<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Niels Braley &#8211; Etalab</title>
	<atom:link href="/author/niels-braley/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>Politique publique de la donnée</description>
	<lastBuildDate>Tue, 15 Oct 2019 08:40:20 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.4.3</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2014/07/cropped-cropped-cropped-aa9eee178642d58b458d01f5f5c739e581e7679497608b57e987b60abc937e-32x32.jpg</url>
	<title>Niels Braley &#8211; Etalab</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Retour sur le colloque Franco-britannique sur le numérique</title>
		<link>/retour-sur-le-colloque-franco-britannique-sur-le-numerique</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Niels Braley]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 25 Jul 2018 08:41:40 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<category><![CDATA[International]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=8522</guid>

					<description><![CDATA[Le 5 juillet dernier, la France a accueilli à Paris le « Digital colloque », Sommet franco-britannique sur le numérique. 400 participants ont discuté des grands enjeux de la coopération franco-britannique sur le numérique. Les ministres Mahjoubi et Hancock ont signé deux accords de coopération. Le premier, portant sur l’intelligence artificielle et la donnée, amplifie les coopérations existantes entre les &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/retour-sur-le-colloque-franco-britannique-sur-le-numerique"> <span class="screen-reader-text">Retour sur le colloque Franco-britannique sur le numérique</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p><img fetchpriority="high" decoding="async" class="size-medium wp-image-8541 alignleft" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/07/signature-MoUv2-300x224.jpg" alt="" width="300" height="224" srcset="/wp-content/uploads/2018/07/signature-MoUv2-300x224.jpg 300w, /wp-content/uploads/2018/07/signature-MoUv2.jpg 500w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" />Le 5 juillet dernier, la France a accueilli à Paris le « Digital colloque », Sommet franco-britannique sur le numérique. 400 participants ont discuté des grands enjeux de la coopération franco-britannique sur le numérique. Les ministres Mahjoubi et Hancock ont signé deux accords de coopération. Le <a href="http://dataia.eu/actualites/signature-dun-accord-de-partenariat-entre-linstitut-dataia-et-alan-turing-institute">premier</a>, portant sur l’intelligence artificielle et la donnée, amplifie les coopérations existantes entre les instituts français <a href="http://dataia.eu/">DATAIA</a> et britannique <a href="https://www.turing.ac.uk/" class="broken_link">Alan Turing</a>. Le <a href="https://www.numerique.gouv.fr/files/files/20180705_MoU_UK%20France_signed.pdf" class="broken_link">deuxième</a>, intitulé « protocole d’accord sur l’administration numérique » concerne le développement de services publics numériques, l&rsquo;inclusion numérique, le soutien au développement de l&rsquo;économie numérique ainsi que la circulation de la donnée et la publication sous licence libre ou <em>open source </em> de solutions numériques.</p></blockquote>
<h2>Des coopérations franco-britanniques sur le numérique</h2>
<p>Ces accords sont un premier pas vers des coopérations approfondies, et donne suite au sommet Franco-britannique du 18 janvier 2018 entre le Président de la République, Emmanuel Macron et la Première-ministre britannique Theresa May, dont la déclaration conjointe avait exprimé la volonté commune des deux pays d’étendre leur coopération dans le domaine du numérique, de l’innovation, de l’intelligence artificielle, de la donnée et de l’administration numérique. Le protocole d’accord entre le Royaume-Uni et la France sur l’administration numérique entend capitaliser sur des travaux plus anciens, notamment la <a href="https://www.economie.gouv.fr/rapport-taskforce-franco-britannique-sur-innovation-par-donnees-implementation" class="broken_link">« task-force » franco-britannique sur l’économie de la donnée</a> &#8211; à laquelle <a href="https://www.etalab.gouv.fr/lavancement-de-la-taskforce-franco-britannique-sur-leconomie-de-la-donnee">Etalab a participé</a> –, l’utilisation de <em>logiciels libres</em> dans la sphère publique, l’ouverture des données publiques et la promotion d’un gouvernement ouvert.  Le protocole d&rsquo;accord mentionne quatre objectifs pour cette coopération :</p>
<ul>
<li>fournir de meilleurs services publics numériques, pleinement accessibles et facilitant leur utilisation par les usagers ;</li>
<li>l’accompagnement de la montée en compétences numériques des citoyens ;</li>
<li>la promotion de la croissance économique par la stimulation des jeunes entreprises et des PME, notamment en encourageant l’usage des nouvelles technologies, des différentes innovations et de l’intelligence artificielle dans le développement des futurs services publics ;</li>
<li>l’engagement à utiliser des standards ouverts concernant l’information, les données, les algorithmes et les logiciels ainsi que le développement de solutions numériques interopérables ouvertes et librement réutilisables (ou <em>open source</em>).</li>
</ul>
<p>Depuis la <a href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033202746&amp;dateTexte=20180723" target="_blank" rel="noopener noreferrer">loi du 7 octobre 2016 pour une République numérique</a>, le code source de tout logiciel développé par une administration constitue un document administratif pouvant être spontanément ouvert, sauf exceptions.  La Direction interministérielle du numérique et des systèmes d’information et de communication de l’Etat (DINSIC) a par ailleurs <a href="https://www.etalab.gouv.fr/publication-de-la-politique-de-contribution-de-letat-aux-logiciels-libres">publié</a> une <a href="https://disic.github.io/politique-de-contribution-open-source/">politique de contribution aux logiciels libres de l’Etat</a>, qui détaille les principes d’ouverture des codes sources, les bonnes pratiques de développement, et encourage chaque ministère à instancier sa propre politique de contribution.</p>
<h2><strong>Synthèse des échanges sur l&rsquo;open source</strong></h2>
<p>Après l’ouverture du colloque par les deux ministres, où ils ont eu l’occasion de rappeler l’importance pour deux pays partageant les mêmes valeurs sur les suites à donner à la révolution numérique de travailler ensemble, 4 tables rondes et un panel ont été organisés dans la matinée. Ces différentes sessions ont porté respectivement sur l’<em>open source</em>, l’intelligence artificielle, la diversité et l’inclusion dans la technologie ainsi que la régulation du numérique.</p>
<p><img decoding="async" class="size-medium wp-image-8524 alignleft" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/07/photo-panel-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="/wp-content/uploads/2018/07/photo-panel-300x225.jpg 300w, /wp-content/uploads/2018/07/photo-panel.jpg 484w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></p>
<p>Co-organisée par Etalab et modérée par Bastien Guerry, <strong>la table ronde sur la thématique <em>open source</em> </strong>a donné un bel exemple de la convergence de vues entre les représentants britannique et français sur le sujet. Liam Maxwell, conseiller national à la technologie du gouvernement britannique et Henri Verdier, directeur interministériel du numérique et du système d’information et de communication de l’Etat intervenaient aux côtés de Mme Amandine Le Pape, responsable des opérations de l&rsquo;entreprise franco-britannique <em>New Vector</em> et de M. Rufus Pollock, universitaire et président de <em>Open Knowledge international</em>.</p>
<p>Liam Maxwell a débuté la session en rappelant que l’ouverture des données (<em>open data</em>) était au cœur de la transformation de l&rsquo;administration britannique, et que les administrations aujourd&rsquo;hui, n&rsquo;avaient pas d&rsquo;autres choix que d&rsquo;utiliser des logiciels en <em>open source</em>. Il a précisé que contrairement à deux entreprises produisant des biens ou services similaires, deux gouvernements produisant des solutions numériques interopérables de service public ne sont pas concurrents mais ont plutôt tout intérêt à collaborer ensemble pour augmenter leurs capacités de développement et leurs retours d’expérience. Les logiciels libres permettent à deux gouvernements de travailler en bonne intelligence sur des « briques » numériques avec pour objectif un meilleur service rendu aux usagers.</p>
<p>M. Verdier a rappelé l’importance de penser stratégiquement l’utilisation de l’<em>open source </em>en termes d’Etat-plateforme. Il appartient à l’Etat de développer des alternatives publiques et ouvertes aux innovations face aux offres « propriétaires » fermées de grands opérateurs économiques du secteur numérique. Le bouton de connexion <a href="https://franceconnect.gouv.fr/" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><em>F</em><em>r</em><em>ance</em><em> connect</em></a>, la solution de messagerie cryptée de l’Etat Tchap, ou encore la solution numérique de paiement de la Direction générale des finances publiques en sont des exemples importants. Le rôle de l’Etat étant notamment ici de permettre d’ouvrir l’innovation à de nouveaux acteurs sans qu’ils soient soumis à la permission des grandes entreprises déjà en place pour exercer leur activité.</p>
<blockquote><p>« Au cœur de cette stratégie, l’ouverture des données, des codes sources, des solutions et le développement de biens communs numériques sont ainsi les meilleurs alliés dans la poursuite de l’intérêt général. » &#8211; Henri Verdier</p></blockquote>
<p>Plus avant, M. Verdier a également mentionné le fait que l’ouverture des codes des solutions numériques publiques s’articule avec la politique de gouvernement ouvert menée par la France, et notamment dans le cadre de son deuxième plan d’action pour une action publique transparence et collaborative, en cela qu’elle participe à répondre à la question « pouvons-nous ouvrir la source du pouvoir comme nous ouvrons les codes sources ? »</p>
<p>Mme Le Pape, qui collabore avec les services de la DINSIC sur le développement de Tchap, a souligné l’extraordinaire occasion que représente le développement de solutions ouvertes et librement réutilisables dans les services publics numériques, rappelant qu’elle était heureuse d’y prendre part. Elle a également mis en avant la difficulté réelle de sensibilisation des acteurs non techniques, notamment des contribuables et des décideurs, à l’intérêt de l’open source dans la société et à la distribution du coût de développement que permettent ces solutions.</p>
<p>Alertant sur l’action de fermeture des marchés menée par ce qu’il appelle les « dictateurs technologiques », c’est-à-dire certains géants des industries technologiques, M. Pollock a rappelé qu’il n’existait pas réellement de modèle économique pour une pure gratuité des logiciels libres. Quelqu’un doit payer pour les importants coûts fixes de développement nécessaires à la mise en œuvre de solutions efficientes. Cette contribution ayant tout intérêt à être centralisée, avec un rôle important devant être joué par les Etats pris individuellement ou collectivement dans les différents espaces de collaboration. M. Pollock a souligné l&rsquo;urgence de la situation et l&rsquo;importance de passer à la vitesse supérieure. Il a notamment proposé une solution de financement centralisé de l&rsquo;open source public.</p>
<p><span style="text-decoration: underline;">Pour aller plus loin</span> :</p>
<ul>
<li><a href="https://www.numerique.gouv.fr/files/files/20180705_Joint%20Statement_signed.pdf" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="broken_link">communiqué conjoint franco-britannique</a> ;</li>
<li><a href="https://www.numerique.gouv.fr/europe-et-international/colloque-digital-france-uk" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="broken_link">présentation du colloque</a> sur le site du secrétariat d’Etat chargé du numérique ;</li>
<li>le <a href="https://www.gov.uk/government/speeches/matt-hancock-speaking-at-the-digital-colloque-in-paris" target="_blank" rel="noopener noreferrer">script du discours</a> de M. Matt Hancock en ouverture du colloque.</li>
</ul>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Partenariat pour un gouvernement ouvert [#PGO] : le mandat de la France renouvelé au Comité directeur</title>
		<link>/partenariat-pour-un-gouvernement-ouvert-pgo-le-mandat-de-la-france-renouvele-au-comite-directeur</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Niels Braley]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 12 Apr 2018 15:31:31 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<category><![CDATA[International]]></category>
		<category><![CDATA[Open Government Partnership]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=8174</guid>

					<description><![CDATA[[:fr]&#160; Candidate à sa réélection au Comité directeur (Steering Committee), la France a vu son mandat renouvelé pour trois ans. Cette réélection vient ainsi consolider les efforts que la France a fourni en termes de gouvernance, et permettra de donner une assise durable aux travaux lancés avec nos partenaires. L’Argentine et le Nigeria ont été &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/partenariat-pour-un-gouvernement-ouvert-pgo-le-mandat-de-la-france-renouvele-au-comite-directeur"> <span class="screen-reader-text">Partenariat pour un gouvernement ouvert [#PGO] : le mandat de la France renouvelé au Comité directeur</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[[:fr]&nbsp;</p>
<blockquote><p><em><img decoding="async" class=" wp-image-8175 alignleft" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/04/OGP_logo_-_print_layers.png" alt="" width="153" height="153" srcset="/wp-content/uploads/2018/04/OGP_logo_-_print_layers.png 250w, /wp-content/uploads/2018/04/OGP_logo_-_print_layers-150x150.png 150w, /wp-content/uploads/2018/04/OGP_logo_-_print_layers-80x80.png 80w, /wp-content/uploads/2018/04/OGP_logo_-_print_layers-118x118.png 118w, /wp-content/uploads/2018/04/OGP_logo_-_print_layers-239x239.png 239w" sizes="(max-width: 153px) 100vw, 153px" />Candidate à sa réélection au Comité directeur (Steering Committee), la France a vu son mandat renouvelé pour trois ans. Cette réélection vient ainsi consolider les efforts que la France a fourni en termes de gouvernance, et permettra de donner une assise durable aux travaux lancés avec nos partenaires. L’Argentine et le Nigeria ont été élus comme nouveaux membres, et le mandat de la Roumanie a aussi été renouvelé.</em></p></blockquote>
<p>&nbsp;</p>
<p>Membre du <a href="https://www.opengovpartnership.org/">Partenariat pour un gouvernement ouvert</a> (PGO) depuis 2014, la France a été élue à son <a href="https://www.etalab.gouv.fr/ogp">Comité directeur en 2015</a>. Alors que son mandat arrivait à échéance en octobre 2018, la France a été réélue pour un second mandat de trois ans.</p>
<p>Le nombre de candidats étant le même que le nombre de sièges disponibles, soient quatre, le sous-comité chargé de la gouvernance du Partenariat (<em>Governance Leadership subcommittee, </em>GL)  a acté les nouveaux mandats triennaux de la France et de la Roumanie. Le Nigeria et l’Argentine ont été élus pour un premier mandat qui commencera le 1<sup>er</sup> octobre 2018.</p>
<h2><strong>Le Partenariat pour un gouvernement ouvert : une gouvernance par</strong><strong>tagée entre société civile et pays membres</strong></h2>
<p>Fondé en 2011 et constitué de 75 pays ainsi que plus de mille organisations de la société civile, le PGO est une organisation visant à promouvoir la transparence, la participation citoyenne et l’innovation démocratique à travers le monde. <strong>La gouvernance du Partenariat est assurée par un <a href="https://www.opengovpartnership.org/about/ogp-steering-committee/membership" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="broken_link">Comité directeur</a>, rassemblant 11 représentants des gouvernements nationaux et 11 représentants de la société civile</strong>, et qui est chargé de fixer les grandes orientations du Partenariat. La participation des différents pays est divisée en 4 zones « régionales » (Afrique, Amériques, Asie, Europe), auxquelles est attribué un nombre limité de 4 sièges au Comité directeur par zone. La présidence comme la vice-présidence du Comité directeur sont assurées par un tandem gouvernement / société civile renouvelé tous les ans.</p>
<p>La France siège actuellement aux côtés de l’Italie, de la Roumanie et de la Croatie pour la zone Europe. Si le mandat de la Roumanie arrivait à échéance en même temps que le mandat français, il a également été renouvelé. L’Argentine et le Nigeria, les deux autres candidats au poste vacant, commenceront en octobre 2018 leur premier mandat au Comité directeur.</p>
<h2><strong>La France, engagée au sein du Comité directeur pour construire des démocraties renforcées par le numérique</strong></h2>
<p><em>« Le Partenariat a une place plus importante à occuper au sein du paysage international. Il doit devenir la coalition internationale qui rassemble tous les innovateurs qui s’intéressent à la révolution numérique, qui doit faire en sorte que cette transition soit soutenable, créatrice de valeur, au sens économique, social et au service de </em><em>nos valeurs sur le plan philosophique du terme » &#8211; Emmanuel Macron, 19 septembre 2017.</em></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-7593 alignleft" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2017/09/FullSizeRender-2-300x159.jpg" alt="" width="236" height="125" srcset="/wp-content/uploads/2017/09/FullSizeRender-2-300x159.jpg 300w, /wp-content/uploads/2017/09/FullSizeRender-2-768x406.jpg 768w, /wp-content/uploads/2017/09/FullSizeRender-2-1024x541.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2017/09/FullSizeRender-2.jpg 1200w" sizes="(max-width: 236px) 100vw, 236px" />Le Président de la République, Emmanuel Macron, avait rappelé le 19 septembre 2017 <a href="https://www.etalab.gouv.fr/a-lonu-le-president-de-la-republique-passe-le-relais-de-la-co-presidence-du-pgo-et-renouvele-lengagement-francais-envers-linnovation-democratique">en marge de la 72<sup>ème</sup> Assemblée générale des Nations unies</a> l’intention de la France de maintenir une forte implication à l’échelle internationale dans la promotion des principes et des valeurs du gouvernement ouvert (<em>Open Government</em>) dans le cadre du PGO. C’est en cohérence avec cet engagement que la France, représentée par le Secrétaire d’Etat chargé du numérique, Mounir Mahjoubi et dont l’action au sein du Partenariat est pilotée par Etalab, s’engage à maintenir sa force d’impulsion et d’action dans la gouvernance du PGO.</p>
<p>Dans la <a href="https://drive.google.com/file/d/1UDeNgKnMJQaAH4WbCJ5Px6o_rnHrp9FX/viewhttps://drive.google.com/file/d/1UDeNgKnMJQaAH4WbCJ5Px6o_rnHrp9FX/view" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="broken_link">lettre de candidature </a>au renouvellement du mandat français, Mounir Mahjoubi soulignait que la France a fait du gouvernement ouvert « <em>une priorité dans son action gouvernementale, avec la conviction forte qu’un gouvernement ouvert est un meilleur gouvernement, fondé sur une démocratie plus pérenne. Avec la communauté du Partenariat pour un gouvernement ouvert, le gouvernement français a la conviction </em><em>que nous serons mieux à même de poser les bases qui permettront de tirer pleinement profit des opportunités offertes par le numérique, et ainsi d’en relever les défis pour nos démocraties</em>. »</p>
<h2><strong>Le renouvell</strong><strong>ement de ce mandat permettra de prolonger l’action de la France au sein du Partenariat et de renforcer les coopérations internationales</strong></h2>
<p>Lors de son mandat au Comité directeur entre 2015 et 2018, notamment lors de son année de co-présidence, la France a mené une action résolue pour renforcer l’impact du Partenariat et développer des coopérations internationales sur la mise en œuvre des principes de transparence et de participation citoyenne.</p>
<h2><em><img loading="lazy" decoding="async" class=" wp-image-6968 alignleft" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2017/05/salle-de-réunion-Sommet-PGO-3-300x225.jpg" alt="" width="249" height="187" srcset="/wp-content/uploads/2017/05/salle-de-réunion-Sommet-PGO-3-300x225.jpg 300w, /wp-content/uploads/2017/05/salle-de-réunion-Sommet-PGO-3-768x575.jpg 768w, /wp-content/uploads/2017/05/salle-de-réunion-Sommet-PGO-3-1024x766.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2017/05/salle-de-réunion-Sommet-PGO-3.jpg 1383w" sizes="(max-width: 249px) 100vw, 249px" /></em></h2>
<p>En décembre 2016, la France a accueilli le Sommet mondial pour un gouvernement ouvert qui a réuni plus de 4000 participants de 140 pays différents, dont 13 chefs d’États et de gouvernements et plus de 80 délégations officielles. La <a href="https://www.opengovpartnership.org/paris-declaration" target="_blank" rel="noopener noreferrer">déclaration de Paris</a>, signée lors de ce sommet, a permis de réaffirmer les valeurs du Partenariat, de donner un cadre à ses actions et d’en formaliser les priorités à travers les 20 « actions collectives » définies en collaboration avec tous les membres du PGO. La France a par ailleurs joué un rôle actif dans l’élaboration du nouveau plan stratégique du PGO, notamment par la mise en place du sous-comité « <em>thematic leadership</em> », dont elle a pris la co-présidence aux côtés de Zuzana Wienk, de l’association <a href="http://www.fair-play.sk/" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><em>Fair Play Alliance</em></a>, avec l’objectif de créer des coalitions internationales concrètes.</p>
<p>La France a activement collaboré à renforcer le soutien politique au PGO et à l’inscrire dans les agendas internationaux d’autres conférences internationales comme le G20. Au cours de la coprésidence française, un fort accent a également été mis sur l’élargissement du Partenariat à d’autres pays, notamment six nouveaux pays, et à d’autres acteurs comme les gouvernements locaux et les parlements. La ville de Paris a rejoint le programme « pionnier » du PGO et l’Assemblée nationale française s’est impliquée avec les autres parlements nationaux.</p>
<p>En tant que co-présidente du sous-comité « <em>Thematic leadership</em> » et membre du Comité directeur, la France continuera son action avec les membres du Partenariat pour lancer des coopérations internationales à fort impact sur l’ouverture de l&rsquo;action publique. Ainsi, la France, à travers l’Agence française de développement, a lancé le Projet d’appui aux gouvernements ouverts dans les pays en développement francophones (PAGOF) qui finance à hauteur de 3,5 millions d’euros des projets d’ouverture de l’action publique, et à hauteur d’1 million d’euros le fonds multi bailleurs du PGO, dont la France est le premier pays contributeur.</p>
<p>Depuis 2016, la France est membre du <em>Contracting 5</em> (<a href="https://www.etalab.gouv.fr/opengov-openparliament-les-plans-daction-du-gouvernement-et-de-lassemblee-nationale-pour-une-action-publique-transparente-et-collaborative-ont-ete-lances">C5</a>), un groupe de pays désireux de collaborer dans le cadre de l’<em>open contracting</em>, c’est-à-dire la publication au format ouvert et librement réutilisable des données de la commande publique. La France préside ce groupe de pays depuis fin 2017 et mène à ce titre, en collaboration avec l’<em>Open Contracting Partnership</em> (<a href="https://www.open-contracting.org/">OCP</a>), un travail d’animation de la communauté internationale de l’<em>open contracting</em>. Elle s’est ainsi notamment assurée que le standard de publication des données de la commande publique, l’<em>open contracting data standard </em>(<a href="http://standard.open-contracting.org/latest/en/">OCDS</a>), soit traduit en français afin d’être accessible à la communauté francophone internationale. Dans le cadre de son <a href="https://www.etalab.gouv.fr/opengov-openparliament-les-plans-daction-du-gouvernement-et-de-lassemblee-nationale-pour-une-action-publique-transparente-et-collaborative-ont-ete-lances">deuxième plan d’action pour la période 2018-2020</a>, présenté le mardi 3 avril 2018, la France a reconduit ses engagements en matière de <a href="https://www.etalab.gouv.fr/la-transparence-de-la-commande-publique-se-transforme-au-service-de-lopen-data">transparence de la commande publique</a>, en cohérence avec l’action menée dans le cadre du C5.</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class=" wp-image-8177 alignleft" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/04/DSC_1243-300x200.jpg" alt="" width="190" height="126" srcset="/wp-content/uploads/2018/04/DSC_1243-300x200.jpg 300w, /wp-content/uploads/2018/04/DSC_1243.jpg 750w" sizes="(max-width: 190px) 100vw, 190px" />La France participe aussi à la construction d’un réseau européen du gouvernement ouvert. Ainsi, en tant que  représentant ministériel de la France au sein du PGO, Mounir Mahjoubi a notamment participé, le 5 février dernier, au <a href="http://open.gov.it/saa/european-open-government-leaders-forum/" class="broken_link">forum des dirigeants européens du PGO</a> à Milan, en Italie.</p>
<p>&nbsp;[:]
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>#OpenGov #OpenParliament : les plans d&#8217;action du Gouvernement et de l&#8217;Assemblée nationale pour une action publique transparente et collaborative ont été lancés</title>
		<link>/opengov-openparliament-les-plans-daction-du-gouvernement-et-de-lassemblee-nationale-pour-une-action-publique-transparente-et-collaborative-ont-ete-lances</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Niels Braley]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 04 Apr 2018 08:36:05 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=8148</guid>

					<description><![CDATA[[:fr] Le Plan d&#8217;action national de la France pour une action publique transparente et collaborative pour 2018-2020 et le plan d&#8217;action de l&#8217;Assemblée nationale en faveur de l&#8217;ouverture, de la transparence et de la participation citoyenne ont été présentés ce mardi 3 avril au Numa en présence de François de Rugy, président de l&#8217;Assemblée nationale et &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/opengov-openparliament-les-plans-daction-du-gouvernement-et-de-lassemblee-nationale-pour-une-action-publique-transparente-et-collaborative-ont-ete-lances"> <span class="screen-reader-text">#OpenGov #OpenParliament : les plans d&#8217;action du Gouvernement et de l&#8217;Assemblée nationale pour une action publique transparente et collaborative ont été lancés</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[[:fr]
<blockquote>
<p style="text-align: left;"><a href="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/04/PlanOGP-FR-2018-2020-VF-FR.pdf" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Le Plan d&rsquo;action national de la France pour une action publique transparente et collaborative pour 2018-2020</a> et <a href="http://www2.assemblee-nationale.fr/static/reforme-an/Plan%20daction%20Assembl%C3%A9e%20nationale%20PGO%202018-2020.pdf" target="_blank" rel="noopener noreferrer">le plan d&rsquo;action de l&rsquo;Assemblée nationale en faveur de l&rsquo;ouverture, de la transparence et de la participation citoyenne</a> ont été présentés ce mardi 3 avril au Numa en présence de <a href="https://twitter.com/fderugy" target="_blank" rel="noopener noreferrer">François de Rugy</a>, président de l&rsquo;Assemblée nationale et d&rsquo;<a href="https://twitter.com/henriverdier" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Henri Verdier</a>, Directeur interministériel du numérique et du système d&rsquo;information et de communication de l&rsquo;Etat.</p>
<p style="text-align: left;">«<em>Ce Plan d’action national 2018 – 2020  renouvelle nos engagements en faveur d’une action publique plus transparente et collaborative. C’est une priorité de notre gouvernement et une demande impérieuse des citoyens, et la seule réponse possible pour bâtir une société plus juste, garantir les libertés fondamentales, rendre le service public plus proche des usagers et ainsi renouveler notre démocratie grâce au numérique.</em>» Mounir Mahjoubi, Secrétaire d’État auprès du premier ministre, chargé du Numérique.</p>
<p style="text-align: center;"><a href="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/04/PlanOGP-FR-2018-2020-VF-FR.pdf" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><strong>&gt;&gt; Accéder au plan d&rsquo;action &lt;&lt;</strong></a></p>
</blockquote>
<h2><span style="color: #00b0f0;"><strong>Une démarche participative avec la société civile<br />
</strong></span></h2>
<p>Le plan d’action 2018-2020 a été construit en collaboration entre la société civile et les administrations. Après une première <a href="https://gouvernement-ouvert.etalab.gouv.fr/pgo-ideation" target="_blank" rel="noopener noreferrer">phase d’idéation</a> qui a eu lieu en mars et avril 2017 (<a href="https://www.etalab.gouv.fr/planopengov-synthese-de-la-consultation-ideation" target="_blank" rel="noopener noreferrer">voir la synthèse</a>), les administrations se sont appuyées sur les contributions reçues pour formuler des engagements qui ont ensuite été soumis à <strong><a href="https://gouvernement-ouvert.etalab.gouv.fr/pgo-concertation" target="_blank" rel="noopener noreferrer">un appel à commentaires au mois de décembre</a>. </strong>A partir des 24 commentaires déposés sur les engagements du Plan d&rsquo;action, les administrations porteuses d&rsquo;engagements ont apporté des précisions et des modifications.</p>
<h2><span style="color: #00b0f0;"><strong>21 engagements pris par des administrations, des juridictions et des autorités administratives indépendantes<br />
</strong></span></h2>
<p>Le plan d’action du gouvernement comporte un total de <strong>21 engagements</strong> pris par 13 ministères, 3 agences gouvernementales, la Cour des comptes et la Haute Autorité pour la transparence de la vie publique (HATVP). Ces engagements sont organisés autour de 5 axes :</p>
<ol>
<li>transparence de l&rsquo;action publique ;</li>
<li>ouverture des ressources numériques et innovation ouverte ;</li>
<li>démarches de participation citoyenne renforcées ;</li>
<li>le gouvernement ouvert au service des enjeux mondiaux de notre siècle, développement, environnement et science ;</li>
<li>l’ouverture des juridictions et des autorités administratives indépendantes.</li>
</ol>
<h2><span style="color: #00b0f0;"><strong>Des engagements variés, à l&rsquo;échelle nationale et internationale</strong></span></h2>
<p>Plaçant la<strong> transformation numérique </strong>au cœur de sa politique de gouvernement ouvert, l’État s’engage notamment pour les 2 prochaines années à <strong>enrichir le <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/reference" target="_blank" rel="noopener noreferrer">service public de la donnée</a></strong> avec de nouvelles bases de données de référence, à <strong>structurer un réseau d’administrateurs ministériels des données</strong>, à <strong>créer un laboratoire de l’intelligence artificielle</strong>, à <strong>accompagner les ministères dans l’ouverture de leurs algorithmes</strong>, à <strong>soutenir l’innovation ouverte</strong> grâce au programme <a href="https://www.etalab.gouv.fr/entrepreneurs-dinteret-general" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="broken_link">Entrepreneurs d’intérêt général</a> ou encore à <strong>créer des incubateurs publics numériques</strong> dans chaque ministère et à <strong>outiller les administrations pour l&rsquo;organisation</strong> de consultations ouvertes sur internet.</p>
<p><strong>Au delà de l&rsquo;open data par défaut, de nombreux ministères veulent valoriser des bases de données qui améliorent l’information du citoyen sur l’action publique et lui permettent de mieux se l&rsquo;approprier.</strong> La publication en <em>open data</em> des <strong><a href="https://www.economie.gouv.fr/daj/ouverture-des-donnees-commande-publique" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="broken_link">données essentielles</a> de la commande publique</strong>, ainsi que de <strong>nombreuses données environnementales</strong> (vente des produits phytopharmaceutiques, permis de construire etc.) sont inscrites dans le plan d’action. La Haute Autorité pour la transparence de la vie publique s’est également engagée à <strong>publier des données du <a href="http://www.hatvp.fr/le-repertoire/">répertoire des représentants d’intérêts</a></strong>.</p>
<p><strong>Le volet international des démarches de gouvernement ouvert est renforcé dans le cadre du plan d’action</strong>. <strong>La France organisera un sommet sur les « <em>Gov techs</em> » au cours du second semestre 2018</strong> et des coopérations sont prévues avec des partenaires francophones grâce à l&rsquo;appui de l’Agence française de développement. Le ministère des Affaires étrangères et les opérateurs de l’aide au développement se sont engagés à <strong>accroitre la transparence de l’aide publique au développement</strong>, avec une plus large ouverture de leurs données.</p>
<h2><span style="color: #00b0f0;"><strong>Le suivi du Plan d&rsquo;action </strong></span></h2>
<p>Afin de permettre un suivi de la mise en œuvre du Plan d&rsquo;action, les indicateurs, définis avec les administrations porteuses, seront publiés et mis à jour via le blog Etalab.</p>
<p>Comme pour le précédent, la mise en œuvre de ce Plan d&rsquo;action 2018-2020 sera évalué par un expert indépendant désigné par le Partenariat pour un gouvernement ouvert.</p>
<p>Un <a href="https://www.opengovpartnership.org/sites/default/files/France_End-Term-Self-Assessment_2015-2017.pdf">rapport d’autoévaluation</a> sur le premier Plan d&rsquo;action, rédigé avec les administrations concernées, avait également été publié début 2018. Il porte sur la mise en œuvre des différents engagements du <a href="http://modernisation.gouv.fr/sites/default/files/fichiers-attaches/pgo_plan_action_france_2015-2017_fr.pdf" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="broken_link">précédent plan d’action pour 2015-2017</a>, et permet notamment de jauger de l’état d’avancement de certains des engagements repris dans le cadre du plan d’action 2018-2020.</p>
<p>La publication du Plan d&rsquo;action pour un gouvernement ouvert n&rsquo;est qu&rsquo;une étape dans la diffusion de la culture d&rsquo;ouverture au sein des administrations. Tout au long de l&rsquo;année, les administrations continuerons à progresser vers plus de transparence, de participation citoyenne et d&rsquo;innovation démocratique.</p>
<h2><span style="color: #00b0f0;"><strong>Amplifier la démarche d&rsquo;échange avec la société civile</strong></span></h2>
<p><strong>En mars 2018, Etalab a  lancé les</strong> <a href="https://www.etalab.gouv.fr/opengov-lopen-detat-1-co-construisons-le-forum-du-gouvernement-ouvert">forums <em>Open d&rsquo;Etat </em></a>pour faciliter les échanges entre les administrations et la société civile sur les engagements du Plan d&rsquo;action.</p>
<p>Tous les deux mois, un forum est organisé par Etalab en fin de journée, sous forme de réunion informelle, sur une thématique. Il permet :</p>
<ul>
<li>De <strong>recueillir les questions et idées de la société civile</strong> sur le suivi et la mise en œuvre des engagements,</li>
<li>D’assurer une <strong>redevabilité des administrations porteuses</strong> sur leurs actions, sur la base des indicateurs identifiés par engagement,</li>
<li><strong>D’initier d’autres coopérations entre les ministères et la société civile</strong> sur des thématiques open gov identifiées collectivement et améliorer les initiatives en cours grâce aux échanges que permettront ces forums.</li>
</ul>
<h2><span style="color: #00b0f0;"><strong>Et maintenant ?</strong></span></h2>
<p>Après la publication de ce plan d’action :</p>
<ul>
<li><strong>24 mai 2018 :</strong>  deuxième forum « Open d&rsquo;Etat » (thème à définir).</li>
</ul>
[:]
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>[:fr]#OpenGov #OpenParliament : Présentation des plans d’action du Gouvernement et de l’Assemblée nationale le 3 avril 2018[:]</title>
		<link>/opengov-openparliament-presentation-des-plans-daction-du-gouvernement-et-de-lassemblee-nationale-le-3-avril-2018</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Niels Braley]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 23 Mar 2018 13:31:24 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=8140</guid>

					<description><![CDATA[[:fr]Le 3 avril 2018 Mounir Mahjoubi, Secrétaire d’Etat auprès du Premier ministre, chargé du numérique et François de Rugy, Président de l’Assemblée nationale, présenteront leurs plans d’actions respectifs pour la période 2018-2020 pour la transparence, la participation citoyenne et l&#8217;innovation démocratique. A cette occasion, un échange thématique aura lieu avec des administrations, autorités et acteurs de la société &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/opengov-openparliament-presentation-des-plans-daction-du-gouvernement-et-de-lassemblee-nationale-le-3-avril-2018"> <span class="screen-reader-text">[:fr]#OpenGov #OpenParliament : Présentation des plans d’action du Gouvernement et de l’Assemblée nationale le 3 avril 2018[:]</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[[:fr]Le 3 avril 2018 Mounir Mahjoubi, Secrétaire d’Etat auprès du Premier ministre, chargé du numérique et François de Rugy, Président de l’Assemblée nationale, présenteront leurs plans d’actions respectifs pour la période 2018-2020 pour la transparence, la participation citoyenne et l&rsquo;innovation démocratique.</p>
<p>A cette occasion, un échange thématique aura lieu avec des administrations, autorités et acteurs de la société civile pour discuter des nouveaux engagements pour une action publique transparente et collaborative.</p>
<p>Pour 2018-2020, 11 ministères ainsi que la Haute Autorité pour la transparence de la vie publique et la Cour des Comptes ont pris des engagements, dans le prolongement de ce que le<a href="https://www.etalab.gouv.fr/plan-daction-national"> plan d&rsquo;action 2015-2017</a> avait initié. Cette action au service d&rsquo;une action publique transparente et collaborative démontre la volonté de la France de poursuivre ses efforts dans le domaine, notamment dans le cadre du <a href="https://www.etalab.gouv.fr/ogp">Partenariat pour un gouvernement ouvert</a> (PGO).</p>
<p style="text-align: center;"><strong>Rendez-vous le mardi 3 avril à 17h au NUMA, 39 Rue du Caire, 75002 Paris.</strong></p>
<p style="text-align: center;"><strong>&gt;&gt;&gt; </strong><a href="https://rdv.etalab.gouv.fr/e/28/open-gov-openparliament-presentation-des-plans-daction-du-gouvernement-et-de-lassemblee-nationale" class="broken_link"><strong>S’INSCRIRE A l’EVENEMENT</strong></a><strong> &lt;&lt;&lt;</strong></p>
[:]
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
