<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Événements &#8211; Etalab</title>
	<atom:link href="/category/events/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>Politique publique de la donnée</description>
	<lastBuildDate>Wed, 03 Feb 2021 11:05:13 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.4.3</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2014/07/cropped-cropped-cropped-aa9eee178642d58b458d01f5f5c739e581e7679497608b57e987b60abc937e-32x32.jpg</url>
	<title>Événements &#8211; Etalab</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Faire l&#8217;inventaire des algorithmes publics : point d&#8217;étape sur les actions d&#8217;Etalab</title>
		<link>/faire-linventaire-des-algorithmes-publics-point-detape-sur-les-actions-detalab</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Simon Chignard]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 03 Feb 2021 11:05:10 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Données]]></category>
		<category><![CDATA[Événements]]></category>
		<category><![CDATA[Open Government Partnership]]></category>
		<category><![CDATA[algorithme]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=14863</guid>

					<description><![CDATA[Au cours du dernier trimestre 2020, Soizic Pénicaud et Simon Chignard d’Etalab ont animé un groupe de travail restreint réunissant des collectivités et des ministères. L’objectif : mettre en œuvre l’inventaire des algorithmes publics, l’une des trois obligations issues de la Loi pour une République numérique. Retour sur la démarche, ses principaux résultats et les &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/faire-linventaire-des-algorithmes-publics-point-detape-sur-les-actions-detalab"> <span class="screen-reader-text">Faire l&#8217;inventaire des algorithmes publics : point d&#8217;étape sur les actions d&#8217;Etalab</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p><em>Au cours du dernier trimestre 2020, Soizic Pénicaud et Simon Chignard d’Etalab ont animé un groupe de travail restreint réunissant des collectivités et des ministères. L’objectif : mettre en œuvre l’inventaire des algorithmes publics, l’une des trois obligations issues de la Loi pour une République numérique. Retour sur la démarche, ses principaux résultats et les prochaines étapes.</em></p>



<p>Le sujet des algorithmes publics a gagné en visibilité en 2020. L’échéance du 1er juillet dernier (et le risque de sanction en cas d’absence de la mention explicite prévue par la loi) a permis une prise de conscience des enjeux et des obligations, prise de conscience facilitée aussi par la <a href="https://www.lagazettedescommunes.com/692382/les-algorithmes-vont-ils-prendre-le-pouvoir/?abo=1">presse</a>. Signe d’un intérêt croissant, le premier <a href="https://www.etalab.gouv.fr/transparence-des-algorithmes-publics-regardez-le-webinaire-a-lintention-des-administrations">webinaire</a> organisé en juin 2020 par Etalab a accueilli plus d’une centaine de participants, soucieux d’en connaître davantage sur les enjeux juridiques et pratiques d’une plus grande transparence des algorithmes.&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Etalab organise un second webinaire consacré cette fois-ci à l&rsquo;inventaire des algorithmes publics le 11 février 2021 à 10h. <a href="https://app.livestorm.co/etalab-donnees/comment-faire-linventaire-des-algorithmes-publics" target="_blank" rel="noreferrer noopener" class="broken_link">Inscrivez-vous !</a></p></blockquote>



<p>Notre pays est l’un des premiers à s’être doté, dès 2016, d’un corpus législatif cohérent sur le sujet, avec d’une part la loi pour une République numérique et d’autre part l’adaptation du règlement général sur la protection des données à caractère personnel (RGPD). Cependant, on constate souvent que les administrations ont besoin d’accompagnement pour appliquer le cadre juridique existant. Dès lors, il nous a semblé indispensable <strong>d’aller plus loin</strong> que le rappel voire l’explication des lois, comme cela est déjà le cas avec le <a href="https://guides.etalab.gouv.fr/algorithmes/guide/#_1-a-quoi-servent-les-algorithmes-publics">guide des algorithmes publics</a>. C’est de cette volonté qu’est née l&rsquo;idée d’un groupe de travail informel réunissant quelques administrations volontaires autour d’un objectif commun: progresser sur l<strong>’inventaire des algorithmes publics</strong>.</p>



<p><strong>Un groupe restreint et informel pour avancer ensemble</strong> </p>



<p>Mi-2020, Etalab a sollicité un petit nombre d’administrations pour participer à un groupe de travail informel, en ciblant en priorité celles qui avaient manifesté leur intérêt pour le sujet des algorithmes. Nous avons fait le pari d’animer un groupe mêlant des ministères et des collectivités locales dans une même démarche. Ainsi, d’octobre à décembre 2020, nous avons animé cinq sessions de travail. Autour de la table (ou plutôt, de l’écran, crise sanitaire oblige) : <strong>Maryse Le Bras</strong>, du Ministère de l’Education nationale, <strong>Cécile Le Guen</strong>, de la Direction des douanes et des droits indirects, <strong>Anthony Claverie</strong> de la Ville d’Antibes et <strong>Nathalie Vernus Prost</strong> de la Métropole de Lyon. Tous ont accepté de partager leurs réalisations, leurs interrogations et parfois aussi leurs doutes pendant ce trimestre. Qu’elles et il en soient ici remerciés.</p>



<p>Le point de départ de nos travaux était l’<strong>article du Code des relations entre le public et l’administration</strong> qui évoque l’inventaire des algorithmes publics. Voilà ce qui dit le texte: les administrations sont tenues de publier en ligne “<em>les règles définissant les principaux traitements algorithmiques utilisés dans l’accomplissement de leurs missions lorsqu’ils fondent des décisions individuelles”</em>.</p>



<p>Le point d’arrivée est un <strong>modèle d’inventaire des algorithmes</strong> publics en <strong>version beta</strong>, que nous allons prochainement mettre en débat pour amélioration et commentaires. Ce modèle, une fois consolidé, pourra être adopté par toute administration souhaitant publier son propre inventaire et se mettre ainsi en conformité avec la loi. La ville d’Antibes a d’ailleurs récemment publié une <a href="https://www.antibes-juanlespins.com/administration/acces-aux-documents-administratifs" class="broken_link">première version</a> de cet inventaire à l’aide de ce modèle. Au cours de ce trimestre de travail, nous avons aussi été inspirés par plusieurs initiatives d’inventaire des algorithmes publics, par exemple de <a href="https://data.nantesmetropole.fr/pages/algorithmes_nantes_metropole/">Nantes Métropole</a>, d’<a href="https://algoritmeregister.amsterdam.nl/en/ai-register/">Amsterdam</a> et d’<a href="https://ai.hel.fi/en/ai-register/">Helsinki</a>. Parallèlement à ce groupe de travail, l’équipe d’Etalab a aussi échangé avec plusieurs pays, dont le Canada, le Royaume-Uni, les Pays-Bas et la Nouvelle-Zélande dans le cadre des travaux du groupe « <a href="https://www.opengovpartnership.org/topic/open-algorithms-blog-series/">Open Algorithms</a> » du Partenariat pour le Gouvernement ouvert (PGO).</p>



<p><strong>Ce que nous avons appris en chemin</strong></p>



<p>En préparant ce modèle d’inventaire, nous avons identifié plusieurs enjeux qui méritent d’être partagés.</p>



<p>Il faut tout d’abord souligner la proximité, <em>de fait et de droit</em>, entre le sujet de l’open data et la question des algorithmes. De fait, les agents des administrations mobilisés sur cette dernière question sont aussi ceux qui le sont pour l’ouverture des données publiques. De droit, ensuite: la plupart des dispositions liées aux algorithmes et à l’open data apparaissent dans le même Code des relations entre le public et l&rsquo;administration.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                             Les difficultés rencontrées sont identiques, avec notamment un très fort enjeu d’acculturation et de pédagogie en interne au sein des administrations.&nbsp;</p>



<p><em>Comment parler des algorithmes ?</em> Pas facile! La discussion a fait ressortir le besoin d’illustrations, d’exemples d’algorithmes dans le secteur public. Le terme même d’algorithme est souvent mal compris. Les frontières de l’algorithme et son tropisme numérique font aussi l’objet de discussion, et la confusion règne parfois entre algorithme, traitement automatisé et code source, trois notions qui cohabitent dans les textes juridiques.&nbsp;</p>



<p>C’est bien souvent à partir d’exemples que les services métiers se saisissent de la question, plutôt que par la définition. Ainsi, la bonne question à poser en interne n’est pas tant “<em>quels sont les algorithmes que vous utilisez ?</em>” mais plutôt “<em>quelles sont les décisions que vous prenez, par exemple envers les administrés</em> ?”. Il est parfois plus aisé de commencer par identifier les décisions administratives pour arriver ensuite aux outils qui aident à prendre ces décisions, et non l’inverse.</p>



<p><em>Qui doit réaliser cet inventaire ?</em> La gouvernance des algorithmes publics, au sens large, est encore largement à construire. À coup sûr, elle doit faire intervenir de nombreux intervenants dans l’organisation: direction métiers, direction du numérique, délégués à la protection des données, personnes en charge de l’accès aux documents administratifs (<a href="https://www.cada.fr/administration/le-role-de-la-prada">PRADA</a>). Dans les administrations que nous avons rencontrées, c’est souvent la personne chargée de l’ouverture des données qui joue le rôle de chef d’orchestre de la transparence des algorithmes. On notera d&rsquo;ailleurs avec intérêt que le <a href="https://www.gouvernement.fr/remise-du-rapport-sur-la-politique-publique-de-la-donnee-des-algorithmes-et-des-codes-sources">rapport</a> remis par le député Eric Bothorel au Premier ministre propose d’élargir le périmètre des administrateurs des données en leur confiant aussi les sujets d’algorithmes et de codes sources.</p>



<p><em>Un inventaire, pour qui ?</em> <em>Un inventaire pour quoi ?</em> La question des cibles de cet inventaire est étroitement liée à celle des usages… et des moyens disponibles. On l’aura compris, réaliser un tel inventaire est une obligation légale. Mais rien n’interdit aussi de s’interroger sur les objectifs à atteindre et sur les publics cibles. Dans l’esprit du législateur, cet inventaire est l’une des trois composantes de la transparence des algorithmes, avec la mention explicite et le droit à l’information individuelle. En ce sens, l’inventaire contribue à rendre visible à la société des systèmes qui sont parfois invisibles. Cette mise en visibilité n’est que la première étape, c’est un moyen mais surtout pas une fin. Le travail de médiation à réaliser reste essentiel, pour permettre à chacun de s’emparer de ces informations.&nbsp;</p>



<p><strong>Pour aller plus loin</strong></p>



<p><em>Comment réaliser cet inventaire ? Que doit-il contenir ? Où le publier ? </em>Pour répondre à ces questions, Etalab organise le <strong>11 février 2021 à 10h</strong> un webinaire en ligne sur l’inventaire des algorithmes publics, avec le témoignage des participants à ce groupe de travail. <a href="https://app.livestorm.co/etalab-donnees/comment-faire-linventaire-des-algorithmes-publics" class="broken_link">Inscription gratuite et obligatoire</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Mois de l&#8217;innovation publique 2020 : retour sur les événements d&#8217;Etalab</title>
		<link>/mois-de-linnovation-publique-2020-retour-sur-les-evenements-detalab</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Soizic Pénicaud]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 06 Jan 2021 11:37:27 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Data.gouv.fr]]></category>
		<category><![CDATA[Événements]]></category>
		<category><![CDATA[Innovation ouverte / open innovation]]></category>
		<category><![CDATA[intelligence artificielle]]></category>
		<category><![CDATA[Open data]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=14650</guid>

					<description><![CDATA[En novembre 2020, à l&#8217;occasion du Mois de l&#8217;innovation publique, Etalab a organisé douze événements sur les thèmes de l’ouverture, du partage et de la valorisation des données publiques. Près de 1000 personnes ont été au rendez-vous. Découvrez ci-dessous quelques temps forts de ces webinaires et ateliers et accédez aux enregistrements des sessions.  Ouverture et &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/mois-de-linnovation-publique-2020-retour-sur-les-evenements-detalab"> <span class="screen-reader-text">Mois de l&#8217;innovation publique 2020 : retour sur les événements d&#8217;Etalab</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p></p>


<p>En novembre 2020, à l&rsquo;occasion du <a href="https://www.modernisation.gouv.fr/mois-innovation-publique/" class="broken_link">Mois de l&rsquo;innovation publique</a>, Etalab a organisé <a href="https://www.etalab.gouv.fr/rdv-etalab-mip-2020" target="_blank" rel="noopener noreferrer">douze événements</a> sur les thèmes de l’ouverture, du partage et de la valorisation des données publiques. Près de 1000 personnes ont été au rendez-vous. Découvrez ci-dessous quelques temps forts de ces webinaires et ateliers et accédez aux enregistrements des sessions. </p>


<h3 class="wp-block-heading">Ouverture et circulation des données</h3>



<h5 class="wp-block-heading"><strong>Faire circuler les données entre administrations grâce aux API</strong></h5>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Voir <em><a rel="noreferrer noopener" href="https://www.dailymotion.com/video/x7xsjgz" target="_blank">l&rsquo;enregistrement</a> du webinaire « Simplifier les démarches des citoyens grâce aux API »</em>.</p></blockquote>



<p>Combien de fois avez-vous dû transmettre une pièce justificative que l’administration détenait déjà ? « <em>80&nbsp;% des documents sont déjà détenus ou produits par une autre administration&nbsp;: la simplification passe par la circulation des données entre administrations</em> », rappelle Victor Gross (équipe API, Etalab). Le 26&nbsp;novembre, l’équipe API a mis en avant<strong> trois récits de collaboration pour mettre les API au service de la simplification des démarches</strong> : l&rsquo;utilisation des API au service des démarches usager (Mairie de Clamart), l&rsquo;utilisation d&rsquo;API Particulier au profit des centres communaux d&rsquo;action sociale (Up Cityzen) et l&rsquo;ouverture et la maîtrise de la circulation des données fiscales (Direction générale des finances publiques).</p>


<p style="text-align: center;"><em>« Avant 2017, 3800 familles venaient au guichet de la mairie et attendaient jusqu’à deux heures, au risque de ne pas avoir les bons justificatifs pour leurs démarches. Grâce aux API, on observe un grand gain de temps, un calcul fiable et sécurisé, une très bonne appropriation côté agents et une envie de se connecter à plus d’API. » &#8211; </em>Aurélie Coutant, Mairie de Clamart.</p>


<p>Pour continuer à simplifier la circulation des données entre administrations, l’équipe API a également mené un<strong> appel à idées</strong> tout au long du mois de novembre. L&rsquo;objectif : recueillir les demandes d’accès aux données publiques et les idées de services à construire grâce à elles.  L&rsquo;appel a recueilli 58&nbsp;contributions, dont la synthèse sera disponible prochainement. </p>



<h5 class="wp-block-heading"><strong>Accélérer l&rsquo;ouverture des données dans les territoires</strong></h5>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Voir et lire :</p><cite><em>• <a rel="noreferrer noopener" href="https://www.data.gouv.fr/fr/posts/retour-sur-levenement-open-data-des-territoires/" target="_blank">L&rsquo;article de synthèse du webinaire</a> « L’open data et les territoires : Quelle collaboration entre l’État et les collectivités territoriales ? » ; </em><br>• <em><a rel="noreferrer noopener" href="https://github.com/etalab/etalab/tree/master/diaporamas/Open%20Data%20des%20territoires%2026_11_2020" target="_blank">L’ensemble des présentations du webinaire</a></em>.<br><br><a rel="noreferrer noopener" href="https://infolettres.etalab.gouv.fr/subscribe/rn7y93le1" target="_blank" class="broken_link">S&rsquo;inscrire</a> à l&rsquo;infolettre data.gouv.fr.</cite></blockquote>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter size-large"><img fetchpriority="high" decoding="async" width="605" height="372" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2020/12/Capture-décran-2020-12-16-à-15.32.52.png" alt="Histogramme ayant pour titre &quot;Historique des Collectivités ayant ouvert leurs données&quot;. L'axe des abscisses court d'octobre 2016 à octobre 2020. L'axe des ordonnées présente le nombre de collectivités, classées en quatre catégories : régions, départements, EPCI, communes. Le graphique montre une augmentation du nombre de collectivités ayant ouvert leurs données, de 101 en octobre 2016 à 589 en octobre 2020." class="wp-image-14667"/><figcaption>Jean-Marie Bourgogne, délégué général d&rsquo;OpenDataFrance, a présenté les résultats 2020 de l&rsquo;observatoire open data des territoires.</figcaption></figure></div>



<p><strong>Quels sont les besoins des collectivités locales en termes d&rsquo;open data ?</strong> Quels sont les outils à leur disposition ? L&rsquo;équipe open data d&rsquo;Etalab et l’association<a rel="noreferrer noopener" href="https://www.opendatafrance.net/" target="_blank">&nbsp;OpenDataFrance</a> ont organisé un webinaire pour répondre à ces questions. </p>



<p>Afin de proposer un bilan actualisé de l&rsquo;open data dans les territoires, Jean-Marie Bourgogne, délégué général d’OpenDataFrance, a introduit le webinaire en présentant les <strong>principaux résultats 2020 de<a rel="noreferrer noopener" href="https://www.opendatafrance.net/2020/10/15/observatoire-open-data-des-territoires-edition-oct-2020/" target="_blank">&nbsp;l’observatoire open data des territoires</a></strong>. </p>



<p class="has-text-align-right"><em>« En octobre 2020, 589 collectivités territoriales publient des données en open data. Or, sans que cela soit une surprise, plus la taille diminue, moins la collectivité s’engage dans l’open data.<em> »</em> </em>Jean-Marie Bourgogne, OpenDataFrance.</p>



<p>Deux témoignages ont ensuite illustré les <strong>besoins des collectivités locales</strong> en matière d&rsquo;ouverture des données. Marie Aboulker (Banque des territoires) a présenté un dispositif d&rsquo;accompagnement de onze villes pour mettre leurs données au service de la redynamisation des cœurs de ville. Pascal Chevallot (Agence d&rsquo;Urbanisme d&rsquo;Agglomérations de Moselle) a lui apporté son témoignage sur la mise en place d’un outil de pilotage de l&rsquo;immobilier commercial et sur les besoins des petites et moyennes collectivités en matière de visualisation de données.</p>



<p>Puisque l&rsquo;administration centrale a également pour mission d&rsquo;apporter des outils au service des acteurs locaux, les deux dernières intervenantes ont présenté deux dispositifs qui facilitent la publication de données locales.  Mathilde Hoang (équipe open data, Etalab) a présenté les outils disponibles pour <strong>standardiser les données et accélérer leur ouverture</strong> et exploitation, notamment les schémas de données. Enfin, Sophie Clairet (Agence nationale de la cohésion des territoires) a présenté le<strong><a rel="noreferrer noopener" href="https://adresse.data.gouv.fr/gerer-mes-adresses" target="_blank">&nbsp;programme Bases Adresses Locales</a></strong> qui facilite et accélère la mise à jour de la Base Adresse Nationale à travers des outils d&rsquo;édition simples et ergonomiques. </p>



<h3 class="wp-block-heading">Intelligence artificielle</h3>



<h5 class="wp-block-heading"><strong>Innover avec l&rsquo;intelligence artificielle dans l&rsquo;administration : présentation de cinq outils développés en 2020</strong></h5>



<blockquote class="wp-block-quote"><p><em>Voir et lire :</em></p><cite>•<a rel="noreferrer noopener" href="https://etalab.github.io/infolettre-lab-ia/numero-8/" target="_blank"><em> Les </em>supports de présentation et enregistrements</a><em> des webinaires « Cinq projets pour innover avec l&rsquo;intelligence artificielle dans l&rsquo;administratio<em>n »</em>, dans l&rsquo;infolettre du Lab IA </em>;<br>• <em>Les </em><a rel="noreferrer noopener" href="https://etalab.github.io/infolettre-lab-ia/" target="_blank">infolettres du Lab IA</a><em> et <a rel="noreferrer noopener" href="https://infolettres.etalab.gouv.fr/subscribe/lab-ia@mail.etalab.studio" target="_blank" class="broken_link">s&rsquo;y inscrire</a>.</em></cite></blockquote>



<p>En 2020, le Lab IA d’Etalab et la <a rel="noreferrer noopener" href="https://www.modernisation.gouv.fr/" target="_blank">direction interministérielle de la transformation publique (DITP)</a> ont accompagné 15&nbsp;projets pour la&nbsp;<strong>2<sup>ème&nbsp;</sup>promotion de l’appel à manifestation d&rsquo;intérêt-intelligence artificielle (AMI-IA&nbsp;2)</strong>. Pour le mois de l&rsquo;innovation publique, cinq des équipes ont partagé en webinaires de 30&nbsp;minutes&nbsp;<strong>les résultats de dix&nbsp;mois d’expérimentations</strong> sur des sujets variés : accélérer les délais de jugement avec le Conseil d&rsquo;Etat, rechercher plus efficacement des informations dans les dossiers patients avec le CHU de Bordeaux, optimiser le traitement des signalements sanitaires avec le Ministère de la Santé, l&rsquo;ANSM et l&rsquo;ANS, identifier les molécules contaminant l&rsquo;environnement et profiler les sources de pollution avec l&rsquo;INERIS et guider l&rsquo;implantation des entreprises artisanales avec la Chambre Régionale des Métiers et de l&rsquo;Artisanat de Nouvelle-Aquitaine (CRMANA).</p>



<p class="has-text-align-right"><em>« Nous avons développé deux algorithmes pour modéliser le niveau d’équipement artisanal du territoire et le taux de survie des entreprises en fonction de leur environnement. Les premiers résultats sont très encourageants. À plus long terme, nous espérons une utilisation de l’outil à l’échelle nationale, ou une ouverture vers d’autres métiers de proximité, hors artisanat. »</em>&nbsp;&#8211; Jérôme Luret et Gaël Kohn, porteurs du projet CRMANA.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter size-large"><img decoding="async" width="530" height="287" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2020/12/blog_mip_IA.jpg" alt="Capture d'écran d'un tableau de bord présentant une carte et différents indicateurs. " class="wp-image-14669"/><figcaption>Outil d&rsquo;IA développé avec la Chambre Régionale des Métiers et de l&rsquo;Artisanat de Nouvelle-Aquitaine pour guider l&rsquo;implantation des entreprises. </figcaption></figure></div>



<h5 class="wp-block-heading"><strong>Rendre l&rsquo;intelligence artificielle accessible aux administrations avec des outils mutualisés</strong></h5>



<blockquote class="wp-block-quote"><p><em>Voir </em> :</p><cite>• <a rel="noreferrer noopener" href="https://visio.incubateur.net/playback/presentation/2.0/playback.html?meetingId=48b2421b44161208a69733549d738fc6ce9e3f6b-1606377992311" target="_blank" class="broken_link">L&rsquo;enregistrement</a><em> de l&rsquo;Open Lab <em><em>«</em></em></em> <em>Pour une IA francophone <em><em>»</em></em></em> <em>(PIAF)</em> ;<br>• <a rel="noreferrer noopener" href="https://transformations-droit.com/webinaire-la-pseudonymisation-des-decisions-de-justice-travaux-du-lab-ia-avec" target="_blank">L&rsquo;enregistrement</a><em> du webinaire <em>«</em></em> <em>La pseudonymisation des décisions de justice. Travaux du Lab IA avec la Cour de cassation et le Conseil d’État<em><em> »</em></em> aux rendez-vous Transformation du droit</em> ;<br>• <a rel="noreferrer noopener" href="https://datascience.etalab.studio/pseudo/" target="_blank" class="broken_link">La démonstration</a> de l&rsquo;outil open source de pseudonymisation développé. </cite></blockquote>



<p>Le Lab IA a aussi animé un <strong>Open Lab (atelier participatif) pour présenter la nouvelle phase du projet <a rel="noreferrer noopener" href="https://piaf.etalab.studio/" target="_blank">PIAF &#8211; Pour une IA francophone</a></strong>.</p>



<p><em>« Grâce au premier jeu de données francophone obtenu de façon collaborative avec plus de 9500&nbsp;annotations et plus de 700&nbsp;contributeurs, l’équipe PIAF s’est lancée depuis juin 2020 dans une nouvelle phase&nbsp;: favoriser l’appropriation des IA de question-réponse par l’administration »</em>, y a&nbsp;annoncé Guillaume Lancrenon du Lab IA d&rsquo;Etalab. </p>



<p>Pour ce faire, l&rsquo;équipe a mené un travail d&rsquo;enquête aux côtés de&nbsp;<a rel="noreferrer noopener" href="http://service-public.fr/" target="_blank">service-public.fr</a>&nbsp;et d’autres administrations et imaginé un produit mutualisé avec des cas d’usages variés&nbsp;: outils pour l’agent, agent conversationnel et recherche d’informations pour le citoyen.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter size-large"><img decoding="async" width="1321" height="661" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2020/12/blog_mip_PIAF.png" alt="Capture d'écran dun tableau virtuel rempli de post-its. Les catégories : acteurs, projets/ressources, freins, besoins, idées/pistes, questions." class="wp-image-14670"/><figcaption>Cartographie des acteurs, des ressources, des freins et des leviers pour une IA francophone élaborée lors de l&rsquo;Open Lab.</figcaption></figure></div>



<p>L’équipe a présenté les différentes applications qui pourront être réutilisées directement par les administrations et les participants ont pu contribuer à la réflexion sur les prochaines étapes du projet via trois ateliers&nbsp;: quels cas d’usage pour les algorithmes de question-réponse ? Quelles pistes d’améliorations techniques ? Comment mieux encourager l’intelligence artificielle francophone ouverte ? </p>



<p>Le Lab IA a présenté un autre&nbsp;outil mutualisé&nbsp;le 19&nbsp;novembre aux côtés du Conseil d’État et de la Cour de Cassation, cette fois pour la <strong><a rel="noreferrer noopener" href="https://datascience.etalab.studio/pseudo/" target="_blank" class="broken_link">pseudonymisation de documents</a></strong>. « <em>Initialement développé en coopération avec le Conseil d’État&nbsp;pour&nbsp;<strong>pseudonymiser les décisions de justice</strong>, <em>cet outil est open source et peut-être réutilisé pour tous types de documents textuels</em></em> », a expliqué Pavel Soriano (Lab IA, Etalab) pendant la conférence virtuelle Transformation du droit organisée par l&rsquo;association <a rel="noreferrer noopener" href="http://openlaw.fr/" target="_blank">Open Law</a> et le <a rel="noreferrer noopener" href="https://www.village-justice.com/articles/" target="_blank">Village de la justice</a>.</p>



<h3 class="wp-block-heading">Open source</h3>



<blockquote class="wp-block-quote"><p><em><a rel="noreferrer noopener" href="https://infolettres.etalab.gouv.fr/subscribe/bluehats@mail.etalab.studio" target="_blank" class="broken_link">S&rsquo;inscrire </a>à la gazette #BlueHats, la gazette du logiciel libre dans/pour l&rsquo;administration.</em></p></blockquote>



<p>Bastien Guerry, référent logiciel libre à Etalab, a animé le 23 novembre une clinique d’ouverture des codes sources. Elle a permis d’engager deux discussions importantes&nbsp;: l’une avec le CEREMA, qui a dans la foulée rejoint le groupe de travail sur les politiques de publication de codes sources, et l’autre avec le Pass Culture, qui s’interroge sur les dépôts à ouvrir en priorité. Ces deux échanges se poursuivront en 2021.</p>



<h3 class="wp-block-heading">Innovation ouverte &amp; programme Entrepreneurs d&rsquo;Intérêt Général</h3>



<h5 class="wp-block-heading"><strong>Pérenniser la transformation numérique&nbsp;: témoignages de mentors du programme Entrepreneurs d&rsquo;Intérêt Général</strong></h5>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Lire <a rel="noreferrer noopener" href="https://www.dailymotion.com/video/x7xtj58" target="_blank">l&rsquo;article de synthèse et voir l&rsquo;enregistrement </a>du webinaire « Pérenniser la transformation numérique : témoignages de mentors du programme EIG ».</p><cite><a rel="noreferrer noopener" href="https://infolettres.etalab.gouv.fr/subscribe/entrepreneur-interet-general@mail.etalab.studio" target="_blank" class="broken_link">S&rsquo;inscrire</a><em> à la liste de diffusion du programme EIG</em>.</cite></blockquote>



<p>Lors d’une première table ronde, l’équipe du programme de transformation numérique <a rel="noreferrer noopener" href="https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/" target="_blank">Entrepreneurs d’Intérêt Général</a> (EIG) a réuni d’anciennes et anciens agents publics porteurs de projets de la promotion 3 à la <a rel="noreferrer noopener" href="https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/defis/2019/openjustice.html" target="_blank" class="broken_link">Cour de cassation</a>, l&rsquo;<a rel="noreferrer noopener" href="https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/defis/2019/cartobio.html" target="_blank" class="broken_link">Agence Bio</a> et la <a rel="noreferrer noopener" href="https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/defis/2019/karfur.html" target="_blank" class="broken_link">délégation interministérielle à l&rsquo;accueil et l&rsquo;intégration des réfugiés</a> (DIAIR) pour une table ronde sur le thème de la pérennisation. </p>



<p>Un an après leur participation au programme, ces mentors ont fait part des avancées des projets et ont apporté leur regard sur les changements à long terme dans leurs institutions. Ce fut l’occasion de discuter des enjeux de l’immersion de spécialistes du numérique dans l’administration, de réitérer l’importance des agents publics dans la transformation de leurs services et d’évoquer les difficultés liées à la pérennisation de démarches d&rsquo;innovation.</p>



<p class="has-text-align-right">«&nbsp;<em>Ce qui est très intéressant dans le programme EIG, c’est la manière dont il transforme les entités administratives qui accueillent les EIG, au-delà des projets. </em>» &#8211; Nour Allazkani (DIAIR).</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="1416" height="794" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2020/12/evenement-mip-2020-eig3-1.png" alt="Grille présentant six vignettes de personnes en visioconférence, qui rient et sourient. " class="wp-image-14714"/><figcaption>De gauche à droite et de haut en bas : Soizic Pénicaud (équipe accompagnement, Etalab), Dorian Fléchet (Agence Bio), Simon Karleskind (DIAIR), Estelle Jond-Necand (Cour de cassation), Nour Allazkani (DIAIR), Lucas Bchini (Agence Bio).</figcaption></figure></div>



<h5 class="wp-block-heading"><strong>Choisir le bon programme d&rsquo;innovation : Entrepreneurs d&rsquo;Intérêt Général et intrapreneuriat de beta.gouv.fr, quel programme pour quel projet ? </strong></h5>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Voir <em><a rel="noreferrer noopener" href="https://www.dailymotion.com/video/x7y0lbw" target="_blank">l&rsquo;enregistrement</a></em> du webinaire <em><em>« Entrepreneurs d&rsquo;Intérêt Général vs. intrapreneuriat de beta.gouv.fr : quel programme pour quel projet ? »</em></em>.</p></blockquote>



<p>L’équipe du programme Entrepreneurs d’Intérêt Général d&rsquo;Etalab s’est associée à celle de l’incubateur <a rel="noreferrer noopener" href="http://beta.gouv.fr/" target="_blank">beta.gouv.fr</a> pour une discussion-débat autour des différences et des complémentarités entre deux accompagnements à l&rsquo;innovation : le programme EIG et le programme d’intrapreneuriat de beta.gouv.fr.</p>



<p>Soizic Pénicaud (équipe accompagnement, Etalab) et Florian Delezenne (beta.gouv.fr) ont pu répondre aux questions des participantes et participants  sur les profils des agents publics recherchés, les administrations éligibles, les modalités de recrutement et le coût de chaque programme pour une administration participante.</p>



<p class="has-text-align-right"><em> « Ce qui fait la force des deux approches, c&rsquo;est la complémentarité. Beta.gouv.fr essaye de faire évoluer un agent vers un autre type de poste. D&rsquo;autres projets bénéficient de l&rsquo;apport d&rsquo;EIG, où des profils techniques sont intégrés dans l&rsquo;administration, sont acculturés, bénéficient d&rsquo;une communauté et font un pas dans l&rsquo;administration pour probablement y rester. » </em>&#8211; Florian Delezenne, responsable de beta.gouv.fr à la DINUM.</p>



<h5 class="wp-block-heading"><strong> Mettre le design au service de l&rsquo;environnement et la biodiversité : récits de designers d&rsquo;intérêt général </strong></h5>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Voir <em><a rel="noreferrer noopener" href="https://www.dailymotion.com/video/x7y0lbw" target="_blank">l</a><em><a rel="noreferrer noopener" href="https://www.dailymotion.com/video/x7xtjdr" target="_blank">&lsquo;enregistrement</a></em> du meetup Design Public n°5, Environnement et biodiversité.</em></p></blockquote>



<p>Enfin, quatre designers de la promotion Designers d’Intérêt Général ont présenté les résultats de leurs travaux lors d’un meetup Design Public sur le thème de l’environnement et de la biodiversité :<strong> </strong>informer les citoyens sur les espaces naturels autour de chez eux (<a rel="noreferrer noopener" href="https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/defis/2019/inpn-espaces.html" target="_blank" class="broken_link">Muséum d’Histoire Naturelle</a>), faciliter l’accès à une information marine de qualité (<a rel="noreferrer noopener" href="https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/defis/2019/maritux.html" target="_blank" class="broken_link">Shom</a>), améliorer l’information environnementale du citoyen (<a rel="noreferrer noopener" href="https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/defis/2019/sequoia-cgdd.html" target="_blank" class="broken_link">Commissariat général au développement durable</a>) et produire des données collaboratives géolocalisées (<a rel="noreferrer noopener" href="https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/defis/2019/sequoia-ign.html" target="_blank" class="broken_link">Institut national de l’information géographique et forestière</a>).</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="787" height="443" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2020/12/Capture-décran-2020-12-11-à-08.55.00.png" alt="Sur la majeure partie de l'écran : une capture d'écran de portail en ligne montrant la France et les mers et océans qui l'entoure. Cette capture d'écran est collée sur un fond blanc où sont inscrites des annotations qui donnent des explications sur les différents choix d'interface du portail. En bas de l'image, en beaucoup plus petit, les vignettes vidéo de 5 personnes dont une en train de parler." class="wp-image-14666"/><figcaption>Cécile Canel présente les maquettes qu&rsquo;elle a réalisées pour la refonte des portails cartographiques du Shom. La refonte est en train d&rsquo;être mise en oeuvre. </figcaption></figure></div>



<p>Les designers y ont présenté leur travail de design (recherche utilisateur, maquettes, prototypes, etc.) et se sont ouverts sur leur expérience de designer dans l’administration. </p>



<p class="has-text-align-right"><em>« Mon travail de recherche utilisateur a permis de montrer qu’il y avait un grand intérêt des usagers à participer aux politiques publiques, et qu’avec des moyens restreints (un simple téléphone, par exemple), on pouvait récolter des centaines de retours usagers rapidement. » &#8211; Marie Ramon-Daré</em>, <em>Commissariat général au développement durable.</em></p>



<h3 class="wp-block-heading">Nouvelles initiatives d&rsquo;accompagnement et de financement</h3>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Voir : </p><cite>• <a rel="noreferrer noopener" href="https://visio.incubateur.net/playback/presentation/2.0/playback.html?meetingId=1d691cd5e000f71b87a3526bf99593e650ec6af6-1606478406272" target="_blank" class="broken_link">L&rsquo;enregistrement</a> du lancement de l&rsquo;accompagnement « Éclairer les politiques publiques par la donnée » ;<br>• <a rel="noreferrer noopener" href="https://visio.incubateur.net/playback/presentation/2.0/playback.html?meetingId=9073c2488737f404590af494b4ec50e0db7a0119-1605012688727" target="_blank" class="broken_link">L&rsquo;enregistrement</a> de l&rsquo;événement d&rsquo;information « Cycle de vie de la donnée ».</cite></blockquote>



<h5 class="wp-block-heading"><strong>Lancement de l&rsquo;accompagnement <strong>«</strong></strong> <strong>Éclairer les politiques publiques par la donnée</strong> <strong>»</strong></h5>



<p><em>Qu’est-ce qu’une politique publique pilotée par la donnée&nbsp;? Quelles réalisations aujourd’hui&nbsp;? Comment lancer un projet de pilotage par la donnée&nbsp;dans son administration ?</em></p>



<p>Dans le cadre du lancement de <strong>l&rsquo;offre d’accompagnement «&nbsp;Éclairer les politiques publiques par la donnée&nbsp;»</strong>, l’équipe d’Etalab a présenté les enjeux du pilotage par la donnée, les réalisations de cette année 2020 et a ouvert la discussion sur les projets que pouvaient envisager les participants du webinaire.</p>



<p>Deux cas d&rsquo;usage ont été présentés : le <a rel="noreferrer noopener" href="https://dashboard.covid19.data.gouv.fr/" target="_blank">tableau de bord covid-19</a> et le <a rel="noreferrer noopener" href="https://aides-entreprises.data.gouv.fr/" target="_blank" class="broken_link">tableau de bord des aides accordées aux entreprises</a> dans le cadre du fonds de solidarité. Les discussions en atelier ont notamment exploré le pilotage des données dans les domaines de l&rsquo;environnement, de la culture, de la lutte contre les noyades en mer et traité le cas particulier des collectivités territoriales. </p>



<p>Cet accompagnement est destiné aux administrations souhaitant utiliser les données pour concevoir, mettre en œuvre et évaluer leurs politiques publiques grâce aux données. Pour obtenir davantage d’informations sur ce nouveau programme, contactez l’équipe projet&nbsp;: eclairer-par-la-donnee@data.gouv.fr.</p>



<p></p>



<h5 class="wp-block-heading"><strong>Lancement de l&rsquo;appel à projets «</strong> <strong>Cycle de vie de la donnée</strong> <strong>»</strong></h5>



<p>Etalab a organisé une réunion d&rsquo;information pour les administrations intéressées par l&rsquo;appel à projets et guichet <strong>« Cycle de vie de la donnée »</strong> initié dans le cadre du <a href="https://france-relance.transformation.gouv.fr/" target="_blank" rel="noreferrer noopener" class="broken_link">plan de relance</a>. </p>



<p>Cet appel à projets s’adresse aux directions métiers d’administration ou opérateurs en charge d’une politique publique qui souhaitent développer le recours à la donnée dans la décision et la performance publique (IA, échange de données, open data, archivage). </p>



<p class="has-text-align-right"><em>« Etalab propose d’accompagner les administrations candidates avec des rituels de partage d’avancées des différents projets, les ressources et outils DINUM et une clinique de la data mensuelle, un format initié par le Lab IA d’Etalab pour prendre quelques heures afin d’aider une équipe projet à trouver des solutions sur un problème précis. »</em>  &#8211; Paul-Antoine Chevalier, responsable du pôle exploitation des données et du Lab IA à Etalab. </p>



<p><em>Cet article a éveillé votre curiosité ? <a href="https://www.etalab.gouv.fr/contact" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Contactez les équipes d&rsquo;Etalab</a> pour en savoir plus sur nos travaux.  </em></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Le Sommet mondial du Partenariat pour un Gouvernement Ouvert a eu lieu à Ottawa du 29-31 mai 2019</title>
		<link>/ogp2019</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Victor Kahn]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 14 Jun 2019 08:37:40 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Événements]]></category>
		<category><![CDATA[International]]></category>
		<category><![CDATA[Open Government Partnership]]></category>
		<category><![CDATA[Plan d'action national gouvernement ouvert]]></category>
		<category><![CDATA[Open Gov]]></category>
		<category><![CDATA[Partenariat pour un gouvernement ouvert]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=10616</guid>

					<description><![CDATA[La 6ème édition du Sommet mondial du Partenariat pour un gouvernement ouvert (PGO), a été accueillie par le Canada, au titre de la co-présidence du partenariat en 2019, qu’elle partage avec l’ONG Results for Development. Plus de 2 500 représentants des gouvernements et de la société civile issus des 79 pays et des 20 collectivités &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/ogp2019"> <span class="screen-reader-text">Le Sommet mondial du Partenariat pour un Gouvernement Ouvert a eu lieu à Ottawa du 29-31 mai 2019</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p><p align="justify"><strong>La 6<sup>ème</sup> édition du Sommet mondial du Partenariat pour un gouvernement ouvert (PGO), a été accueillie par le Canada, au titre de la co-présidence du partenariat en 2019, qu’elle partage avec l’ONG <em>Results for Development.</em> Plus de 2 500 représentants des gouvernements et de la société civile issus des 79 pays et des 20 collectivités locales membres du PGO se sont réunis du 29 au 31 mai à Ottawa. Le Sommet était axé autour des priorités de la co-présidence&nbsp;: la participation citoyenne, l’inclusion, et l’impact du numérique pour la démocratie. </strong></p></p>



<p><p align="justify">Etalab, en tant que point de contact du PGO, était présent au sein de la délégation française présidée par Henri Verdier, Ambassadeur chargé du numérique. La délégation française comptait aussi&nbsp;:</p></p>



<ul><li>
des représentants de la Task force de la Présidence française du G7&nbsp;et du Ministère de l’Europe et des Affaires étrangères, en appui à l’Ambassadeur chargé du numérique
</li><li>
l’Agence française de développement, Expertise France&nbsp; et Canal France international (CFI) notamment pour leur participation au Programme d’Appui pour les gouvernements ouverts francophones (PAGOF)
</li><li>
la Haute Autorité pour la transparence de la vie publique
</li></ul>



<p><p align="justify">Ce Sommet, très riche en rencontres et évènements, couvrait un spectre large de sujets : lutte anticorruption,&nbsp; transparence de la commande publique, registre des bénéficiaires effectifs, transparence des budgets, utilisation de civic tech, inclusion des populations minoritaires ou isolées dans les décisions publiques, impact du numérique sur les sociétés et les démocraties etc.</p></p>



<p><p align="justify"><strong>Les grands enjeux du numérique dans les démocraties et l’action publique sont de plus en plus au cœur des discussions</strong> de la communauté rassemblée par le Partenariat pour un gouvernement ouvert. <strong>La France y tient une place importante dans les discussions, tant au niveau de son influence sur la régulation que des projets qu’elle mène au sein de ses administrations.</strong></p></p>



<h3 class="wp-block-heading">Une communauté du gouvernement ouvert très investie sur les enjeux numériques</h3>


<p align="justify">Dès la cérémonie d’ouverture du Sommet, présidée par le Premier ministre du Canada,<strong> Justin Trudeau a rappelé l’importance pour nos démocraties d’adresser les nouveaux enjeux numériques en adoptant des modèles de gouvernance multi-parties-prenantes</strong>. Le Partenariat pour un gouvernement ouvert, associant justement gouvernements, parlements, collectivités locales et organisations de la société civile, est une enceinte qui depuis plus de 8 ans met en commun bonnes pratiques et engagements pour améliorer la transparence de l’action publique, la participation citoyenne et l’impact des politiques publiques.</p>
<div>
<p align="justify">Lors de son année en tant que co-président du PGO, le Canada a mis l’accent sur les enjeux numériques&nbsp;: l’intelligence artificielle, la transparence des algorithmes, la lutte contre la désinformation, l’ouverture des données publiques et le respect de la vie privée, et de manière plus générale, les nouvelles régulations à l’heure du numérique.</p>
<p align="justify"><strong>Etalab et la délégation ont donc pu rappeler</strong>, lors de différents temps forts, <strong>les actions de la France en matière d’ouverture des algorithmes publics, d’ouverture des données publiques, de participation citoyenne, mais aussi promouvoir sa vision internationale d’un numérique ouvert, libre et sûr</strong>, deux semaines après la ministérielle informelle numérique du G7, le lancement de <a href="https://www.appeldechristchurch.com/">l’Appel de Christchurch</a> et <a href="https://vivatechnology.com/">VivaTech.</a></p>
</div>


<h3 class="wp-block-heading">Parmi les temps forts&nbsp;du Sommet </h3>



<h4 class="wp-block-heading" style="text-align:left">Des rencontres bilatérales avec des ministres et des acteurs du numérique</h4>



<div class="wp-block-image"><figure class="alignleft is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2019/06/OGPSummit2019-2-1.jpg" alt="" class="wp-image-10620" width="153" height="189" srcset="/wp-content/uploads/2019/06/OGPSummit2019-2-1.jpg 599w, /wp-content/uploads/2019/06/OGPSummit2019-2-1-243x300.jpg 243w" sizes="(max-width: 153px) 100vw, 153px" /></figure></div>



<p><p align="justify">La délégation a notamment rencontré la Secrétaire d’État allemande chargée du numérique, Dorothée Bär&nbsp;; le Ministre argentin en charge de la modernisation, Andres Ibarra&nbsp;; le Ministre délégué à la Transformation numérique gouvernementale du Québec, Eric Caire&nbsp;; Tim Berners Lee, fondateur du World Wide web. </p></p>



<div class="wp-block-image"><figure class="alignright is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2019/06/OGPSummit2019-3.jpg" alt="" class="wp-image-10621" width="240" height="131" srcset="/wp-content/uploads/2019/06/OGPSummit2019-3.jpg 591w, /wp-content/uploads/2019/06/OGPSummit2019-3-300x164.jpg 300w" sizes="(max-width: 240px) 100vw, 240px" /></figure></div>


<p align="justify">Etalab a échangé en particulier avec&nbsp;ses homologues allemands en charge de l’IA et de l’économie de la donnée au Ministère des affaires économiques et de l’énergie en Allemagne ainsi qu’avec un membre de l’équipe de <a href="https://www.govdata.de/">govdata.de</a>, le portail d’open data allemand ; avec l’Open Contracting Partnership sur l’ouverture de la commande publique; avec l’Open Data Charter; ainsi qu’avec Megan Smith, ancienne CTO de la Maison Blanche et fondatrice de <a href="https://shift7.com/team/">shift7</a>, une entreprise visant à catalyser des projets d’innovation sociale en lien avec la technologie.</p>


<h4 class="wp-block-heading">L<strong>a participation de la délégation à des tables rondes thématiques sur le numérique</strong></h4>


<p align="justify">L’Ambassadeur chargé du numérique a participé à plusieurs tables rondes, dont une au côté de la Nouvelle Zélande, pour présenter <a href="https://www.appeldechristchurch.com/">l’Appel de Christchurch</a> pour supprimer les terroristes et extrémistes violents en ligne.</p>


<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2019/06/IMG_7020-1-1024x514.jpg" alt="" class="wp-image-10623" width="501" height="251" srcset="/wp-content/uploads/2019/06/IMG_7020-1-1024x514.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2019/06/IMG_7020-1-300x150.jpg 300w, /wp-content/uploads/2019/06/IMG_7020-1-768x385.jpg 768w, /wp-content/uploads/2019/06/IMG_7020-1.jpg 1280w" sizes="(max-width: 501px) 100vw, 501px" /></figure></div>


<p align="justify">La mission Etalab a présenté ses travaux lors de différentes sessions : programme Entrepreneurs d’intérêt général, politique d’ouverture des données publiques, transparence des algorithmes publics, transparence de la commande publique. Lors de la journée dédiée à la communauté des points de contact du PGO le 28 mai 2019, Etalab a été sollicité pour présenter son organisation (équipe multi compétences, méthodes agiles) ses programmes d&rsquo;accompagnement (EIG, IA, réseaux de correspondants ministériels autour des données et de l&rsquo;ouverture) et ses méthodes de travail (outils collaboratifs, logiciel libre…), qui intéressent particulièrement ses homologues internationaux.</p>


<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2019/06/IMG_7126.jpg" alt="" class="wp-image-10624" width="591" height="205" srcset="/wp-content/uploads/2019/06/IMG_7126.jpg 1019w, /wp-content/uploads/2019/06/IMG_7126-300x105.jpg 300w, /wp-content/uploads/2019/06/IMG_7126-768x268.jpg 768w" sizes="(max-width: 591px) 100vw, 591px" /></figure></div>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2019/06/IMG_7127.jpg" alt="" class="wp-image-10625" width="459" height="279" srcset="/wp-content/uploads/2019/06/IMG_7127.jpg 451w, /wp-content/uploads/2019/06/IMG_7127-300x182.jpg 300w" sizes="(max-width: 459px) 100vw, 459px" /></figure></div>



<h4 class="wp-block-heading">Des échanges de bonnes pratiques sur l’intelligence artificielle</h4>


<p align="justify">Une journée dédiée à l’Intelligence artificielle a été organisée le 29 mai à l’initiative du gouvernement canadien.</p>
<p align="justify">Le Canada y a présenté son <a href="https://open.canada.ca/aia-eia-js/?lang=fr" target="_blank" rel="noopener noreferrer">outil d’évaluation de l’impact des algorithmes (EIA) publics, </a>conçu pour aider les administrations à évaluer et atténuer les risques associés au déploiement d’un système de prise de décision automatisée.</p>
<p align="justify">L&rsquo;ambassadeur a présenté l’initiative du groupe international d’experts sur l’intelligence artificielle G2IA, ou, en anglais, <em>International Panel On Artificial Intelligence</em>, IPAI) L’Ambassadeur chargé du numérique a rappelé que l’objectif du projet de G2IA est de consolider une vision humaniste de l’IA, fondée sur le respect des droits humains et des valeurs démocratiques, en créant une organisation, dédiée à l’IA et reconnue internationalement, rassemblant les travaux des experts sur l’IA et ses impacts pour constituer le «&nbsp;point de référence&nbsp;» de la réflexion internationale sur l’IA. L’Ambassadeur a rappelé qu’avait été publié le 15 mai dernier un projet de «&nbsp;Déclaration du G2IA&nbsp;» présentant les valeurs auxquels les États souhaitant rejoindre le G2IA doivent adhérer.</p>


<h3 class="wp-block-heading">Une session spécifique sur la structuration de la thématique «&nbsp;numérique&nbsp;» au sein du PGO</h3>



<p align="justify">Co-présidée par Dorothée Bär, Secrétaire d’État allemande chargée du numérique et Henri Verdier, Ambassadeur de France chargé du numérique, cette session avait pour objectif de rassembler les acteurs intéressés et prêts à s’investir pour renforcer le volet stratégie numérique au sein du Partenariat pour un gouvernement ouvert. Une vingtaine de participants ont répondu à l’appel dont, pour les États, l’Afrique du Sud, le Canada, l’Estonie, l’Italie, la Suède, la Norvège, et la Nouvelle Zélande&nbsp;; et pour la société civile&nbsp;: Luminate, Access Now, Open data charter, The B Team.</p>



<p align="justify">Les questions d’ouverture de données et de civic tech sont abordées depuis longtemps au sein du PGO. Cependant, les participants à cette réunion se sont accordés sur le fait que <strong>les impacts du numérique sur les démocraties, le partage d’expériences sur les réponses qui peuvent être apportées, sont des enjeux qui doivent faire l&rsquo;objet d&rsquo;échanges et d&rsquo;actions plus poussés au sein du PGO</strong>. Le PGO permet notamment d’élargir ces discussions actuellement menées dans de nombreux autres fora, puisque le Partenariat rassemble de nombreux pays, et il est surtout capable de réunir autour de la table de nombreuses organisations de la société civile aux côtés de ses pays membres. Il a aussi été souligné que le secteur privé doit être invité à participer à ces discussions.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2019/06/OGPSummit2019-4.jpg" alt="" class="wp-image-10626" width="328" height="243" srcset="/wp-content/uploads/2019/06/OGPSummit2019-4.jpg 588w, /wp-content/uploads/2019/06/OGPSummit2019-4-300x222.jpg 300w" sizes="(max-width: 328px) 100vw, 328px" /></figure></div>



<p align="justify">Les différents thèmes soulignés par les participants à cette réunion sont&nbsp;: l’utilisation de l’intelligence artificielle et des algorithmes par les États et les administrations, la régulation des contenus en ligne, la régulation des plateformes, la protection de la vie privée, la souveraineté des États, l’échange des données entre le secteur public et privé, le développement de services publics en ligne, l’inclusion numérique. </p>



<h3 class="wp-block-heading">Le Partenariat pour un gouvernement ouvert évolue pour mieux répondre aux besoins des pays membres et explorer des sujets émergents</h3>



<p>Le Comité directeur au niveau opérationnel puis au niveau ministre s’est tenu le 29 mai. Pour la France, Henri Verdier y représentait le Secrétaire d’État chargé du numérique. </p>



<h4 class="wp-block-heading">Des évolutions du Partenariat ont été annoncées </h4>



<ul><li><p align="justify">Le mécanisme d’évaluation indépendant (ou IRM &#8211; <em>independant reporting mecanism</em>), qui est chargé de suivre et évaluer l’élaboration des plans d’action nationaux de chaque pays et leur mise en œuvre, va être réformé afin de pouvoir produire les rapports d’évaluation plus proche des besoins des pays membres.</p></li><li><p align="justify">Le PGO a lancé un <a href="https://www.opengovpartnership.org/">nouveau site internet</a> avec pour objectif de faciliter la mise en valeur des connaissances rassemblées par le PGO</p></li><li><p align="justify">Le PGO lance son rapport «&nbsp;<a href="https://www.opengovpartnership.org/flagship-report-2/">flagship report&nbsp;</a>», qui compare les données et les avancées de chaque pays membres par thème&nbsp;: santé, genre, accès à l’information, ouverture de la commande publique, transparence fiscale et budgétaire, justice, éducation, eau, gestion des ressources naturelles et bénéficiaires effectifs</p></li><li><p align="justify">Le programme «&nbsp;<a href="https://www.opengovpartnership.org/our-members/local/">subnational</a>&nbsp;» qui rassemble aujourd’hui 20 collectivités territoriales au sein du PGO, dont la Ville de Paris, et bientôt 30 en 2019, va être réformé afin de pouvoir accueillir plus de collectivités territoriales et de favoriser les échanges de ressource et de bonnes pratiques entre les collectivités territoriales ainsi qu’avec les échelons nationaux.</p></li></ul>



<h4 class="wp-block-heading">De nouveaux membres au Comité directeur et une passation de co-présidence</h4>



<p align="justify">Les membres récemment élus au comité directeur ont été accueillis&nbsp;: pour les pays, l’Allemagne et l’Indonésie et pour la société civile, Elisa Peter de Publish What You Pay, Asma Cherifi de Coordination of Francophone African Open Data Community et Glynnis Cummings-John de Restless Development.</p>



<p align="justify"> Les futurs co-présidents, l’Argentine, ainsi que Robin Hoddes, Directrice de la gouvernance et de la transparence à <em>The B-Team</em>, ont conclu le comité directeur en présentant leurs priorités pour 2019-2020&nbsp;:  </p>



<ul><li>renforcer le gouvernement ouvert dans les
territoires et par là, améliorer le service public</li><li>encourager la participation citoyenne</li><li>accélérer la transformation numérique de
l’action publique. </li></ul>



<p align="justify">L’Argentine ne s’est pas engagée à organiser un
Sommet mondial du PGO. Cependant, l’opportunité d’organiser des évènements
thématiques, notamment sur les grands enjeux du numérique pour les
démocraties et la transformation publique a été mentionnée. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2019/06/IMG_7004-1024x481.jpg" alt="" class="wp-image-10627" width="514" height="241" srcset="/wp-content/uploads/2019/06/IMG_7004-1024x481.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2019/06/IMG_7004-300x141.jpg 300w, /wp-content/uploads/2019/06/IMG_7004-768x361.jpg 768w, /wp-content/uploads/2019/06/IMG_7004.jpg 1408w" sizes="(max-width: 514px) 100vw, 514px" /></figure></div>



<ul><li><em>Voir aussi <a href="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2019/06/ETALAB-Compte-rendu-OGP-Summit-2019-Ottawa.pdf">le compte rendu plus détaillé du Sommet</a> et <a href="https://www.opengovpartnership.org/about/team/steering-committee/meetings-minutes-and-communications/">les minutes du comité directeur sur le site du Partenariat pour un gouvernement ouvert</a></em></li></ul>



<p>Pour en savoir plus : </p>



<ul><li><a rel="noreferrer noopener" href="https://opengovpartnership.us3.list-manage.com/track/click?u=b25f647af089f5f52485a663d&amp;id=443ad86f25&amp;e=7d8de0a00d" target="_blank">Vidéos des séances plénières</a> et autres faits saillants</li><li><a rel="noreferrer noopener" href="https://opengovpartnership.us3.list-manage.com/track/click?u=b25f647af089f5f52485a663d&amp;id=277509b68e&amp;e=7d8de0a00d" target="_blank">Photos</a> du Sommet mondial</li><li><a rel="noreferrer noopener" href="https://opengovpartnership.us3.list-manage.com/track/click?u=b25f647af089f5f52485a663d&amp;id=9399d9385e&amp;e=7d8de0a00d" target="_blank">Casser les rôles</a>, la campagne sur l’égalité des sexes et l’inclusion du PGO.</li><li><a rel="noreferrer noopener" href="https://opengovpartnership.us3.list-manage.com/track/click?u=b25f647af089f5f52485a663d&amp;id=f2adb330a5&amp;e=7d8de0a00d" target="_blank">Le rapport global du PGO</a>, qui examine de plus près l’état de la transparence gouvernementale dans le monde.</li></ul>



<ul><li>Contacts et informations : <a href="mailto:gouvernement-ouvert@etalab.gouv.fr">gouvernement-ouvert@etalab.gouv.fr</a></li></ul>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>How Etalab is working towards public sector algorithms accountability: a working paper for RightsCon 2019</title>
		<link>/how-etalab-is-working-towards-public-sector-algorithms-accountability-a-working-paper-for-rightscon-2019</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Simon Chignard]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 12 Jun 2019 22:52:54 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Événements]]></category>
		<category><![CDATA[intelligence artificielle]]></category>
		<category><![CDATA[International]]></category>
		<category><![CDATA[Plan d'action national gouvernement ouvert]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=10581</guid>

					<description><![CDATA[RightsCon is the world&#8217;s leading event on human rights in the digital age. The 2019 edition, taking place this week in Tunis, brings together 2500 participants from 130 countries (NGOs, governments, companies). Etalab has been selected to lead a session about algorithmic accountability. « With great power comes great responsibility » On this occasion, Etalab is publishing &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/how-etalab-is-working-towards-public-sector-algorithms-accountability-a-working-paper-for-rightscon-2019"> <span class="screen-reader-text">How Etalab is working towards public sector algorithms accountability: a working paper for RightsCon 2019</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-drop-cap">RightsCon is the world&rsquo;s leading event on human rights in the digital age. The <a href="https://www.rightscon.org/program/">2019 edition</a>, taking place this week in Tunis, brings together 2500 participants from 130 countries (NGOs, governments, companies). Etalab has been selected to <a href="https://rightscon2019.sched.com/event/Pvg5/with-great-power-comes-great-responsibility-keeping-public-sector-algorithms-accountable">lead a session</a> about algorithmic accountability. </p>



<h4 class="wp-block-heading">« With great power comes great responsibility »</h4>



<p>On this occasion, Etalab is publishing a working paper « <em><strong><a href="https://github.com/etalab/algorithmes-publics/blob/master/20190611_WorkingPaper_PSAAccountability_Etalab.pdf">With great power comes great responsibility: keeping public sector algorithms accountable</a></strong></em> » to present our work on algorithmic accountability and to engage the discussion with international actors (NGOs, governments and companies). Here is a short summary of our findings.</p>



<p><strong>From automation of human tasks to machine learning: a short history of public sector algorithms</strong></p>



<p>Algorithms are nothing new for the public service. In the 1970’s, the emergence of the computing industry allowed the French authorities to automate some of its administrative processes, starting with the large-scale processes, like tax and social benefits calculations. The second generation started with the use of matching algorithms, mainly for human resources management. The Ministry of Education developed a system to manage their workforce, that is, educators and teachers applying for a new position in a different school or region. Since the early 2000’s, matching algorithms have been used for student allocation such as Affelnet, Admission Post-Bac, and now Parcoursup. The third generation of public sector algorithms is linked to the emergence of machine learning (ML) algorithms which represent a major shift for public policy. In the first two periods, computers were used to apply a set of rules that were sometimes complex, but always predefined. Instead, ML algorithms derive rules from observations and learning from large datasets. These systems are used for tax fraud detection, prediction of companies likely to hire (<a href="http://labonneboite.poleemploi.fr/" class="broken_link">La Bonne Boite</a>) or that present a risk of going bankrupt (<a href="https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/defis/2018/signauxfaibles.html" class="broken_link">Signaux Faibles</a>). </p>



<figure class="wp-block-image"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="432" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2019/06/threegeneration-1024x432.png" alt="" class="wp-image-10584" srcset="/wp-content/uploads/2019/06/threegeneration-1024x432.png 1024w, /wp-content/uploads/2019/06/threegeneration-300x127.png 300w, /wp-content/uploads/2019/06/threegeneration-768x324.png 768w, /wp-content/uploads/2019/06/threegeneration.png 1560w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /><figcaption>[Extract from the working paper]</figcaption></figure>



<p><strong>Specific challenges for public sector algorithms</strong></p>



<p>Private and public sectors share a series of challenges (opacity, loss of autonomy, low level of explainability, risk of bias, &#8230;) but the latter are distinguable in three ways worth noting. </p>



<p>First, they must be used in the <strong>public interest</strong> and not a <em>particular or private</em> interest. One can question the impact of YouTube’s recommendation algorithm on the diffusion of harmful content. That said, it is generally accepted that, as a private company, YouTube is pursuing its own interest and not the public interest. Second, in many cases, public sector algorithms tend to <strong>implement legal rules</strong>. Tax calculations follow a list of rules defined by the general tax law and adopted by the Parliament. As such, some PSA are the last link from the political will to tangible effects on individuals. </p>



<p>Finally, public sector algorithms tend to be unavoidable: citizens do not have the option to use a different algorithm and sometimes are not presented with the choice to opt out of using an algorithm at all. For example, a French patient in need of a heart transplant has no choice but to accept the rules and their algorithmic implementation by the Biomedicine agency. Similarly, the only way to get access to most of the higher education institutions is to go through Parcoursup, the allocation system for students, which relies on an algorithm. <br>In 1789, the Declaration of the Rights of Man and of the Citizen (article XV) stated that “<em>Society has the right to require of every public agent an account of their administration</em>”. This principle, enacted well before the invention of computers, still stands: if administrations use algorithms as tools of administration and government, then they – and their algorithms – should be held accountable. </p>



<h4 class="wp-block-heading"><strong>How Etalab is working towards sector algorithms accountability</strong></h4>



<p>With the introduction of a new legal framework for algorithmic accountability and transparency (introduced by the Digital Republic Bill), public agencies need to be accompanied on making existing and future algorithms compliant with the new obligations. This also gives citizens access to new rights, such as an extended right to information. </p>



<p>Through the National Action Plan (2018-2020) for the Open Government Partnership, France has committed to reinforcing “the transparency of public sector algorithms and source codes”. Etalab, as the government’s task force for open data and data policy, oversees the work on this commitment<strong> </strong>which lies at the crossroads between open data, open source, and open government issues. <strong>&nbsp;</strong></p>



<p>Our approach is multifaceted:</p>



<ul><li><em>top-down</em>: from the general principles and legal obligations to their concrete implementations;</li><li><em>bottom-up</em>: deriving challenges and good practices from specific case studies;</li><li><em>inspired by inputs</em>: from external partners and from alternative methods;</li><li><em>next to</em>: supporting teams developing new algorithms.</li></ul>



<figure class="wp-block-image"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="549" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2019/06/multifaceted-approach-1024x549.png" alt="" class="wp-image-10609" srcset="/wp-content/uploads/2019/06/multifaceted-approach-1024x549.png 1024w, /wp-content/uploads/2019/06/multifaceted-approach-300x161.png 300w, /wp-content/uploads/2019/06/multifaceted-approach-768x412.png 768w, /wp-content/uploads/2019/06/multifaceted-approach.png 1462w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /><figcaption>Extract from the working paper</figcaption></figure>



<p>To answer to the agencies’ primary need we published a how-to guide on algorithms for public sector agencies. The guide, available <a href="https://etalab.github.io/algorithmes-publics/">online</a> (in French) – open to contributions on GitHub – gives a brief overview of issues surrounding PSA and puts the European and national legal obligations into layman’s terms to make them more accessible to public servants</p>



<p><strong>An investigation method for algorithms</strong></p>



<p>To identify challenges and good practices already in place, we adopted a case-based approach, working with voluntary public sector agencies on existing algorithms. Three different methodologies have been used, each one focusing on a particular object on different domains (namely social services, employment and health): </p>



<ol><li>observing people at work, and their interactions with algorithmic systems (allocating daycare places at a municipal level);</li><li>observing code being published, and interviewing developers about their choices (helping the unemployed target potential employers);</li><li>observing legal and practical documentation about administrative procedures using algorithms (allocating heart transplants at a national level).</li></ol>



<h4 class="wp-block-heading"><strong>Building accountability by design</strong></h4>



<p>In addition to working with existing use cases, we explore accountability by design by working in close collaboration with different organizations and actors. As the department for data policy, Etalab encourages the development of datascience into government through different innovation programs developing rule-based and machine learning algorithms, such as digital transformation program <a href="https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/">Entrepreneurs d’Intérêt Général</a> and a call for projects around artificial intelligence. We make sure that PSA accountability issues are addressed from the beginning of these programs by organizing workshops and discussions with the development teams (public servants, data scientists, and developers). We work on different topics such as impact, explanation, data bias or symmetry of information.</p>



<p><strong>A design workshop to involve citizens </strong></p>



<p>To experiment with involving citizens in making PSA accountable we conducted two participatory workshops on the French housing tax, with the help of PhD candidate Loup Cellard (Warwick University). We used the analogy of an algorithm as a cooking recipe, with ingredients (data), step-by-step preparation methods (instructions) and a final result (amount to be paid). </p>



<figure class="wp-block-image"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="406" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2019/06/workshop2018-1024x406.png" alt="" class="wp-image-10611" srcset="/wp-content/uploads/2019/06/workshop2018-1024x406.png 1024w, /wp-content/uploads/2019/06/workshop2018-300x119.png 300w, /wp-content/uploads/2019/06/workshop2018-768x304.png 768w, /wp-content/uploads/2019/06/workshop2018.png 1428w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></figure>



<p>Getting the participants’ input on how to better explain the tax calculations was important but the workshop was particularly useful for raising awareness around citizens’ right to information with regards to public sector algorithms. </p>



<h4 class="wp-block-heading"><strong>Perspective: public sector accountability and citizens</strong></h4>



<p>So far, our department’s missions have been mainly focused on making sure public agencies meet their legal obligations. However, these obligations only make sense if they genuinely enable citizens to exert their rights, and if they result in a juster way to conduct public action. </p>



<p>This raises crucial questions we want to keep exploring: who from outside the public sector should be involved in public sector algorithm accountability and at which step of the process? Secondly, where can and should citizens play a role? How can they help avoid the pitfall of “accountability-washing” and focus the discussion beyond the algorithm and on the public policies at stake? These questions call for broader reflection at two levels: first, nationally, by mobilizing civil society organizations, the media, human and digital rights NGOs, and research institutions while taking into consideration the local social, political and legal contexts. Secondly, through international collaborations with governments and organizations that have been working on these topics.</p>



<p></p>



<p></p>



<p></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Retour sur le Comité directeur du Partenariat pour un gouvernement ouvert de décembre 2018</title>
		<link>/retour-sur-le-comite-directeur-du-partenariat-pour-un-gouvernement-ouvert-de-decembre-2018</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Amélie Banzet]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 10 Dec 2018 11:57:22 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<category><![CDATA[Événements]]></category>
		<category><![CDATA[Innovation ouverte / open innovation]]></category>
		<category><![CDATA[International]]></category>
		<category><![CDATA[Open Government Partnership]]></category>
		<category><![CDATA[Plan d'action national gouvernement ouvert]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=9500</guid>

					<description><![CDATA[[:fr] Le Comité directeur du PGO s’est réuni le 5 et 6 décembre à Washington, sous la co-présidence du Canada et de Nathaniel Heller, Directeur de l’ONG américaine Results for Development. Ces deux jours ont permis de réfléchir au rôle du Partenariat pour un gouvernement ouvert (PGO) sur des sujets tels que l’état des démocraties &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/retour-sur-le-comite-directeur-du-partenariat-pour-un-gouvernement-ouvert-de-decembre-2018"> <span class="screen-reader-text">Retour sur le Comité directeur du Partenariat pour un gouvernement ouvert de décembre 2018</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>[:fr]</p>
<blockquote>
<p style="text-align: justify;">Le Comité directeur du PGO s’est réuni le 5 et 6 décembre à Washington, sous la co-présidence du Canada et de Nathaniel Heller, Directeur de l’ONG américaine <em>Results for Development</em>. Ces deux jours ont permis de réfléchir au rôle du Partenariat pour un gouvernement ouvert (PGO) sur des sujets tels que l’état des démocraties dans le monde, les problématiques de l&rsquo;inclusivité dans le gouvernement ouvert, la question de l’éthique dans le développement et l’utilisation des algorithmes et de l’intelligence artificielle et sur la transparence des registres des bénéficiaires effectifs pour la lutte contre la corruption. Les nouveaux co-présidents du Partenariat ont présenté leur stratégie, et l’organisation du prochain sommet qui aura lieu à Ottawa en mai 2019. Le Comité directeur a aussi fait un point sur l’activité du Partenariat en 2018, sur les objectifs pour 2019, et sur les procédures de mise en observation de certains pays membres du PGO.</p>
</blockquote>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;">Sur les 22 membres du Comité directeur du Partenariat pour un gouvernement ouvert (PGO), 11 représentants d’associations et 11 représentants de pays, quelques-uns n’ont pu être présents : le conseiller sur la réforme de la Justice du Ministère de la justice du Nigeria n’a pas pu effectuer le déplacement; le représentant du Mexique, s’est fait remplacer par le directeur du <em>Social controler unit</em> du Ministère de la fonction publique, M. Jesus Robles Malool, et uniquement pendant la dernière partie du Comité directeur ; et la Roumanie était représentée par un membre de son Ambassade à Washington, et non par le point de contact du PGO.</p>
<p style="text-align: justify;">Du côté de la société civile, Delia Ferreira de Transparency International s’est excusée de ne pouvoir se libérer et Aiden Eyakuze, directeur exécutif de l’ONG tanzanienne, Twaweza, a participé par téléphone à certaine session, ne pouvant pas quitter son pays faute d’avoir récupéré son passeport toujours détenu par les autorités de Tanzanie.</p>
<p style="text-align: justify;">Le Comité directeur a d’ailleurs commencé par la validation <a href="https://www.google.com/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=2&amp;ved=2ahUKEwj2xrjxgJXfAhVLLBoKHZjoAqUQFjABegQICRAC&amp;url=https%3A%2F%2Fwww.opengovpartnership.org%2Fsites%2Fdefault%2Ffiles%2FSC_Meeting-Packet_December2018.pdf&amp;usg=AOvVaw02RQKsDsQKMkGoYHLYHfFO">d’une déclaration </a>qui condamne les mesures d’intimidations mises en œuvre par le gouvernement tanzanien contre Aiden Eyakuze.</p>
<p><strong> </strong></p>
<h2><span style="color: #0000ff;">Les démocraties dans le monde : point de situation</span></h2>
<p style="text-align: justify;">La parole a ensuite été donnée à Tom Carohters, vice-président senior du « <a href="https://carnegieendowment.org/experts/9" class="broken_link">Carnegie Endowment for International Peace</a> », qui a présenté une partie de ses travaux sur l’état de la démocratie dans le monde.</p>
<p style="text-align: justify;"><em>D’après Tom Carohters, en termes de démocratie, le monde peut être divisé en trois types de pays : (1) une centaine de pays est passée d’autoritaire à « mieux », mais ces pays semblent aujourd’hui stagner. Ils sont souvent caractérisés par des partis politiques impopulaires et qui n’ont pas été renouvelés depuis longtemps; un système judiciaire préoccupant qui est une source de pouvoir pour les partis politiques ; des transformations économiques lentes, qui génèrent des inégalités et qui sont captives d’intérêts spécifiques ; et enfin, une société civile active, engagée mais épuisée et mécontente.  (2) La 2<sup>e</sup> catégorie comprend une cinquantaine de pays, ce sont les « démocraties établies » qui vivent pour beaucoup une période difficile avec une croissance économique faible et la polarisation des conflits autour de la question d’identité nationale, les questions de migrations avec une opposition entre un monde ouvert et un monde fermé (3) enfin, il y a environ un cinquantaine de pays sous des régimes autoritaires, et cette catégorie n’a pas augmenté. La nouveauté est que certains de ces pays gagnent en confiance, en visibilité, et étendent leurs actions au-delà de leurs frontières en jouant un rôle d’influenceur sur d’autres pays du globe. </em></p>
<p style="text-align: justify;"><em>Selon Tom Carothers, une caractéristique dans tous les pays est que la colère publique due aux affaires de corruption a été la plus grande cause de changement de gouvernement. </em></p>
<p style="text-align: justify;"><em>Les pays occidentaux ne diminuent pas leur soutien financier vis-à-vis des pays en développement ; cependant ce soutien se transforme. Même les États-Unis restent un des plus importants bailleurs de fonds pour soutenir des projets liés au renforcement de la démocratie. Malgré cela les États-Unis ne sont plus le leader mondial sur les sujets de démocratie, et il y a une place à prendre, pour le moment, il n’y a pas de leader. Le sujet du soutien à la démocratie peut être assez vague, et c’est souvent plus un sujet de diplomates. Cependant, la force du PGO est d’avoir mis des mots et des actions plus concrètes sur l’objectif de renforcer la démocratie : promouvoir la transparence, la redevabilité et la participation citoyenne, ce sont des notions plus concrètes.</em></p>
<p style="text-align: justify;">En réponse à Tom Carohters, Sanjay Pradhan a souligné que le PGO avait un rôle de leadership à jouer sur ces sujets, et pouvait promouvoir des coalitions de leaders mondiaux pour promouvoir les valeurs et principes du gouvernement ouvert et définir des normes fondées sur la transparence, la redevabilité et la participation citoyenne.</p>
<p>&nbsp;</p>
<h2><span style="color: #0000ff;">La stratégie des co-présidents, le Canada et Nathaniel Heller et l’organisation du Sommet mondial 2019</span></h2>
<p style="text-align: justify;">Nathaniel Heller, Directeur exécutif de <em>Results for development</em>, et le Canada, représenté par Francis Bilodeau, Secrétaire général adjoint pour les services numérique et Mélanie Robert, Directrice exécutive de la gestion de l’information et du gouvernement ouvert, tous deux sous le Conseil du Trésor canadien, ont présenté leur stratégie pour l’année à venir, centrée sur</p>
<ul>
<li style="text-align: justify;"><strong>Inclusion</strong> : déployer des efforts menant à des gouvernements plus équitables et inclusifs qui en font plus pour l&rsquo;ensemble de leurs citoyens.</li>
<li style="text-align: justify;"><strong>Participation</strong> : augmenter la confiance envers le gouvernement au moyen d&rsquo;une participation accrue et importante des citoyens à la prise de décisions.</li>
<li style="text-align: justify;"><strong>Impact</strong>: démontrer les répercussions positives d&rsquo;un gouvernement ouvert sur le quotidien des citoyens.</li>
</ul>
<p style="text-align: justify;">Le Sommet organisé à Ottawa le 29 et 30 mai 2019 reflétera ces priorités. Suite à une discussion du Comité directeur, trois thèmes principaux ont aussi été retenus pour le Sommet : la diversité du genre, avec notamment le lancement de l’initiative «<a href="https://www.opengovpartnership.org/theme/gender"> Feminist Open Government</a> » ; les risques et opportunités de la technologie pour le gouvernement ouvert ; et le renforcement de la lutte contre les restrictions imposées à l’action de la société civile.</p>
<p><strong> </strong></p>
<h2 style="text-align: justify;"><span style="color: #0000ff;">La France reprend le rôle de co-président du sous-comité thématique leadership et pousse notamment le Partenariat à se positionner sur le sujet de la transparence et la redevabilité des algorithmes publics.</span></h2>
<p style="text-align: justify;"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-9522 alignleft" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/12/CD-photo-300x187.jpg" alt="" width="300" height="187" srcset="/wp-content/uploads/2018/12/CD-photo-300x187.jpg 300w, /wp-content/uploads/2018/12/CD-photo-768x478.jpg 768w, /wp-content/uploads/2018/12/CD-photo-1024x638.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2018/12/CD-photo.jpg 1459w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" />La France, devant l’absence d’un successeur volontaire pour reprendre le rôle de co-président du sous-comité <em>Thematic leadership</em> a accepté de garder le poste jusqu’à ce qu’un autre pays se déclare volontaire.</p>
<p style="text-align: justify;">Zuzana Wienk, Directrice de l’ONG Slovaque <em>Fair Play Alliance</em>, et co-présidente « société civile » du sous-comité <em>Thematic leadership </em>a présenté les derniers partenariats que le PGO avait noué avec des organisations telles que Transparency International, World Vision International.</p>
<p style="text-align: justify;">Une discussion en petit groupe a ensuite au lieu sur trois thèmes qui avait été demandés par le Comité directeur : le registre des bénéficiaires effectifs, le rôle des femmes dans le gouvernement ouvert et les risques de la technologie pour la démocratie</p>
<p style="text-align: justify;">L&rsquo;échange sur « les risques de la technologie pour le gouvernement ouvert », animé par Etalab, a permis de structurer le thème autour de <a href="https://staging.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/12/20181207_Tech-democracy-SC-mapping-and-dicussion-entry-point.docx" class="broken_link">quatre grandes catégories,</a> qui pourront évoluer : « protection de la vie privée » (gestion des données personnelles, surveillance&#8230;) ; l’éthique dans les algorithmes et l’intelligence artificielle publics (redevabilié, transparence, auditabilité&#8230;) ; les droits de l’homme en ligne et la cyberdémocratie (désinformation, « fake news », manipulation des élections&#8230;)  ; les opportunités des technologies pour la démocratie (civic tech, consultation en ligne&#8230;) .</p>
<p style="text-align: justify;">Sachant que ces sujets sont déjà discutés dans de nombreux partenariats et instances internationaux, il a été convenu de ne se concentrer que sur les sujets sur lesquels : des membres du Partenariat avaient une expertise ; les valeurs de transparence, de redevabilité et de participation citoyenne étaient au cœur des problématiques.</p>
<p style="text-align: justify;">Ainsi, le sujet de la transparence et redevabilité des algorithmes publics et de l’intelligence artificielle utilisée par l’État est ressorti comme étant un sujet sur lequel le partenariat avait une vraie valeur ajoutée. Les travaux menés par Etalab ont été présentés et il a été convenu de monter un groupe de travail et d’en présenter les avancements lors du Sommet PGO à Ottawa en mai 2019.</p>
<p style="text-align: justify;"><span style="color: #0000ff;"><strong> </strong></span></p>
<h2><span style="color: #0000ff;">Retour sur les résultats phares du Partenariat pour un gouvernement ouvert en 2018 :</span></h2>
<h3><em><span style="color: #000000;">Le rapport d&rsquo;activités du Secrétariat permanent du PGO en 2018 :</span></em></h3>
<p style="text-align: justify;">Le Secrétariat permanent (SP) du PGO a souligné travailler prioritairement avec les nouveaux pays membres, tel que l’Équateur, avoir accompagné les pays qui avaient des difficultés pour l&rsquo;élaboration de leur Plan d&rsquo;action, et avoir pris contact avec tous les pays qui vivaient des changements de gouvernement, des élections, afin d’anticiper ces changements et d’en faire une force plutôt qu’un obstacle à la mise en œuvre des engagements des Plans d’action.</p>
<p>Les activés du SP peuvent se résumer en quelques chiffres :</p>
<ul>
<li>59 Plans d&rsquo;action sont attendus pour 2018</li>
<li>Le Secrétariat permanent du PGO a visité plus de 50, ont rencontré plus de 150 ministres, 15 chefs d&rsquo;Etat ou de gouvernement, 12 leaders de collectivités territoriales</li>
<li>9 projets vont être financés par le Fonds Multi Bailleur du PGO</li>
<li>86 rapports du mécanisme d’évaluation indépendant ont été publiés</li>
<li>environ 50% des recommandations faites par le mécanisme d&rsquo;évaluation indépendant sur le Plans d&rsquo;action 2014-2016 ont été incorporées dans les Plans d&rsquo;action 2016-2018</li>
<li>14% des engagements pris par les pays sont estimés comme ayant un potentiel de transformation important</li>
<li>54% des engagements sont mis en oeuvre dans leur totalité</li>
<li>7% (185) sont des engagements « phares »</li>
<li>Il y a encore un effort à faire de la part des pays sur l&rsquo;organisation de Forums Multi-acteurs</li>
<li>La réforme du mécanisme d&rsquo;évaluation du PGO avance bien</li>
</ul>
<p style="text-align: justify;">Pour plus d’information – <a href="https://www.opengovpartnership.org/about/ogp-steering-committee/meetings-minutes-and-communications">voir les minutes et document de préparation du Comité directeur de Washington</a></p>
<p style="text-align: justify;">Le Secrétariat permanent a publié plusieurs rapports en 2018 dont « OGP Participation and Co-creation toolkit », « When More is More: Toward Higher Impact OGP Commitments » et « Star Reforms in OGP », rapport sur les engagements les plus ambitieux et impactant qui ont été pris par différents pays. Le cas de la France est cité pour son engagement sur la transparence de la commande publique : <a href="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/12/Star-Reformes-map.pdf">Cartographie des réformes phares du PGO</a></p>
<p>Le SP est aussi revenu sur les évènements de l&rsquo;année : le Sommet régional du PGO en Asie Pacifique qui a accueilli 600 participants à Séoul, le <a href="https://www.etalab.gouv.fr/le-gouvernement-ouvert-en-afrique-francophone-porte-par-une-communaute-active-et-engagee">séminaire régional du Programme d&rsquo;appui au gouvernement ouvert aux pays francophones</a>, organisé par Expertise France et CFi, la Semaine du Gouvernement ouvert à laquelle 49 pays ont participé, le Forum de Paris sur la Paix et  le <a href="https://www.etalab.gouv.fr/retour-sur-le-5e-sommet-mondial-du-partenariat-pour-un-gouvernement-ouvert-a-tbilissi">Sommet mondial du PGO en Géorgie </a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><span style="color: #ff0000;"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-9513 alignleft" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/12/Image-trurst-fund-300x149.png" alt="" width="322" height="160" srcset="/wp-content/uploads/2018/12/Image-trurst-fund-300x149.png 300w, /wp-content/uploads/2018/12/Image-trurst-fund-768x382.png 768w, /wp-content/uploads/2018/12/Image-trurst-fund-1024x509.png 1024w, /wp-content/uploads/2018/12/Image-trurst-fund-239x118.png 239w, /wp-content/uploads/2018/12/Image-trurst-fund.png 1391w" sizes="(max-width: 322px) 100vw, 322px" /></span></p>
<h3><em><span style="color: #000000;">Le Trust Fund du Partenariat pour un Gouvernement Ouvert :</span></em></h3>
<p style="text-align: justify;">Le PGO est en train de finaliser un accord avec les agences de développement suédoises, SIDA, et anglaises, DFID, ce qui permettrait, en plus de la participation de l’Agence française de développement, d’arriver à un montant total de 12 millions de dollars pour 3 ans.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<h3><em><span style="color: #000000;">Le Conseil d’administration du Partenariat pour un Gouvernement Ouvert :</span></em></h3>
<p style="text-align: justify;">Le Président du Conseil d’administration du PGO, Mark Robinson, est devenu directeur général de l’EITI. Il est donc nécessaire de le remplacer et de faire rentrer une personne de plus dans le Conseil d’Administration.</p>
<p>&nbsp;</p>
<h2><span style="color: #0000ff;">Le programme des collectivités territoriales au sein du PGO, point de situation et suite :</span></h2>
<p style="text-align: justify;">Aujourd’hui, <a href="https://www.opengovpartnership.org/local">20 collectivités territoriales font parti du PGO</a>, dont la Ville de Paris. Le Secrétariat permanent (SP) propose d’en inclure 10 nouvelles, sélectionnées par un processus clair et transparent. Afin d’ouvrir d’avantage le PGO aux collectivités territoriales, le SP propose de compléter cette sélection par le lancement du programme OGPx/Franchise, qui permettrait à n’importe quelle collectivité territoriale de s’inscrire dans la dynamique du gouvernement ouvert, sans pour autant avoir accès aux « services » proposés par le SP aux membres du programme : accompagnement à la co-création du plan d’action, soutien pour la mise en œuvre des engagements, soutien spécifique sur certaine thématique etc. Cette proposition a entrainé beaucoup de questions sur l’intérêt d’avoir un programme à deux vitesses. Certes, il est important de pouvoir « garantir » que les collectivités territoriales respectent les valeurs du PGO pour pouvoir se déclarer membre, et il est difficile voire impossible de vérifier cela pour les 4000 collectivités qui pourraient devenir membre. Cependant, le programme de services spécifiques dédié aux 30 collectivités territoriales membres mobilise beaucoup de ressources pour un nombre restreint, ces ressources ne pourraient-elle pas être utilisées plus efficacement pour un nombre plus large d’acteur ? Il a donc été décidé que le SP mènerait une série d’entretien avant de revenir avec plus de propositions pour validation par le Comité directeur.</p>
<h2></h2>
<h2><span style="color: #0000ff;">Les révisions des articles de gouvernance :</span></h2>
<p style="text-align: justify;">Le Partenariat pour un gouvernement ouvert a beaucoup grandi depuis sa création en 2011. Il est donc nécessaire de faire évoluter les articles de gouvernance. Le SP a proposé un certain nombre d’évolutions qui doit être adopté par le Comité directeur par retour de mail avant le 15 décembre, puis qui seront soumis à une consultation ouverte à tous les membres du PGO avant d’être validés début 2019.</p>
<p style="text-align: justify;">Pour les articles qui concernent le mécanisme d’évaluation indépendant et l’organisation des Sommets, ces articles seront revus en détail en 2019. Le Sous-comité Critères et standards travaillera dessus et feront des propositions détaillées au Comité directeur en 2019.</p>
<h3 style="text-align: justify;"><span style="color: #000000;"><em>Evolution spécifique sur les critères de sélection pour devenir membre du Partenariat : </em></span></h3>
<p style="text-align: justify;">16 pays pourraient prétendre à l’éligibilité mais ne sont pas évalués dans l’étude « Varieties of Democracy » qui est utilisée par le PGO pour évaluer certains indicateurs sur la liberté de la société civile. Si ces pays expriment un jour la volonté de rejoindre le PGO, le Comité directeur propose de mettre en place un processus particulier qui consisterait à rechercher d’autres sources de données et si besoin à envoyer une équipe sur place pour faire l’évaluation. Il sera cependant nécessaire d’être très transparent sur la méthodologie utilisée.</p>
<h2></h2>
<h2><span style="color: #0000ff;">Révision du mécanisme de réponse rapide et résolution pour les pays placés sous observation</span></h2>
<p><a href="https://www.opengovpartnership.org/about/rapid-response-mechanism">https://www.opengovpartnership.org/about/rapid-response-mechanism</a></p>
<p style="text-align: justify;">En septembre 2018, le Comité directeur du PGO avait adopté un mécanisme de réponse rapide afin de pouvoir soutenir certaines organisations de la société civile qui donneraient l’alerte sur le comportement de leur gouvernement par rapport à la <a href="https://www.opengovpartnership.org/open-government-declaration">Déclaration du gouvernement ouvert</a> signée par tous les membres.</p>
<p style="text-align: justify;">Ce mécanisme a été sollicité deux fois depuis septembre. Suivant les processus validés par le Comité directeur, le Canada s’est impliqué pour suivre le cas du <a href="https://www.opengovpartnership.org/about/rapid-response-mechanism/rapid-response-cases" class="broken_link">Guatemala</a>, et l’Argentine pour répondre à un appel d’associations géorgiennes. Cependant, dans les deux cas, il s’est avéré extrêmement compliqué pour le Canada et l’Argentine de mettre en œuvre ce processus, qui demande une réponse rapide et objective à des questions diplomatiques sensibles, ce que ne peuvent pas faire des directions qui ne sont pas responsables des relations internationales. Ainsi, ce mécanisme, qui est le seul levier de la société civile pour faire en sorte que leur pays respecte les principes de la Déclaration du gouvernement ouvert, doit être largement revu.</p>
<h3>Les résolutions vis-à-vis des pays placés sous observation par le PGO :</h3>
<p><em><u>Résolution sur la participation de la Bosnie-Herzégovine au PGO</u></em></p>
<p style="text-align: justify;">Selon les règles du PGO, la Bosnie Herzégovine a été placée sous observation pour n’avoir pas publié de plan d’action depuis 2014. Cependant, depuis mai 2018, des progrès très significatifs ont été observés. Un comité PGO (« OGP Council ») qui rassemble les 4 niveaux de gouvernement (Etat central, les deux entités, le district de Brcko) et 4 organisations de la société civile, dont Transparency international a été mis en place en juin 2018, afin de préparer un plan d’action pour la Bosnie-Herzégovine. Il est prévu que ce plan d’action, qui rassemble les 4 plans d’actions des 4 niveaux de gouvernement concernés, soit validé par les différentes autorités concernées dans les semaines qui viennent.</p>
<p style="text-align: justify;">Le Comité directeur a validé la mise en « inactivité » du la Bosnie-Herzégovine, tout en saluant les efforts qui ont été fait, en soulignant que les membres du PGO se tenaient prêts à accompagner la Bosnie-Herzégovine sur sa demande, et en précisant que le pays retrouverait son statut de membre actif dès que le Plan d’action national serait publié.</p>
<p><em><u>Résolution sur la participation de Trinité et Tobago au PGO</u></em></p>
<p style="text-align: justify;">Trinité-et-Tobago a rejoint le PGO en 2012 et a publié son premier plan d’action en 2014. Depuis, Trinité et Tobago n’a suivi aucune des procédures et recommandations du PGO sur lévalutio nde son plan d’action, l’organisation d’un Forum multi acteur et la publication de d’autres plan d’action. Trinité et Tobago a cependant envoyé une lettre la veille du Comité directeur du PGO pour souligner sa volonté de rester membre du Partenariat.</p>
<p style="text-align: justify;">Ainsi,  le Comité directeur a validé la mise en « inactivité » du pays en précisant que le pays retrouverait son statut de membre actif dès que son Plan d’action national serait publié.</p>
<p><em><u>Résolution sur la participation de l’Azerbaïdjan au PGO</u></em></p>
<p style="text-align: justify;">Le Comité directeur du PGO a reconnu les annonces positives faites par l’Azerbaïdjan, notamment le nouvelle plateforme pour l’enregistrement simplifié des associations. Cependant, l’Azerbaïdjan n’a pas répondu aux principaux problèmes soulevés par la société civile <a href="https://www.opengovpartnership.org/about/news-and-events/azerbaijan-maintain-its-inactive-status-open-government-partnership" class="broken_link">dans la lettre adressée au PGO</a> en 2015 et n’a pas mis en œuvre la majorité des recommandations faites par le Comité directeur notamment sur la restriction des financements des ONG par des fonds étrangers, ce qui a considérablement affaibli la société civile azerbaïdjanaise.</p>
<p style="text-align: justify;">Le Comité directeur a voté que l’Azerbaïdjan resterait en statut de membre inactif du Partenariat pour encore 2 ans, sous la condition de mettre en œuvre cinq recommandations (voir résolution).</p>
<p><em><u>Le cas du Mexique</u></em></p>
<p style="text-align: justify;">Suite à une lettre des ONG mexicaines qui composaient le Comité de pilotage du PGO au Mexique, dénonçant les écoutes mises en place par le gouvernement, le Comité directeur avait lancé une procédure de « réponse » : <a href="https://www.opengovpartnership.org/ogp-response-policy/response-policy-case-mexico">https://www.opengovpartnership.org/ogp-response-policy/response-policy-case-mexico</a></p>
<p style="text-align: justify;">Le Mexique a été représenté au Comité directeur du PGO par Monsieur Jesus Robles Malool, Directeur du « <em>Social controler unit </em>» du Ministère de la Fonction publique, qui a assuré que le gouvernement mexicaine était décidé à fermer le processus de surveillance des organisations de la société civile et qu’ils allaient mettre en place un dispositif de dialogue et de rapprochement avec les associations pour rétablir des liens de confiance.</p>
<p>&nbsp;[:]</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Demain, tous producteurs de données ? Les sciences participatives nous montrent la voie (Data Literacy Conference 2018)</title>
		<link>/demain-tous-producteurs-de-donnees-les-sciences-participatives-nous-montrent-la-voie-data-literacy-conference-2018</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Simon Chignard]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 30 Nov 2018 10:16:24 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<category><![CDATA[Ecosystème]]></category>
		<category><![CDATA[Événements]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=9047</guid>

					<description><![CDATA[[:fr]La troisième édition de la Data Literacy Conference s’est tenue à Aix-en-Provence début octobre. Cet événement accueille chaque année des intervenants internationaux qui œuvrent en faveur d’une plus grande diffusion de la culture de la donnée. Simon Chignard, conseiller à Etalab y a animé une table ronde consacrée aux sciences participatives, c’est à dire les projets &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/demain-tous-producteurs-de-donnees-les-sciences-participatives-nous-montrent-la-voie-data-literacy-conference-2018"> <span class="screen-reader-text">Demain, tous producteurs de données ? Les sciences participatives nous montrent la voie (Data Literacy Conference 2018)</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>[:fr]<i>La troisième édition de la <a href="http://dataliteracyconference.net/2018/">Data Literacy Conference</a> <i>s’est tenue à Aix-en-Provence début octobre. Cet événement accueille chaque année des intervenants internationaux qui œuvrent en faveur d’une plus grande diffusion de la culture de la donnée. Simon Chignard, conseiller à Etalab y a animé une table ronde consacrée aux sciences participatives, c’est à dire les projets scientifiques qui associent la société civile à la collecte et la production des données. À l’heure où les bases de données collaboratives connaissent un engouement certain (Open Food Facts, OpenStreetMap), il est intéressant de comprendre la manière dont les sciences participatives mobilisent des contributeurs non-professionnels pour la collecte et l’enrichissement de données.</i></i></p>
<h2>PartiCitaE: associer la société civile à la recherche</h2>
<p><strong>Laure Turcati</strong> dirige le projet <a href="http://www.particitae.upmc.fr/fr/index.html">PartiCitaE</a> au sein de l’Université Paris Sorbonne. PartiCitaE est un observatoire scientifique, ce qui en fait un outil de recherche à part entière mais c&rsquo;est aussi un dispositif participatif qui assure la prise en compte des besoins sociétaux dans la recherche sur l&rsquo;environnement.</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-9357 alignleft" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/11/extrait-hypopothese-300x268.png" alt="" width="300" height="268" srcset="/wp-content/uploads/2018/11/extrait-hypopothese-300x268.png 300w, /wp-content/uploads/2018/11/extrait-hypopothese-768x687.png 768w, /wp-content/uploads/2018/11/extrait-hypopothese.png 952w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></p>
<p>Mesure de la qualité de l’air, observation de la nature en ville (lichens) figurent parmi les thèmes proposés par les chercheurs qui poussent assez loin la notion de participation des citoyens : ils sont ainsi invités à construire le protocole de collecte des données et les outils permettant cette collecte.</p>
<p>Cette participation ne va pas nécessairement de soi, souligne Laure Turcati : certains participants estiment ainsi que c’est plutôt le rôle du scientifique de construire le protocole ! C’est aussi un pari : si les participants sont impliqués très tôt, on peut espérer que leur engagement sera plus durable et que la collecte des données sera de meilleure qualité.</p>
<p>PartiCitaE met aussi à disposition librement et gratuitement <a href="http://www.particitae.upmc.fr/fr/des-outils-dedies/construire-un-protocole.html">Hypopothèse</a>, un jeu de plateau permettant à chacun (à partir de l’âge de 7 ans) d’imaginer et de construire un protocole scientifique.</p>
<h2>Natural Solutions: accompagner les projets de sciences participatives</h2>
<p><strong>Olivier Rovellotti</strong> dirige la société <a href="http://www.natural-solutions.eu/">Natural Solutions</a>, prestataire de services. Il conçoit et développe des outils numériques permettant la collecte de données, en particulier dans le domaine de la biodiversité. Selon lui, la principale difficulté des projets de sciences participatives tient justement à l’alignement entre le protocole et le public cible. Il fait le parallèle entre le capteur « humain » et le capteur « électronique » : chaque capteur possède des capacités propres, par exemple en matière de finesse ou de précision de la mesure. Certains projets reposent sur des observateurs peu nombreux mais très avertis, par exemple les membres de la LPO (ligue de protection des oiseaux) qui sont capables de distinguer de très nombreuses espèces.</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="alignleft size-medium wp-image-9358" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/11/biolit-300x213.png" alt="" width="300" height="213" srcset="/wp-content/uploads/2018/11/biolit-300x213.png 300w, /wp-content/uploads/2018/11/biolit-768x545.png 768w, /wp-content/uploads/2018/11/biolit-1024x727.png 1024w, /wp-content/uploads/2018/11/biolit.png 1508w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>À l’inverse, d’autres projets peuvent mobiliser un grand nombre de participants profanes mais auxquels on demandera des observations plus simples, à l’image du projet <a href="http://www.biolit.fr/">BioLit</a> d’observation du littoral (ci-contre) . Olivier Rovellotti insiste alors sur la dimension de jeu et de plaisir, qu’il faut toujours garder à l’esprit quand on veut mobiliser les participants.</p>
<p>&nbsp;</p>
<h2>La Phonotèque: valoriser les archives sonores</h2>
<p><strong>Véronique Ginouvès</strong> dirige la <a href="https://phonotheque.hypotheses.org/">Phonotèque</a> de la Maison méditerranéenne des sciences de l’homme. La Phonotèque recueille les archives sonores déposées par des chercheurs. Elle réunit les enregistrements du patrimoine sonore qui ont valeur d’information ethnologique, linguistique, historique, musicologique ou littéraire sur l’aire Méditerranéenne. Un important travail d’éditorialisation est réalisée par Véronique Ginouvès et ses collègues. Ainsi, chaque dernier lundi du mois ils font découvrir des <a href="https://phonotheque.hypotheses.org/tag/recette">recettes de cuisine</a> enregistrées et révélées par les informateurs sur le terrain. Le grand public est aussi mobilisé, par exemple lors d’une opération d’<a href="https://phonotheque.hypotheses.org/16137">Edit-a-thon</a> dans le cadre du programme européen Europeana Sounds.</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="alignleft size-medium wp-image-9359" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/11/phonoteque-300x121.png" alt="" width="300" height="121" srcset="/wp-content/uploads/2018/11/phonoteque-300x121.png 300w, /wp-content/uploads/2018/11/phonoteque-768x310.png 768w, /wp-content/uploads/2018/11/phonoteque-1024x414.png 1024w, /wp-content/uploads/2018/11/phonoteque.png 2014w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></p>
<p>Parfois, la réutilisation des archives prend une tournure inattendue : certaines chansons ont ainsi été ré-enregistrées dans une autre langue, contribuant ainsi à enrichir le fonds. La Phonotèque s’appuie aussi sur des communautés thématiques. Plusieurs documents sonores concernent le métier de luthier et son évolution, ils sont aujourd’hui largement relayés et enrichis dans cette communauté professionnelle active en ligne et hors-ligne.</p>
<h2>Analyser les dynamiques des projets &#8230; et leurs limites</h2>
<p><strong>Matthieu Noucher</strong> est géographe, chercheur au laboratoire Passages du CNRS. Dans le cadre du projet de recherche <a href="https://www-iuem.univ-brest.fr/pops/projects/ingeo">InGéoVoM</a> il s’est attaché avec ses collègues à analyser les projets de sciences participatives et citoyennes liés à la compréhension et la gestion de la biodiversité côtière et marine. Il s’est notamment intéressé à la circulation de l’information géographique volontaire: comment circule la donnée collectée, qui l’utilise — ou ne l’utilise pas ? Car Matthieu Noucher évoque aussi le non-usage de la donnée.</p>
<p>Certains chercheurs ou institutions se refusent ainsi à utiliser la donnée issue des sciences participatives et citoyennes. Ils remettent notamment en cause l’objectivité des participants, qui sont pour certains des militants engagés dans la protection de l’environnement. D’autres chercheurs refusent aussi de confier à des tiers bénévoles des tâches de collecte dont ils estiment qu’elles devraient être financées par la recherche publique. À l’inverse, le manque de retour vers les contributeurs est un facteur de démotivation très fort. Les contributeurs amateurs souhaitent savoir comment (et pourquoi) sont utilisées les données qu’ils ont aidé à collecter.</p>
<p>Les sciences participatives et citoyennes semblent ainsi répondre à des objectifs multiples : collecter des données mais aussi sensibiliser à une question ou un problème (par exemple la protection de l’environnement). Ce faisant, elles aident à <strong>diffuser plus largement une culture de la donnée</strong>, dans une approche concrète, “les mains dans le cambouis”.[:]</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>#OpenGov – Forum Open d’Etat #4 « data.gouv.fr et les algorithmes à l&#8217;épreuve de la médiation numérique. »</title>
		<link>/opengov-forum-open-detat-4-cuisinez-les-algorithmes-un-outil-de-mediation-numerique</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Amélie Banzet]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 09 Aug 2018 17:07:25 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Annonces]]></category>
		<category><![CDATA[Data.gouv.fr]]></category>
		<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<category><![CDATA[Ecosystème]]></category>
		<category><![CDATA[Événements]]></category>
		<category><![CDATA[Innovation ouverte / open innovation]]></category>
		<category><![CDATA[Open Government Partnership]]></category>
		<category><![CDATA[Plan d'action national gouvernement ouvert]]></category>
		<category><![CDATA[Forum Open d'Etat]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=8604</guid>

					<description><![CDATA[[:fr] Rendez-vous à Nantes le 13 septembre de 14h à 17h lors des rencontres Numérique en Commun[s]. En 2016, la loi pour une République Numérique introduit dans le code des relations entre le public et l’administration l’obligation pour les administrations d’informer chaque citoyen, lorsqu’une décision individuelle le concernant a été prise à son encontre à &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/opengov-forum-open-detat-4-cuisinez-les-algorithmes-un-outil-de-mediation-numerique"> <span class="screen-reader-text">#OpenGov – Forum Open d’Etat #4 « data.gouv.fr et les algorithmes à l&#8217;épreuve de la médiation numérique. »</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>[:fr]</p>
<h2></h2>
<h2></h2>
<h2>Rendez-vous à Nantes le 13 septembre de 14h à 17h lors des rencontres Numérique en Commun[s].</h2>
<p style="text-align: justify;">En 2016, la loi pour une République Numérique introduit dans le code des relations entre le public et l’administration l’obligation pour les administrations d’informer chaque citoyen, lorsqu’une décision individuelle le concernant a été prise à son encontre à l’aide d’un algorithme. Le citoyen obtient le droit d’obtenir la communication – sur demande – des « règles » et « principales caractéristiques de mise en œuvre » de ce programme informatique, au regard de sa situation individuelle.</p>
<p style="text-align: justify;">L’actualité autour de Parcoursup a fait s’intensifier le débat sur la responsabilité et la loyauté des algorithmes, en raison de leur présence accrue dans la sphère privée (pour les algorithmes des GAFA) et publique. Les défis démocratiques posés par l’utilisation des algorithmes pour la conduite de l’action publique restent entiers et c’est ce qui fait l’objet de <a href="https://www.etalab.gouv.fr/plan-daction-national" target="_blank" rel="noopener noreferrer">l’engagement 6 du plan d’action national pour une action publique transparente et collaborative</a>, qui vise à « renforcer la transparence des algorithmes et des codes sources publics » en associant la société civile à l’étude des algorithmes publics pour identifier les enjeux en termes techniques, juridiques et organisationnels.</p>
<p>Les infrastructures d’accès aux données joueront un rôle crucial dans cette montée à l’échelle de l’open data. L’engagement 4 du plan d’action prévoit de “poursuivre le développement de data.gouv.fr et y intégrer de nouvelles fonctionnalités” afin d’accroître l’utilité et l’impact des données ouvertes pour l’économie et la société. <span id="messageContent">La loi pour une République Numérique fixe aussi un objectif d’open data par défaut. A partir d’octobre 2017, la loi impose un principe d’ouverture des données par défaut à toutes les administrations, tous les acteurs investis d’une mission de service public et les collectivités locales de plus de 3500 habitants et 50 agents. Le périmètre concerné est très large, il comprend les “bases de données” et les données “dont la publication présente un intérêt économique, social, sanitaire ou environnemental” à partir d’octobre 2018. Rares sont les données publiques qui ne sont donc pas concernées par cette obligation d’ouverture.</span></p>
<p style="text-align: justify;">Ce<strong> quatrième forum Open d’Etat</strong> s’intéressera aux engagements pris par la mission Etalab elle-même. En particulier, seront abordés l’engagement 6 cité ci-dessus mais également l’engagement 4 qui prévoit de « poursuivre le développement de data.gouv.fr et d’y intégrer de nouvelles fonctionnalités ».</p>
<p style="text-align: justify;">Pour cette quatrième édition, les forums Open d’État se déplacent à Nantes, lors des rencontres <u><a href="https://www.numerique-en-commun.fr/" class="broken_link">Numérique en Commun[s]</a></u> organisées par <u><a href="https://societenumerique.gouv.fr/">la mission Société Numérique</a></u> de l’agence du Numérique et <a href="https://lamednum.coop/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">la coopérative de la médiation numérique.</a></p>
<p>L’inclusion de ce forum Open d’Etat au programme de Numérique en Commun[s] permettra de s’appuyer sur la contribution des professionnels de la médiation numérique pour répondre à ces enjeux.</p>
<p>Les forums Open d’Etat durent 3h et reposent sur la participation active des participants.</p>
<p>Plusieurs interventions inaugurent chaque forum, le détail de celles-ci sera annoncé prochainement. Elles introduisent progressivement les sujets des ateliers et renforcent la compréhension du sujet par le public, qui aura reçu préalablement un kit d’appropriation des enjeux.</p>
<p><strong>À la suite, deux ateliers d’1h30 seront organisés :</strong></p>
<ul>
<li style="text-align: justify;"><strong>Atelier 1 – “Un algorithme c’est comme une recette de cuisine !”:</strong> à travers l’exemple du calcul de la taxe d’habitation nous testerons de nouvelles approches de médiation aux algorithmes. Comment faire que le public le plus large comprenne les enjeux techniques, juridiques et politiques d’un algorithme ? Comment décortiquer l’algorithme et lui donner du sens ? Cet atelier de “cuisine algorithmique” sera animé par Simon Chignard et Loup Cellard.</li>
<li style="text-align: justify;"><strong>Atelier 2 – Faire de data.gouv.fr un outil pour la médiation numérique :</strong> comment faire pour que la plateforme data.gouv.fr s’adresse à un public plus large et appuie plus fortement la médiation numérique dans ses actions ? Comment mieux éditorialiser le portail pour rendre l’ouverture des données plus lisible par le plus grand nombre ? Quelles fonctionnalités manque-t-il pour élargir le public de l’ouverture des données ?</li>
</ul>
<p style="text-align: justify;">Cet atelier reprendra <u><a href="https://forum.etalab.gouv.fr/t/forum-open-detat-3-ouvrons-la-science-ateliers-outils-et-kit-dappropriation/4122">une méthode développée</a></u> lors d’un précédent forum pour faire émerger collaborativement des pistes d’amélioration.</p>
<p style="text-align: justify;">Nous vous invitons donc à nous rejoindre le jeudi 13 septembre à Nantes pour cette nouvelle édition des Forums Open d’État, que vous participiez aux rencontres Numérique en Commun[s] ou non, le forum est ouvert à tout le monde.</p>
<p>Pour vous inscrire =&gt; <a href="https://www.eventbrite.fr/e/billets-forum-open-detat-4-transparence-des-algorithmes-et-mediation-autour-des-donnees-48156645824?aff=ebapi">https://www.eventbrite.fr/e/billets-forum-open-detat-4-transparence-des-algorithmes-et-mediation-autour-des-donnees-48156645824?aff=ebapi</a></p>
<p>Il n’y a que 40 places de disponibles ! Inscrivez-vous avant le 3 septembre et vous recevrez un mail de confirmation et un code pour prendre une place aux rencontres Numériques en commun[s] au plus tard le 6 septembre[:]</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Comment généraliser l’accès ouvert à la recherche ? Retour sur le forum Open d’Etat #3 « Ouvrons la science ! »</title>
		<link>/comment-generaliser-lacces-ouvert-a-la-recherche-retour-sur-le-forum-open-detat-3-ouvrons-la-science</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Nicolas Vogtenberger]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 06 Aug 2018 12:03:24 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<category><![CDATA[Ecosystème]]></category>
		<category><![CDATA[Événements]]></category>
		<category><![CDATA[Forum Open d'Etat]]></category>
		<category><![CDATA[Innovation ouverte / open innovation]]></category>
		<category><![CDATA[Plan d'action national gouvernement ouvert]]></category>
		<category><![CDATA[open data]]></category>
		<category><![CDATA[Open Gov]]></category>
		<category><![CDATA[open science]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=8576</guid>

					<description><![CDATA[Le troisième forum Open d’Etat s’est tenu le 9 juillet 2018 à Toulouse, à l’Hôtel de Région Occitanie. Le forum était inscrit comme événement satellite de l’Eurocience Open Forum, la plus grande rencontre interdisciplinaire sur la science et l&#8217;innovation en Europe. Organisé avec le ministère de l’Enseignement supérieur, de la Recherche et de l’Innovation (MESRI), &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/comment-generaliser-lacces-ouvert-a-la-recherche-retour-sur-le-forum-open-detat-3-ouvrons-la-science"> <span class="screen-reader-text">Comment généraliser l’accès ouvert à la recherche ? Retour sur le forum Open d’Etat #3 « Ouvrons la science ! »</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p><span style="font-weight: 400;"><span style="color: #000000;">Le troisième forum Open d’Etat s’est tenu le 9 juillet 2018 à Toulouse, à l’Hôtel de Région Occitanie. Le forum était inscrit comme événement satellite de l’Eurocience Open Forum, la plus grande rencontre interdisciplinaire sur la science et l&rsquo;innovation en Europe. </span></span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><span style="color: #000000;">Organisé avec le ministère de l’Enseignement supérieur, de la Recherche et de l’Innovation (MESRI), l’événement avait pour objectif de travailler avec la société civile sur l’amélioration de l’accès ouvert aux publications scientifiques. Cette rencontre a permis d&rsquo;avancer sur la mise en œuvre collaborative de l’engagement 18 du </span><a href="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/04/PlanOGP-FR-2018-2020-VF-FR.pdf"><span style="font-weight: 400;"><span style="color: #000000;">deuxième plan d’action national de la France</span></span></a><span style="font-weight: 400;"><span style="color: #000000;"> pour une action publique transparente et collaborative.</span></span></span></p>
<p><strong><span style="color: #000000;">Le forum portait sur deux actions en particulier de l&rsquo;engagement 18 : </span></strong></p>
<ul>
<li><b>mettre en place un dispositif de monitoring quantitatif de l&rsquo;état d&rsquo;avancement de la diffusion en accès ouvert </b>de la littérature scientifique nationale,</li>
<li><b>“accélérer le développement de l&rsquo;archive ouverte nationale HAL avec un investissement sur la simplicité d’usage et l’interopérabilité en renforçant ses moyens.”</b> Ces actions ont été précisées et renforcées par le <a href="http://m.enseignementsup-recherche.gouv.fr/cid132529/le-plan-national-pour-la-science-ouverte-les-resultats-de-la-recherche-scientifique-ouverts-a-tous-sans-entrave-sans-delai-sans-paiement.html" class="broken_link">plan d’action national pour la science ouverte</a> publié cinq jours avant le forum.</li>
</ul>
<p><em><span style="color: #000000;">Cet article constitue une synthèse d&rsquo;un compte-rendu plus large de l&rsquo;évènement qui est <a href="https://forum.etalab.gouv.fr/t/appel-a-commentaires-forum-open-detat-3-article-de-restitution/4145" target="_blank" rel="noopener noreferrer">disponible sur le forum Etalab</a>.</span></em></p></blockquote>
<p>Les travaux du Forum Open d&rsquo;Etat ont permis de faire avancer deux des instruments essentiels de la science ouverte. <b>Le baromètre</b> abordé dans le premier atelier (« atelier A ») <b>permettra de mesurer les progrès à partir de données fiables, ouvertes et maîtrisées</b> (les données de Scopus qui alimentent <a href="https://ec.europa.eu/info/research-and-innovation/strategy/goals-research-and-innovation-policy/open-science/open-science-monitor_en" class="broken_link">l’Open Science Monitor</a> européenne sont la propriété de l’éditeur Elsevier). <b>Le développement et l’amélioration de HAL </b>abordés dans l’atelier B permettront de renforcer l’autoarchivage, seul moyen pour conserver et partager le patrimoine scientifique sur le long terme.</p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400;">En préparation de la rencontre, <a href="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/08/Kit-dappropriation-Forum-3.pdf" target="_blank" rel="noopener noreferrer">un kit d’appropriation a été transmis aux participants</a> pour assurer une meilleure compréhension des enjeux et donner les éléments de contexte nécessaires. Le kit présente les grands principes du gouvernement ouvert, de la science ouverte et de l’accès ouvert.<br />
</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><a href="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/08/Kit-dappropriation-Forum-3.pdf"><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-8583 size-medium" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/08/Capture-d’écran-2018-08-03-à-15.28.11-300x212.png" alt="" width="300" height="212" srcset="/wp-content/uploads/2018/08/Capture-d’écran-2018-08-03-à-15.28.11-300x212.png 300w, /wp-content/uploads/2018/08/Capture-d’écran-2018-08-03-à-15.28.11-768x542.png 768w, /wp-content/uploads/2018/08/Capture-d’écran-2018-08-03-à-15.28.11-1024x723.png 1024w, /wp-content/uploads/2018/08/Capture-d’écran-2018-08-03-à-15.28.11.png 1836w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>&nbsp;</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400;">En ouverture, plusieurs grands témoins ont partagé leur vision sur la science ouverte.</span></p>
<ul>
<li style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400;">Bertrand Monthubert, conseiller régional délégué à l’enseignement supérieur et la recherche en Occitanie,</span></li>
<li style="text-align: justify;"><b></b><span style="font-weight: 400;">Marin Dacos, conseiller scientifique pour la science ouverte auprès du directeur général de la recherche et de l&rsquo;innovation au MESRI,</span></li>
<li>Yann Caradec, chef de projet dataESR au MESRI,</li>
<li style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400;">Sandrine Malotaux, directrice du service commun de documentation de l&rsquo;Institut national polytechnique de Toulouse et responsable du département des Négociations Documentaires de </span><a href="https://www.couperin.org/"><span style="font-weight: 400;">Couperin</span></a><span style="font-weight: 400;"> (Consortium unifié des établissements universitaires et de recherche pour l&rsquo;accès aux publications numériques).</span></li>
</ul>
<p style="text-align: justify;">Les participants se sont ensuite organisés en deux groupes pour les ateliers. Chaque groupe participait successivement au même atelier.</p>
<h2><span style="color: #00b0f0;"><b>Atelier A : un baromètre de l’accès ouvert en France, comment et pourquoi ?</b></span></h2>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-8581 size-medium" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/08/IMG_6650-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="/wp-content/uploads/2018/08/IMG_6650-300x225.jpg 300w, /wp-content/uploads/2018/08/IMG_6650-768x576.jpg 768w, /wp-content/uploads/2018/08/IMG_6650-1024x768.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2018/08/IMG_6650.jpg 1500w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></p>
<p>Lors de cet atelier, trois grands objectifs ont été distingués avec à chaque fois une clarification des postulats :</p>
<ul>
<li><strong>Obtenir que 100% des publications</strong> financées par le secteur public soient disponibles en accès ouvert (pour les données, cet objectif n’est pas souhaitable car il faut aussi protéger les différents secrets légaux, médicaux ou liés à la vie privée entre autre)</li>
<li><strong>Avoir une vision d’ensemble de l’état de l’accès ouvert</strong> afin de le généraliser à tous les établissements et toutes les disciplines</li>
<li><strong>Favoriser les bénéfices de la science ouverte</strong> : plus de pluridisciplinarité, reproductibilité de la recherche, éthique et confiance des citoyens dans la science, vulgarisation de la science, plus large diffusion des données et des résultats scientifiques…</li>
</ul>
<p>Les participants ont ainsi pu définir quatre étapes pour faire aboutir le projet :</p>
<ul>
<li>Choisir et collecter les données,</li>
<li>Distinguer les chercheurs français ,</li>
<li>Visualiser et explorer les données,</li>
<li>Permettre la correction des données.</li>
</ul>
<h2><span style="color: #00b0f0;"><b>Atelier B : quelles fonctionnalités améliorer dans l’archive nationale HAL ?</b></span></h2>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-8582 size-medium" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/08/IMG_6649-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="/wp-content/uploads/2018/08/IMG_6649-300x225.jpg 300w, /wp-content/uploads/2018/08/IMG_6649-768x576.jpg 768w, /wp-content/uploads/2018/08/IMG_6649-1024x768.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2018/08/IMG_6649.jpg 1500w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></p>
<p>Cet atelier a permis d&rsquo;identifier des fonctionnalités à garder :</p>
<ul>
<li>La liste de publication individuelle de chaque chercheur ou chercheuse,</li>
<li>La possibilité de générer le CV de chaque chercheur ou chercheuse,</li>
<li>La stabilité de l’URL du profil créé,</li>
<li>L’excellent référencement sur les moteurs de recherche de cette URL,</li>
<li>Les outils pédagogiques et plus techniques existent et ont été jugés utiles et de bonne qualité,</li>
<li>L’équipe d’administration de HAL, particulièrement attentive, impliquée et réactive.</li>
</ul>
<p>Des points d&rsquo;amélioration ont également été identifiés :</p>
<ul>
<li>Une gouvernance plus ouverte et transparente,</li>
<li>Des référentiels internationaux,</li>
<li>L’amélioration des métadonnées,</li>
<li>Un meilleur accompagnement.</li>
</ul>
<p>Enfin, certains fonctionnalités pourraient être ajoutées :</p>
<ul>
<li>Un moissonnage automatique des publications vers HAL,</li>
<li>La récupération&nbsp;automatique&nbsp;d’articles co-écrits dans HAL.</li>
</ul>
<h2><span style="color: #00b0f0;"><b>La suite</b></span></h2>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400;">Concernant le baromètre, le souhait des établissements à calculer leur propre taux d’accès ouvert est une idée nouvelle pour le projet. Elle soulève des défis considérables qui ne seront pas nécessairement résolus : comment s’accorder sur la méthodologie pour que les chiffres soient comparables et acceptables ? Il ressort aussi de ce forum que la couche technique reste le point faible du projet de baromètre, les sources de données devant être d’autant plus fiable qu’on descend dans la granularité. </span><b>Pour approfondir ces questions, un barcamp devrait être organisé par le MESRI à l’automne. </b></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400;">Nous remercions chaleureusement la région Occitanie pour son accueil et les participants pour leurs contributions. Le prochain forum Open d’Etat se tiendra à Nantes lors de Numérique en Commun le jeudi 13 septembre. </span></p>
<blockquote>
<p style="text-align: center;">&gt;&gt; <a href="https://forum.etalab.gouv.fr/t/appel-a-commentaires-forum-open-detat-3-article-de-restitution/4145" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Accéder au compte-rendu complet sur le Forum Etalab</a> &lt;&lt;</p>
</blockquote>
<p>En savoir plus :</p>
<ul>
<li>Contacts : <a href="mailto:gouvernement-ouvert@etalab.gouv.fr" target="_blank" rel="noopener noreferrer">gouvernement-ouvert@etalab.gouv.fr</a></li>
<li><a href="https://www.etalab.gouv.fr/les-rencontres-open-detat-le-forum-du-gouvernement-ouvert" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Les Forums Open d&rsquo;Etat</a></li>
</ul>
<h3>Le Forum Open d’État suivant?</h3>
<p>Le <a href="https://www.etalab.gouv.fr/data-gouv-fr-et-les-algorithmes-a-lepreuve-de-la-mediation-numerique-retour-sur-le-forum-open-detat-4">forum Open d’État #4</a> a eu lieu le 13 septembre 2018 sur le thème du développement de data.gouv.fr et des algorithmes publics.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Retour sur le 5e Sommet mondial du Partenariat pour un gouvernement ouvert à Tbilissi</title>
		<link>/retour-sur-le-5e-sommet-mondial-du-partenariat-pour-un-gouvernement-ouvert-a-tbilissi</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Amélie Banzet]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 31 Jul 2018 17:14:56 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Autour du monde]]></category>
		<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<category><![CDATA[Ecosystème]]></category>
		<category><![CDATA[Événements]]></category>
		<category><![CDATA[Innovation ouverte / open innovation]]></category>
		<category><![CDATA[International]]></category>
		<category><![CDATA[Open Government Partnership]]></category>
		<category><![CDATA[Plan d'action national gouvernement ouvert]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=8546</guid>

					<description><![CDATA[[:fr] Le 5e Sommet mondial du Partenariat pour un gouvernement ouvert (PGO) à Tbilissi, point culminant de la coprésidence géorgienne du PGO, a réuni 2000 participants, représentants des gouvernements et de la société civile issus des 80 pays et des 20 collectivités locales membres du PGO. Il a été l’occasion d’annoncer l’adhésion de 5 nouveaux &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/retour-sur-le-5e-sommet-mondial-du-partenariat-pour-un-gouvernement-ouvert-a-tbilissi"> <span class="screen-reader-text">Retour sur le 5e Sommet mondial du Partenariat pour un gouvernement ouvert à Tbilissi</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>[:fr]</p>
<p style="text-align: justify;"><em>Le 5<sup>e</sup> Sommet mondial du Partenariat pour un gouvernement ouvert (PGO) à Tbilissi, point culminant de la coprésidence géorgienne du PGO, a réuni 2000 participants, représentants des gouvernements et de la société civile issus des 80 pays et des 20 collectivités locales membres du PGO. Il a été l’occasion d’annoncer l’adhésion de 5 nouveaux pays membres dont le Maroc et le Sénégal, rejoignant au rang des pays d’Afrique francophone la Tunisie, le Burkina Faso et la Côte d’Ivoire.</em></p>
<p style="text-align: justify;"><em>La réunion du comité directeur du PGO, qui a précédé le Sommet, a </em><em>notamment </em><em>permis d’adopter une résolution de renouvellement de l’engagement de ses membres en faveur du gouvernement ouvert, et d&rsquo;élire l’Argentine pour la coprésidence du partenariat, après celle du Canada qui s&rsquo;ouvrira au deuxième semestre 2018. L’Argentine assurera ainsi la co-présidence du Partenariat en 2019-2020 au côté de l’ONG the <a href="http://www.bteam.org/">B-team.</a> Le Canada a annoncé l’organisation du prochain Sommet au printemps 2019 à Ottawa.</em></p>
<p style="text-align: justify;"><em>Ce sommet a surtout été l’occasion d’échanger les bonnes pratiques, de partager les expériences et les outils pour concrétiser l’ouverture de l’action publique ainsi que d’approfondir les échanges et collaborations sur des sujets numériques avec des pays comme </em><em>l’Allemagne, </em><em>l’Argentine, </em><em>le Canada, l’Estonie et le Royaume-Uni.</em></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class=" wp-image-8553 aligncenter" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/07/OGP-georgia-signe-2-300x134.jpg" alt="" width="302" height="135" srcset="/wp-content/uploads/2018/07/OGP-georgia-signe-2-300x134.jpg 300w, /wp-content/uploads/2018/07/OGP-georgia-signe-2-768x344.jpg 768w, /wp-content/uploads/2018/07/OGP-georgia-signe-2-1024x459.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2018/07/OGP-georgia-signe-2.jpg 1555w" sizes="(max-width: 302px) 100vw, 302px" /></p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;">La 5<sup>ème</sup> édition du Sommet mondial du Partenariat pour un Gouvernement Ouvert (PGO) a été accueillie par la Géorgie, au titre de sa co-présidence du partenariat en 2018, qu’elle partage avec Mukelani Dimba, de l’ONG <em>International School for Transparency</em>.</p>
<p style="text-align: justify;">Les représentants <strong>d’Etalab, du ministère de l’Europe et des Affaires étrangères, de l’Agence française de développement, d’Expertise France, de CFi et de la Haute Autorité pour la transparence de la vie publique</strong> sont intervenus dans plusieurs sessions <strong>pour promouvoir l’action de la France et participer aux échanges internationaux, </strong>notamment sur des questions d’éthique et d’intelligence artificielle au sein des administrations publiques, sur la transparence et la redevabilité des algorithmes, la protection des données personnelles, la transparence des lobbies ou encore l’ouverture des administrations dans un monde de plus en plus numérique.</p>
<p style="text-align: justify;">La <strong>Ville de Paris</strong> était aussi présente, représentée par <strong>Pauline Véron</strong>, adjointe chargée de la démocratie locale, la participation citoyenne, la vie associative et la jeunesse.</p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true">
<p lang="en" dir="ltr">&quot;<a href="https://twitter.com/hashtag/OpenGov?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#OpenGov</a> community has been great at examining the promise of tech, but not the perils&quot; <a href="https://twitter.com/martintisne?ref_src=twsrc%5Etfw">@martintisne</a> Excited for <a href="https://twitter.com/hashtag/OGPGeorgia?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#OGPGeorgia</a> data rights session starting now in tent. <a href="https://twitter.com/GusHosein?ref_src=twsrc%5Etfw">@GusHosein</a> <a href="https://twitter.com/laurelucchesi?ref_src=twsrc%5Etfw">@laurelucchesi</a> <a href="https://twitter.com/MelRobrt?ref_src=twsrc%5Etfw">@MelRobrt</a> <a href="https://twitter.com/mer__edith?ref_src=twsrc%5Etfw">@mer__edith</a> on AI ethics, <a href="https://twitter.com/hashtag/opendata?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#opendata</a>, privacy/surveillance. <a href="https://t.co/hK5lQHwrUZ">pic.twitter.com/hK5lQHwrUZ</a></p>
<p>&mdash; Reboot (@theReboot) <a href="https://twitter.com/theReboot/status/1019526642547548161?ref_src=twsrc%5Etfw">July 18, 2018</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<h2><span style="color: #3366ff;"><strong>Le Sommet du PGO : concrétiser le partage d’expérience et d’outils</strong></span></h2>
<p style="text-align: justify;"><strong>Etalab, au côté de Datactivist, a <a href="https://twitter.com/Rebastion/status/1019550460712226817">présenté</a> les <em><a href="https://www.etalab.gouv.fr/les-rencontres-open-detat-le-forum-du-gouvernement-ouvert">Forums Open d’Etat</a></em></strong>, comme nouveaux formats de dialogue et de co-construction entre administrations et société civile. Les échanges avec l’Allemagne, l’Argentine et le Chili lors de cette table ronde ont été l&rsquo;occasion de confronter les différentes pratiques et expériences des échanges entre parties-prenantes.</p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true">
<p lang="en" dir="ltr">Panel on multistakeholder forums, with <a href="https://twitter.com/cornejocaro?ref_src=twsrc%5Etfw">@cornejocaro</a> <a href="https://twitter.com/AmelieBanzet?ref_src=twsrc%5Etfw">@AmelieBanzet</a> <a href="https://twitter.com/miguelitoj89?ref_src=twsrc%5Etfw">@miguelitoj89</a> &amp; Co <a href="https://twitter.com/hashtag/OGPGeorgia?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#OGPGeorgia</a> <a href="https://t.co/1Ekx3TpX5Q">pic.twitter.com/1Ekx3TpX5Q</a></p>
<p>&mdash; Rebastion (@Rebastion) <a href="https://twitter.com/Rebastion/status/1019550460712226817?ref_src=twsrc%5Etfw">July 18, 2018</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<p style="text-align: justify;"><a href="https://twitter.com/GavinHayman_GW/status/1019560895352115201">La table ronde</a> sur <strong>l’ouverture de la commande publique</strong> a permis de présenter les dernières activités du groupe de coopération <strong><a href="http://www.contracting5.org/fr/home-page-fr/" class="broken_link">Contracting 5 (C5)</a></strong>. Présidé par la France, et rassemblant 6 pays (Ukraine, Colombie, Mexique, Argentine, Royaume Uni et la France), le C5 vise à accélérer la transparence de la commande publique comme un levier essentiel d’efficacité de l’action publique et de lutte contre la corruption.</p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true">
<p lang="en" dir="ltr">“Contracts are not the easiest stories to tell&#8230;so we need to create an environment where open contracting is the expertise of many, not of the few. There is a need to pass the FOI law with an open contracting lens.” <a href="https://twitter.com/karolilagan?ref_src=twsrc%5Etfw">@karolilagan</a> <a href="https://twitter.com/PCIJdotOrg?ref_src=twsrc%5Etfw">@PCIJdotOrg</a> <a href="https://twitter.com/HivosROSEA?ref_src=twsrc%5Etfw">@HivosROSEA</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/OGPGeorgia?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#OGPGeorgia</a> <a href="https://t.co/lKOkx2wbD4">pic.twitter.com/lKOkx2wbD4</a></p>
<p>&mdash; Vien (@daylightstalker) <a href="https://twitter.com/daylightstalker/status/1019559498971836416?ref_src=twsrc%5Etfw">July 18, 2018</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<p style="text-align: justify;"><strong>L’Agence française de développement</strong> (AFD), au côté du Secrétariat permanent du Partenariat, a <a href="https://twitter.com/AFD_France/status/1019919550412881920">annoncé</a> le <strong>lancement officiel du <a href="https://www.opengovpartnership.org/about/ogp-multi-donor-trust-fund/call-expressions-of-interest-facilitating" class="broken_link">fonds multi bailleurs</a> du PGO</strong>, dont l’AFD est le premier contributeur, à hauteur d’un million d’euros pour la première année. Les agences de développement du Royaume-Uni et du Canada ont également contribué cette année à ce fonds pour atteindre un total de 7,5 millions d’euros disponibles. En début d&rsquo;année, un premier volet de 690 000 dollars avait été attribué pour financer l’appui aux processus de co-création dans les Etats membres du PGO. Le <a href="https://www.opengovpartnership.org/about/ogp-multi-donor-trust-fund/call-expressions-of-interest-facilitating" class="broken_link">deuxième volet a été annoncé lors du Sommet</a> et permettra de financer la mise en œuvre de projets sur des thématiques prioritaires.</p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true">
<p lang="en" dir="ltr">In partnership w/ <a href="https://twitter.com/AFD_France?ref_src=twsrc%5Etfw">@AFD_France</a> <a href="https://twitter.com/DFID_UK?ref_src=twsrc%5Etfw">@DFID_UK</a> <a href="https://twitter.com/GAC_Corporate?ref_src=twsrc%5Etfw">@GAC_Corporate</a>, we are pleased to announce the <a href="https://twitter.com/opengovpart?ref_src=twsrc%5Etfw">@opengovpart</a> Multi-Donor Trust Fund to support govts &amp; civil society, increase govt <a href="https://twitter.com/hashtag/transparency?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#transparency</a>, accountability &amp; strengthen citizen engagement &amp; responsiveness! <a href="https://t.co/5iytf6HY89">https://t.co/5iytf6HY89</a> <a href="https://t.co/mgBjgC9qr0">pic.twitter.com/mgBjgC9qr0</a></p>
<p>&mdash; World Bank (@WorldBank) <a href="https://twitter.com/WorldBank/status/1020429434191601669?ref_src=twsrc%5Etfw">July 20, 2018</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<p style="text-align: justify;">Un atelier animé par l’Agence française de développement a permis un <strong>retour d’expérience sur l’action des bailleurs pour promouvoir les valeurs et principes du Gouvernement ouvert.</strong> L’AFD pilote le<strong> Programme d’appui aux gouvernements ouverts francophones</strong> (PAGOF), dont les activités ont été co-construites avec la société civile et les administrations des 3 pays qui sont aujourd’hui concernés par ce programme : le Burkina Faso, la Côte d’Ivoire et la Tunisie.</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-8549 aligncenter" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/07/Lancement-du-MDTF-Helene-Julien-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="/wp-content/uploads/2018/07/Lancement-du-MDTF-Helene-Julien-300x225.jpg 300w, /wp-content/uploads/2018/07/Lancement-du-MDTF-Helene-Julien-768x576.jpg 768w, /wp-content/uploads/2018/07/Lancement-du-MDTF-Helene-Julien-1024x768.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2018/07/Lancement-du-MDTF-Helene-Julien.jpg 1600w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></p>
<p style="text-align: justify;">Lors d’une session sur les outils de promotion et de mise en œuvre des principes du gouvernement ouvert, Etalab a <a href="https://twitter.com/shaghab/status/1019885716346634240">présenté</a> <strong><a href="https://openfisca.org/en/">OpenFisca </a></strong>et a appuyé l’Organisation de coopération et de développement économique (OCDE) dans le lancement de <strong>l&rsquo;« <em><a href="https://twitter.com/simsch23/status/1019931317981601793">open government toolkit </a></em>»</strong> qui est en cours de développement et qui aura vocation à faciliter le partage d’outils et de contenu sur le gouvernement ouvert au niveau mondial. Ce « kit d&rsquo;outils », issu des <em><a href="https://legalinstruments.oecd.org/fr/instruments/OECD-LEGAL-0438">recommandations du Conseil l&rsquo;OCDE sur le Gouvernement Ouvert </a></em>et des travaux du groupe d&rsquo;experts de l&rsquo;OCDE, sera  développé en collaboration avec le PGO et s’appuiera sur les produits existants tels que l’<a href="https://ogptoolbox.org/fr/">ogptoolbox.</a> L&rsquo;objectif de cette plateforme est d&rsquo;aider à naviguer dans la masse d’informations produite sur le gouvernement ouvert. Elle vient compléter <strong>le site <a href="https://www.ogpstories.org/">Citizengage</a> </strong>lancé par le Partenariat lors du Sommet.</p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true">
<p lang="en" dir="ltr">OpenFisca &#8211; turning law into software <a href="https://twitter.com/Etalab?ref_src=twsrc%5Etfw">@Etalab</a> <a href="https://twitter.com/CodeforPakistan?ref_src=twsrc%5Etfw">@CodeforPakistan</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/OGPGeorgia?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#OGPGeorgia</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/France?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#France</a> <a href="https://t.co/VP1DBmJxOF">pic.twitter.com/VP1DBmJxOF</a></p>
<p>&mdash; Asim Ghaffar (@shaghab) <a href="https://twitter.com/shaghab/status/1019885716346634240?ref_src=twsrc%5Etfw">July 19, 2018</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true">
<p lang="en" dir="ltr">.<a href="https://twitter.com/KBlb111?ref_src=twsrc%5Etfw">@KBlb111</a> &amp; <a href="https://twitter.com/AmelieBanzet?ref_src=twsrc%5Etfw">@AmelieBanzet</a> present the new <a href="https://twitter.com/OECDgov?ref_src=twsrc%5Etfw">@OECDgov</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/OpenGov?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#OpenGov</a> toolkit and share lessons learned from previous experiences of <a href="https://twitter.com/Etalab?ref_src=twsrc%5Etfw">@Etalab</a> with the <a href="https://twitter.com/opengovpart?ref_src=twsrc%5Etfw">@opengovpart</a> Toolbox. <a href="https://twitter.com/hashtag/OGPGeorgia?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#OGPGeorgia</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/OECDOG?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#OECDOG</a> <a href="https://t.co/WKPNDVZbcJ">https://t.co/WKPNDVZbcJ</a></p>
<p>&mdash; Simon Schmitz (@simsch23) <a href="https://twitter.com/simsch23/status/1019931317981601793?ref_src=twsrc%5Etfw">July 19, 2018</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<h2></h2>
<h2><span style="color: #3366ff;"><strong>Approfondir les collaborations avec les pays partenaires et la société civile</strong></span></h2>
<p style="text-align: justify;">En marge du Sommet, Etalab a participé à la formation « <a href="http://www.cfi.fr/fr/projet/opendata-medias-2"><strong>opendata media 2</strong> »</a> sur l&rsquo;utilisation de la donnée pour les journalistes d’Afrique francophone, organisée par CFi. <strong>La présentation de data.gouv.fr et de udata</strong> (le moteur de la plateforme data.gouv) a notamment reçu un accueil très positif, qui débouchera sans doute sur des coopérations. Les participants à cette formation, <strong> <a href="https://www.cfi.fr/fr/actualites/lopen-data-africain-sinvite-tbilissi">des journalistes de 12 pays africains</a></strong> ont ensuite pu participer au Sommet du PGO et rencontrer différents acteurs qui sont engagés pour faire progresser la transparence, la redevabilité et la participation citoyenne dans leur pays.</p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true">
<p lang="fr" dir="ltr">[<a href="https://twitter.com/hashtag/ODMedias?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#ODMedias</a>] <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/14.0.0/72x72/1f4a1.png" alt="💡" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> Des journalistes venus de 12 pays d&#39;Afrique francophone ont participé au sommet du Partenariat pour un Gouvernement Ouvert du 17 au 19 juillet 2018 à <a href="https://twitter.com/hashtag/Tbilisi?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Tbilisi</a>, en Géorgie.<img src="https://s.w.org/images/core/emoji/14.0.0/72x72/1f1ec-1f1ea.png" alt="🇬🇪" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" />  <a href="https://twitter.com/hashtag/OGPGeorgia?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#OGPGeorgia</a><br /><img src="https://s.w.org/images/core/emoji/14.0.0/72x72/1f517.png" alt="🔗" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /><a href="https://t.co/wat9dsXVUr">https://t.co/wat9dsXVUr</a> <a href="https://t.co/EuHnSmBtio">pic.twitter.com/EuHnSmBtio</a></p>
<p>&mdash; CFImedias (@CFImedias) <a href="https://twitter.com/CFImedias/status/1022760028904857603?ref_src=twsrc%5Etfw">July 27, 2018</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<p style="text-align: justify;"><strong>L’équipe Etalab</strong> a aussi profité du rassemblement de cette communauté internationale du gouvernement ouvert pour <strong>échanger</strong> avec <strong>le Canada</strong> sur la future co-présidence du PGO et les sujets numériques au sein du PGO ; l’<strong>Estonie</strong> sur les politiques de gouvernance de la donnée et d’ouverture des données publiques ; l’<strong>Argentine</strong> sur la future coprésidence du PGO et les sujets numériques pour les prochaines réunions du G20 qui auront lieu à Buenos Aires ; le <strong>Royaume-Uni</strong> sur les coopérations numérique autour de l’ouverture de l&rsquo;action publique ; l’<strong>Allemagne</strong> sur son rôle au sein du PGO et la stratégie numérique ; et enfin les <strong>Etats-Unis</strong>, actuellement représentés au PGO par le secrétariat d&rsquo;Etat (<em>Department of State</em>), sur le positionnement du PGO en tant qu’outil diplomatique.</p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true">
<p lang="en" dir="ltr">Exchanging experience around <a href="https://twitter.com/hashtag/opendata?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#opendata</a> with our colleagues from Estonia at <a href="https://twitter.com/hashtag/OGPgeorgia?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#OGPgeorgia</a> <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/14.0.0/72x72/23e9.png" alt="⏩" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> They’re invited to a workshop in Paris ! cc <a href="https://twitter.com/mounir?ref_src=twsrc%5Etfw">@mounir</a> <a href="https://twitter.com/DataGouv?ref_src=twsrc%5Etfw">@datagouv</a> <a href="https://twitter.com/_DINSIC?ref_src=twsrc%5Etfw">@_DINSIC</a> <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/14.0.0/72x72/1f1eb-1f1f7.png" alt="🇫🇷" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/14.0.0/72x72/1f1ea-1f1ea.png" alt="🇪🇪" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> <a href="https://t.co/YqSnNc9LtS">pic.twitter.com/YqSnNc9LtS</a></p>
<p>&mdash; Etalab (@Etalab) <a href="https://twitter.com/Etalab/status/1019613180392366087?ref_src=twsrc%5Etfw">July 18, 2018</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<p style="text-align: justify;">Le <a href="http://www.wri.org/" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><em>World Resource Institute</em></a>, a aussi sollicité Etalab pour collaborer sur<strong> <a href="https://www.opengovpartnership.org/stories/open-data-key-unlocking-cities-potential-on-climate" class="broken_link">leur plateforme de publication des données sur l’environnement et le climat</a></strong>, au niveau des collectivités territoriales. Cette plateforme, en cours de développement, utilisera un certain nombre de jeu de données de <a href="https://www.data.gouv.fr/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">data.gouv.fr</a></p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true">
<p lang="en" dir="ltr">How can we move towards a greener, more sustainable future? With <a href="https://twitter.com/hashtag/OpenData?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#OpenData</a> of course. In their latest blog, <a href="https://twitter.com/WorldResources?ref_src=twsrc%5Etfw">@WorldResources</a> tell us about the many open data approaches cities can adopt to implement more evidence-based &amp; transparent action on climate change <a href="https://t.co/is4R3ABdRu">https://t.co/is4R3ABdRu</a> <a href="https://t.co/jTu6Ah48CY">pic.twitter.com/jTu6Ah48CY</a></p>
<p>&mdash; Open Gov Partnership (@opengovpart) <a href="https://twitter.com/opengovpart/status/1022919575162290178?ref_src=twsrc%5Etfw">July 27, 2018</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<h3></h3>
<h2><strong><span style="color: #3366ff;">Cinq nouveaux pays et cinq nouvelles collectivités territoriales au sein du PGO </span> </strong></h2>
<p>Le Sommet a été l’occasion pour le Secrétariat permanent du PGO d’annoncer les <strong>cinq nouveaux pays membres</strong> du Partenariat : le Maroc, le Sénégal, l’Equateur, le Kirghizstan et le Portugal ; ainsi que <strong>5 nouveaux gouvernements locaux</strong> qui ont rejoints le programme <em><a href="https://www.opengovpartnership.org/local">subnationals</a> </em>du PGO : département de Nariño (Colombie), Iasi (Roumanie), Etat de Kaduna (Nigéria), Cotabato du Sud (Philippines), et la Pays Basque (Espagne).</p>
<p>&nbsp;</p>
<h2><span style="color: #3366ff;"><strong>Le Comité directeur : coopérations internationales thématiques et futures perspectives</strong></span></h2>
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true">
<p lang="en" dir="ltr">Last week, the OGP Steering Committee discussed ways to leverage OGP’s reach, resources, &amp; leadership to better address <a href="https://twitter.com/hashtag/OpenGov?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#OpenGov</a> issues like civic space, anti-corruption and open contracting policies, and delivery of public services. And elected the two incoming chairs! <a href="https://t.co/SsDXHLgPkV">pic.twitter.com/SsDXHLgPkV</a></p>
<p>&mdash; Open Gov Partnership (@opengovpart) <a href="https://twitter.com/opengovpart/status/1022572317342359563?ref_src=twsrc%5Etfw">July 26, 2018</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<p style="text-align: justify;">En amont du Sommet, les 16 et 17 juillet 2018, <strong>le Comité directeur du Partenariat pour un gouvernement ouvert s’est réuni</strong> au niveau opérationnel, avec les points de contact du Partenariat des onze pays membres et des onze organisations de la société civile, suivi le lendemain d’un comité directeur niveau ministre. L’Ambassadeur de France en Géorgie, M. Pascal Meunier, représentait la France au côté d’Etalab, point de contact du Partenariat. <strong>Le Comité directeur a été l’occasion d’adopter <a href="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/07/20170717_OGP-SC-resolution.pdf">la résolution</a>,</strong> livrable du Sommet, qui renouvelle les engagements de la Déclaration du Partenariat pour un<a href="https://www.opengovpartnership.org/open-government-declaration" target="_blank" rel="noopener noreferrer"> gouvernement ouvert</a> et celle <a href="http://www.opengovpartnership.org/sites/default/files/OGP-Summit_PARIS-DECLARATION_FR.pdf" target="_blank" rel="noopener noreferrer">de Paris</a>, avec un accent particulier mis sur les libertés civiles. Le Comité directeur s&rsquo;y engage également à renforcer les liens du PGO avec le secteur privé et à nouer de nouveaux partenariats sur les thèmes prioritaires des co-présidences actuelles et futures.</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>Le comité directeur s’est attaché à mettre en valeur les avancées sur les différentes coopérations internationales ou « actions collectives </strong>» qui avaient été annoncées au Sommet de Paris, notamment au sujet de la transparence de la commande publique, et des registres des bénéficiaires effectifs. Outre son<strong> nouveau site <em>Citizengage</em></strong>, le PGO a aussi publié le « <a href="https://www.opengovpartnership.org/sites/default/files/SKEPTICS-GUIDE_20180710_0.pdf" class="broken_link">Sceptic guide </a>» ou le petit livre pour les sceptiques, qui compile des analyses sur l’impact de projets « <em>open gov</em> » mis en œuvre dans différents pays.</p>
<p style="text-align: justify;">Le comité directeur a longuement échangé sur l’adoption d’un « <strong>mécanisme de réponse rapide </strong>», destiné à permettre une réponse plus adaptée et plus rapide en cas de violation des principes du PGO par un de ses membres. Le comité « critères et standards » a formulé une recommandation proposant la création d’un mécanisme permettant à toute partie prenante du PGO de faire une requête, dont la validité sera examinée par le secrétariat, puis soumise à une « task force » composée de représentants des co-présidents et du Secrétariat permanent. Des ajustements sur le mécanisme de réponse proposé doivent être fait d’ici septembre, afin d’être à nouveau discuté lors du prochain comité directeur de novembre 2018.</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>Le Canada, représenté par le ministre Scott Brison, Président du Conseil du Trésor et ministre chargé du numérique, a annoncé l’organisation du prochain Sommet à Ottawa au printemps 2019</strong> et a souligné les priorités de son mandat de co-président : le numérique dans le gouvernement ouvert, l’inclusion et l’égalité femme-homme. Par ailleurs, Scott Brison a également lancé l’initiative « <a href="https://www.idrc.ca/fr/nouvelles/nouvelle-initiative-gouvernement-ouvert-et-feministe" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="broken_link">Gouvernement ouvert et féministe</a> ». Le ministre argentin chargé de la modernisation, Andrès  Ibarra, a quant à lui présenté les 5 priorités de la candidature de son pays pour 2019-2020 : « l’Open State », le développement local, les objectifs de développement durable, l’ouverture des données publiques (<em>open data</em>), et l’innovation publique. <strong>Le Comité directeur a validé les candidatures de l’Argentine et de The B-Team comme coprésidents pour 2019-2020.</strong></p>
<p style="text-align: justify;">La prochaine réunion du Comité directeur se tiendra en novembre. De nombreux évènements lui précéderont cette année : <a href="https://www.opengovpartnership.org/ogp-event-type/international-event" class="broken_link">le Sommet régional Asie-Pacifique</a> se tiendra du 5 au 6 novembre à Séoul ; le <strong>Sommet régional d’Afrique francophone à Tunis</strong> en novembre, ainsi que <strong>les évènements numériques qui auront lieu à Paris</strong> et pour lesquels une partie de la communauté du gouvernement ouvert compte participer : le <strong>Sommet GovTech</strong>, l&rsquo;édition 2018 du <strong>Forum pour la gouvernance de l&rsquo;Internet</strong> (<a href="http://www.intgovforum.org/multilingual/fr" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="broken_link"><em>Internet Governance Forum</em></a>) et le <strong><a href="https://parispeaceforum.org/fr/">Forum de Paris sur la Paix</a>,</strong> qui a été annoncé lors du Comité directeur.</p>
<p>[:]</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>[:fr]#OpenGov – Forum Open d’Etat #3 « Ouvrons la science ! » &#8211; Rendez-vous à Toulouse le 9 juillet de 11h à 14h pendant #ESOF[:]</title>
		<link>/opengov-forum-open-detat-3-ouvrons-la-science-rendez-vous-a-toulouse-le-9-juillet-de-11h-a-14h-pendant-esof</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Nicolas Vogtenberger]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 20 Jun 2018 15:47:41 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<category><![CDATA[Ecosystème]]></category>
		<category><![CDATA[Événements]]></category>
		<category><![CDATA[Innovation ouverte / open innovation]]></category>
		<category><![CDATA[Open Government Partnership]]></category>
		<category><![CDATA[Plan d'action national gouvernement ouvert]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=8425</guid>

					<description><![CDATA[[:fr] Le 12 mars 2018, Etalab inaugurait les forums « Open d&#8217;Etat », nouveau format d&#8217;échanges entre les administrations et les organisations de la société civile afin de suivre et de renforcer la mise en œuvre collaborative des engagements du Plan d&#8217;action national pour une action publique transparente et collaborative  2018-2020. Durant l&#8217;année 2018, 5 cycles de &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/opengov-forum-open-detat-3-ouvrons-la-science-rendez-vous-a-toulouse-le-9-juillet-de-11h-a-14h-pendant-esof"> <span class="screen-reader-text">[:fr]#OpenGov – Forum Open d’Etat #3 « Ouvrons la science ! » &#8211; Rendez-vous à Toulouse le 9 juillet de 11h à 14h pendant #ESOF[:]</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>[:fr]</p>
<blockquote><p><a href="https://www.etalab.gouv.fr/gouvernementouvert-retour-sur-le-lancement-des-forums-open-detat" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Le 12 mars 2018, Etalab inaugurait les forums « Open d&rsquo;Etat »</a>, nouveau format d&rsquo;échanges entre les administrations et les organisations de la société civile afin de suivre et de renforcer la mise en œuvre collaborative des engagements du <a href="https://www.etalab.gouv.fr/plan-daction-national">Plan d&rsquo;action national pour une action publique transparente et collaborative  2018-2020</a>. Durant l&rsquo;année 2018, 5 cycles de rencontres auront lieu et seront organisés en partenariat avec Datactivist et Vraiment Vraiment.</p>
<p><strong>Le troisième forum Open d&rsquo;Etat aura le lieu le 9 juillet de 11h à 13h30, à Toulouse, en parallèle de l&rsquo;Euroscience Open Forum</strong>. Organisé avec le Ministère de l&rsquo;enseignement supérieur de la recherche et de l&rsquo;innovation, il permettra d&rsquo;échanger sur <b>la diffusion en accès ouvert de la littérature scientifique nationale et sur le développement de l&rsquo;archive ouverte nationale HAL</b>.</p>
<p style="text-align: center;"><a href="https://www.eventbrite.fr/e/billets-forum-open-detat-3-ouvrons-la-science-47212723527"><strong>&gt;&gt; S&rsquo;inscrire au Forum Open d&rsquo;Etat #3 « Ouvrons la science ! » &lt;&lt;</strong></a></p>
</blockquote>
<h1><span style="color: #00b0f0;"><b>Une feuille de route pour développer l’écosystème de la science ouverte</b></span></h1>
<p><span style="font-weight: 400;">La science ouverte est un mouvement consistant à diffuser les matériaux et les résultats de la recherche, sans obstacle technique, juridique, géographique ou commercial, et idéalement sans aucun délai. « <em>L&rsquo;ouverture de la science</em> » concerne l&rsquo;ouverture de l&rsquo;accès aux publications, l&rsquo;ouverture des données produites et utilisées par la science et plus généralement l&rsquo;ouverture des processus scientifiques. La science ouverte vise à démocratiser l’accès au savoir et à construire un écosystème dans lequel </span><b>la science sera plus cumulative</b><span style="font-weight: 400;">, </span><b>plus fortement étayée</b><span style="font-weight: 400;"> par des données, </span><b>plus transparente, plus intègre</b><span style="font-weight: 400;">, </span><b>plus rapide et d’accès plus universel.</b></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-8429" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/06/Science_ouverte_et_sujets_connexes-1024x1024.png" alt="" width="450" height="450" srcset="/wp-content/uploads/2018/06/Science_ouverte_et_sujets_connexes-1024x1024.png 1024w, /wp-content/uploads/2018/06/Science_ouverte_et_sujets_connexes-150x150.png 150w, /wp-content/uploads/2018/06/Science_ouverte_et_sujets_connexes-300x300.png 300w, /wp-content/uploads/2018/06/Science_ouverte_et_sujets_connexes-768x768.png 768w, /wp-content/uploads/2018/06/Science_ouverte_et_sujets_connexes-80x80.png 80w, /wp-content/uploads/2018/06/Science_ouverte_et_sujets_connexes-118x118.png 118w, /wp-content/uploads/2018/06/Science_ouverte_et_sujets_connexes-239x239.png 239w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" /></p>
<p style="text-align: center;"><span style="font-weight: 400;"><strong>Image :</strong> CC-BY-SA Lamiot, </span><a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Science_ouverte_et_sujets_connexes.png"><span style="font-weight: 400;">Wikimedia Commons</span></a></p>
<p><span style="font-weight: 400;"> En France, l’état d’avancement et de maturité de la science ouverte est très inégal selon les disciplines, les acteurs, les organisations et les territoires. La feuille de route portée par le Ministère de l’Enseignement Supérieur, de la Recherche et de l’Innovation propose </span><a href="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/04/PlanOGP-FR-2018-2020-VF-FR.pdf"><span style="font-weight: 400;">une dizaine d’actions pour développer l’écosystème de la science ouverte en France</span></a><span style="font-weight: 400;">. </span></p>
<h1><span style="color: #00b0f0;"><b>Un forum Open d’Etat pour améliorer l&rsquo;accès ouvert aux publications scientifiques</b></span></h1>
<p><span style="font-weight: 400;">Ce troisième forum Open d’Etat est porté par le Ministère de l’Enseignement Supérieur, de la Recherche et de l’Innovation. Organisé le 9 juillet 2018 à Toulouse,  à l’Hotel de Région Occitanie, en marge de </span><a href="https://www.esof.eu/en/" class="broken_link"><span style="font-weight: 400;">l’Eurocience Open Forum</span></a><span style="font-weight: 400;">, il portera sur l&rsquo;amélioration de l’accès ouvert aux publications scientifiques. Il s’inscrit dans le cadre de la mise en oeuvre de la loi pour une République numérique qui prévoit que, si un article est issu d’une activité de recherche financée au moins pour moitié par des fonds publics français ou de l’Union Européenne, le dépôt en accès ouvert est possible quelque soit la politique de la revue concernée.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Après plusieurs présentations introductives qui seront annoncés prochainement, </span><b>deux ateliers </b><span style="font-weight: 400;">seront organisés : </span></p>
<ul>
<li style="font-weight: 400;"><b>Atelier 1 &#8211; Suivi quantitatif de l&rsquo;état d&rsquo;avancement de la diffusion en accès ouvert de la littérature scientifique nationale </b><span style="font-weight: 400;">: comment mesurer la part des publications réalisées par les chercheurs et chercheuses français-e-s disponibles en accès ouvert ? Quels dispositifs faut-il créer  pour réaliser cet état des lieux ? </span></li>
<li style="font-weight: 400;"><b>Atelier 2 &#8211; Développer l&rsquo;archive ouverte nationale HAL</b><span style="font-weight: 400;"> : comment simplifier son usage pour renforcer son alimentation ? Comment faire pour que HAL référence de manière active les publications déjà disponibles en accès ouvert dans d’autres gisements ? </span></li>
</ul>
<h1><span style="color: #00b0f0;"><b>Un premier forum Open d’Etat en région</b></span></h1>
<p><span style="font-weight: 400;">Le format de ces réunions a été co-construit avec la société civile. Ce forum Open d’Etat est le premier organisé en région, à Toulouse. Cela fait précisément suite à une demande forte formulée par la société civile lors du premier forum Open d’Etat.  Nous remercions chaleureusement le conseil régional d’Occitanie d&rsquo;accueillir cet évènement !</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Par ailleurs, cet événement s’inscrit en marge d’un événement d’ampleur européenne pour diversifier le profil des participants et trouver des réponses concrètes à deux grands enjeux de la diffusion ouverte des publications scientifiques.</span></p>
<h1><span style="color: #00b0f0;"><b>Inscrivez vous ! </b></span></h1>
<p><span style="font-weight: 400;">Vous souhaitez contribuer à développer la science ouverte et favoriser l’accès ouvert aux publications scientifiques ? Le sujet vous intéresse et vous souhaitez en apprendre plus lors des ateliers ? Rejoignez-nous au Forum!</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Inscrivez-vous sur le lien suivant, votre inscription sera confirmée quand vous aurez reçu votre ticket par courriel :</span></p>
<p style="text-align: center;"><a href="https://www.eventbrite.fr/e/billets-forum-open-detat-3-ouvrons-la-science-47212723527"><span style="font-weight: 400;">&gt;&gt; S’inscrire au Forum Open d’Etat #3 « Science Ouverte » &lt;&lt;</span></a></p>
<p style="text-align: center;"><em><span style="font-weight: 400;">Pour des raisons logistiques, limitation des inscriptions à 40 personnes maximum.</span></em></p>
<p style="text-align: center;"><em>Des pizzas (ou amuse-bouche) seront offertes pour ceux qui ne souhaitent pas attendre la fin de l&rsquo;atelier pour se </em><i>rassasier !<br />
</i><i>Par ailleurs, nous souhaitons remercier la région Occitane qui nous accueillera pour cet évènement.</i></p>
<p>&nbsp;[:]</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
