<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Laure Lucchesi &#8211; Etalab</title>
	<atom:link href="/author/laure/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>Politique publique de la donnée</description>
	<lastBuildDate>Thu, 14 Apr 2022 16:15:48 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.4.3</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2014/07/cropped-cropped-cropped-aa9eee178642d58b458d01f5f5c739e581e7679497608b57e987b60abc937e-32x32.jpg</url>
	<title>Laure Lucchesi &#8211; Etalab</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Accélérateur d&#8217;initiatives citoyennes : découvrez la première promotion de projets accompagnés</title>
		<link>/accelerateur-dinitiatives-citoyennes-decouvrez-la-premiere-promotion-de-projets-accompagnes</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Laure Lucchesi]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 14 Apr 2022 16:15:48 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=16574</guid>

					<description><![CDATA[Annoncé par le Président de la République&#160;et lancé par la Ministre de la Transformation et de la Fonction publiques le 17 décembre 2021,&#160;l&#8217;Accélérateur d&#8217;initiatives citoyennes vise à&#160;promouvoir les initiatives d&#8217;intérêt général portées par la société civile, à en accélérer le déploiement et à faciliter l&#8217;accès aux ressources et expertises que l&#8217;administration est susceptible de leur &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/accelerateur-dinitiatives-citoyennes-decouvrez-la-premiere-promotion-de-projets-accompagnes"> <span class="screen-reader-text">Accélérateur d&#8217;initiatives citoyennes : découvrez la première promotion de projets accompagnés</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p></p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img fetchpriority="high" decoding="async" width="1024" height="240" src="/wp-content/uploads/2022/03/Capture-décran-2022-03-28-à-22.09.10-1024x240.png" alt="" class="wp-image-16576" srcset="/wp-content/uploads/2022/03/Capture-décran-2022-03-28-à-22.09.10-1024x240.png 1024w, /wp-content/uploads/2022/03/Capture-décran-2022-03-28-à-22.09.10-300x70.png 300w, /wp-content/uploads/2022/03/Capture-décran-2022-03-28-à-22.09.10-768x180.png 768w, /wp-content/uploads/2022/03/Capture-décran-2022-03-28-à-22.09.10.png 1201w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></figure>



<p><a href="https://www.elysee.fr/emmanuel-macron/2021/12/15/un-incubateur-pour-soutenir-les-initiatives-citoyennes-dinteret-general">Annoncé par le Président de la République</a>&nbsp;et lancé par la Ministre de la Transformation et de la Fonction publiques le 17 décembre 2021,&nbsp;l&rsquo;<a href="http://citoyens.transformation.gouv.fr/">Accélérateur d&rsquo;initiatives citoyennes</a> vise à&nbsp;<strong>promouvoir les initiatives d&rsquo;intérêt général portées par la société civile, à en accélérer le déploiement et à faciliter l&rsquo;accès aux ressources et expertises que l&rsquo;administration est susceptible de leur fournir</strong>. La première promotion de projets accompagnés a été dévoilée par Amélie de Montchalin le 14 mars dernier. </p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Près de 200 candidatures déposées : la société civile veut contribuer à l’intérêt général</strong></h2>



<p>L&rsquo;accélérateur d&rsquo;initiatives citoyennes a lancé un premier appel à candidatures du 17 décembre 2021 au 26 janvier 2022. Il s’adressait à tous les citoyens et citoyennes, associations, entreprises et collectifs portant un projet d’utilité publique. </p>



<p>En un peu plus d&rsquo;un mois, 187 projets ont été déposés. 44% ont été déposés par des associations, 30% par des entreprises, 26% par des individus. Ils couvraient une grande diversité de thématiques et la majorité comportait une dimension numérique.  Néanmoins, trois grands champs de politiques publiques sont ressortis : Écologie Environnement, Social, Éducation Jeunesse. </p>



<p></p>



<div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-core-columns-layout-1 wp-block-columns-is-layout-flex">
<div class="wp-block-column is-layout-flow wp-block-column-is-layout-flow" style="flex-basis:100%">
<figure class="wp-block-image size-full is-resized"><img decoding="async" src="/wp-content/uploads/2022/03/stats.png" alt="" class="wp-image-16587" width="522" height="365" srcset="/wp-content/uploads/2022/03/stats.png 968w, /wp-content/uploads/2022/03/stats-300x209.png 300w, /wp-content/uploads/2022/03/stats-768x536.png 768w" sizes="(max-width: 522px) 100vw, 522px" /><figcaption><em><strong>Thématiques couvertes</strong> par le premier appel à candidatures</em></figcaption></figure>



<p><em>NB: Ne sont identifiés ici comme «numériques» que les initiatives ayant vraiment une forte dimension numérique – Source: dossiers de candidature</em></p>
</div>
</div>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Un processus de sélection inédit, croisant le regard d&rsquo;un panel citoyen et l&rsquo;expertise de l&rsquo;administration </strong></h2>



<p>La sélection des initiatives a été réalisée selon une méthodologie inédite, adaptée des techniques du « design thinking » pour répondre aux besoins spécifiques de l&rsquo;Accélérateur, et évaluant les propositions selon <a href="https://citoyens.transformation.gouv.fr/charte.html" class="broken_link">différents critères</a> :</p>



<ul><li><strong>désirabilité</strong> des initiatives, évaluée par un panel de 15 citoyens d’Île-de-France, de sexes, âges et catégories socio-professionnelles variés. Durant deux jours, il a examiné les 187 dossiers et s’est exprimé sur l’enjeu potentiel au regard de l’intérêt général ; </li><li><strong>faisabilité et viabilité</strong> des projets, estimées par l’expertise de l’administration. Une trentaine d’évaluateurs et évaluatrices de la DINUM et de la DITP a évalué la recevabilité des dossiers, croisant une analyse de faisabilité (solidité du projet et de l’équipe, crédibilité de la solution proposée) et de viabilité (capacité de l’administration et/ou de l’Accélérateur à aider le projet, à lui faire franchir une étape supplémentaire).</li></ul>



<figure class="wp-block-image size-large is-resized"><img decoding="async" src="/wp-content/uploads/2022/03/Panel-AIC-1024x479.png" alt="" class="wp-image-16590" width="720" height="337" srcset="/wp-content/uploads/2022/03/Panel-AIC-1024x479.png 1024w, /wp-content/uploads/2022/03/Panel-AIC-300x140.png 300w, /wp-content/uploads/2022/03/Panel-AIC-768x359.png 768w, /wp-content/uploads/2022/03/Panel-AIC.png 1041w" sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" /><figcaption><em>Le panel citoyen réuni pour évaluer les dossiers de candidature</em></figcaption></figure>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>9 projets lauréats pour la première promotion de l’Accélérateur d’Initiatives Citoyennes</strong></h2>



<p>A l&rsquo;issue de cette phase de sélection, 9 projets ont été retenus. Tous intègrent une forte dimension numérique et représentent la diversité de thématiques abordées dans les candidatures&nbsp;: Culture Information, Éducation Jeunesse, Démocratie, Services publics et accès aux droits, Écologie Environnement, Citoyenneté, Handicap, Inclusion, Social, Santé.</p>



<ul><li><strong>InfoClimat, porté par l’association éponyme</strong>&nbsp;: mobiliser les données météorologiques et climatiques ouvertes pour renforcer la prise de conscience du changement climatique et former les citoyens aux enjeux météorologiques.</li><li><strong>MaDada, porté par l’association OpenKnowledge</strong>&nbsp;: renforcer la transparence de l’action publique en favorisant l’ouverture des données et documents administratifs.</li><li><strong>Open Data University, porté par l’association Latitudes</strong>&nbsp;: initier à l’open data les élèves inscrits dans une formation de l’enseignement supérieur dans le domaine du numérique, pour faire émerger les « CovidTracker » de demain.</li><li><strong>Parlons démocratie, porté par l’association éponyme</strong>&nbsp;: former les Français, et notamment les plus jeunes, à la connaissance des institutions, au fonctionnement de la démocratie et à la délibération démocratique.</li><li><strong>Permis de Construire, porté par l’association éponyme</strong>&nbsp;: accompagner dans leur réinsertion dans la société les personnes sous contrôle judiciaire, en travaux d’intérêt général, en attente de jugement, en sursis ou sortant de détention, afin de lutter contre la récidive.</li><li><strong>Service national universel augmenté, porté par l’association makesense</strong>&nbsp;: accompagner et former les jeunes qui souhaitent s’engager pour l’intérêt général dans cinq thématiques prioritaires, dont le climat avec « Chauffe-toi pour le climat ! » et l’aide aux personnes âgées isolées avec « Rapproche-toi des seniors isolés ! ».</li><li><strong>Sports inclusif, porté par l’association Les enfants de la balle</strong>&nbsp;: permettre aux enfants en situation de handicap de pratiquer une activité sportive dans le club ou l’association de leur quartier.</li><li><strong>Vikidia, porté par l’association éponyme&nbsp;</strong>: développer une encyclopédie collaborative et libre pour les 9-13 ans afin de développer l’esprit critique des jeunes, en particulier sur les informations disponibles en ligne.</li><li><strong>Vivons en forme, porté par l’association Fédérons les villes pour la santé&nbsp;</strong>: lutter contre les maladies chroniques et renforcer les actions de prévention en santé en mobilisant les leviers à la disposition des communes, comme la restauration scolaire, la politique sportive, ou encore la pédagogie auprès des parents et des enfants.</li></ul>



<p>En savoir plus sur les projets lauréats&nbsp;: <a href="https://citoyens.transformation.gouv.fr/laureats.html" class="broken_link">https://citoyens.transformation.gouv.fr/laureats.html</a></p>



<p>Ces initiatives s&rsquo;inscrivent dans les priorités énoncées dans le 3e Plan d&rsquo;action national du Partenariat pour un gouvernement ouvert (PGO) présenté en décembre 2021. Celui-ci comporte notamment trois priorités transversales &#8211; la participation citoyenne, le numérique inclusif et la transparence de l&rsquo;action publique &#8211; ainsi que des priorités thématiques sur l’environnement et la santé auxquelles répondent les projets.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Un accompagnement pendant trois mois pour accélérer les initiatives</strong></h2>



<p>Les projets lauréats bénéficieront <strong>pendant trois mois</strong> d’un <strong>appui de l’administration</strong>. Ils pourront solliciter un vivier de mentors, obtenir des contacts, accéder à des données, recevoir de l’aide juridique&#8230; </p>



<p><strong>A la sortie de l’Accélérateur, les porteurs et porteuses de projets passeront devant un comité d&rsquo;engagement</strong> constitué de sponsors publics et privés. Ces-derniers pourront apporter des contributions supplémentaires pour soutenir le développement des projets&nbsp;: terrain d&rsquo;expérimentation, financement, mécénat de compétence etc.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="450" src="/wp-content/uploads/2022/03/Capture-décran-2022-03-28-à-22.57.00-1024x450.png" alt="" class="wp-image-16595" srcset="/wp-content/uploads/2022/03/Capture-décran-2022-03-28-à-22.57.00-1024x450.png 1024w, /wp-content/uploads/2022/03/Capture-décran-2022-03-28-à-22.57.00-300x132.png 300w, /wp-content/uploads/2022/03/Capture-décran-2022-03-28-à-22.57.00-768x337.png 768w, /wp-content/uploads/2022/03/Capture-décran-2022-03-28-à-22.57.00.png 1214w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /><figcaption><em>Contenu de l&rsquo;accompagnement proposé aux initiatives soutenues par le programme</em></figcaption></figure>



<div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-core-columns-layout-3 wp-block-columns-is-layout-flex">
<div class="wp-block-column is-layout-flow wp-block-column-is-layout-flow" style="flex-basis:100%">
<div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-core-columns-layout-2 wp-block-columns-is-layout-flex">
<div class="wp-block-column is-layout-flow wp-block-column-is-layout-flow"></div>
</div>
</div>
</div>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Un soutien aux autres projets</strong></h2>



<p>L&rsquo;Accélérateur a prévu un accompagnement pour les autres projets ayant répondu à l&rsquo;appel à candidatures :</p>



<ul><li>une quinzaine de projets se verra proposer un coup de pouce ou une investigation supplémentaire. L’objectif est de leur apporter une mise en relation, un conseil rapide ou une consolidation de leur projet de développement.</li><li>tous les candidats et candidates pourront participer à une série d’événements ouverts, thématisés par champ de politique publique et associant les acteurs publics concernés. Ces événements prendront la forme de speed-dating avec des acheteurs ou décideurs ministériels potentiels, de hackathons, d’ateliers et sessions de formation sur l’accessibilité, la sécurité, les ressources publiques disponibles…</li></ul>



<p>Trois événements sont déjà prévus dans les mois à venir sur les principaux champs de politiques publiques couverts par les dossiers candidats : Santé &amp; Solidarités, Éducation Jeunesse &amp; Sports, Écologie Environnement.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Rejoignez la 2e promotion en fin d&rsquo;année</strong></h2>



<p>Une deuxième promotion est prévue pour la fin de l&rsquo;année 2022. Si vous portez une initiative d’intérêt général et souhaitez bénéficier de l’accompagnement de l’administration, suivez-nous <a href="https://twitter.com/etalab">sur Twitter</a> et <a href="https://app.evalandgo.com/s/index.php?id=JTk5ayU5N28lOUElQUM%3D&amp;a=JTk3cCU5M2glOTklQUU%3D">inscrivez-vous pour être informés de l&rsquo;actualité</a> de l&rsquo;Accélérateur !</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Ressources</strong></h2>



<ul><li>Les données en open data de l&rsquo;appel à candidatures sur data.gouv.fr : <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/dossiers-de-candidature-a-laccelerateur-dinitiatives-citoyennes-promotion-1-1/">https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/dossiers-de-candidature-a-laccelerateur-dinitiatives-citoyennes-promotion-1-1/</a></li></ul>



<ul><li>La vidéo de la cérémonie d&rsquo;annonce des lauréats  :</li></ul>



<figure class="wp-block-embed is-type-rich is-provider-twitter wp-block-embed-twitter"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true"><p lang="fr" dir="ltr">Pour un service public augmenté : présentation de la première promotion de l&#39;accélérateur d&#39;initiatives citoyennes  <a href="https://t.co/C7nDoGJfwv">https://t.co/C7nDoGJfwv</a></p>&mdash; Amélie de Montchalin (@AdeMontchalin) <a href="https://twitter.com/AdeMontchalin/status/1503395083802095622?ref_src=twsrc%5Etfw">March 14, 2022</a></blockquote><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>
</div></figure>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Publication du rapport DINUM-Insee : 12 recommandations pour dynamiser la gestion et la valorisation des compétences data</title>
		<link>/publication-du-rapport-dinum-insee-12-recommandations-pour-dynamiser-la-gestion-et-la-valorisation-des-competences-data</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Laure Lucchesi]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Sep 2021 14:17:33 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=15850</guid>

					<description><![CDATA[2021 s’est démarquée comme une année inégalée en matière de politique publique de la donnée : utilité de l’open data et du pilotage par la donnée à l’aune de la crise sanitaire, ambition gouvernementale renouvelée par&#160;la circulaire du Premier ministre du 27 avril 2021, élaboration d’une feuille de route et mise en place d’&#160;Administrateurs des &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/publication-du-rapport-dinum-insee-12-recommandations-pour-dynamiser-la-gestion-et-la-valorisation-des-competences-data"> <span class="screen-reader-text">Publication du rapport DINUM-Insee : 12 recommandations pour dynamiser la gestion et la valorisation des compétences data</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>2021 s’est démarquée comme une année inégalée en matière de politique publique de la donnée : utilité de l’open data et du pilotage par la donnée à l’aune de la crise sanitaire, ambition gouvernementale renouvelée par&nbsp;<a rel="noreferrer noopener" href="https://www.legifrance.gouv.fr/circulaire/id/45162" target="_blank">la circulaire du Premier ministre du 27 avril 2021</a>, élaboration d’une feuille de route et mise en place d’&nbsp;Administrateurs des données&nbsp;dans chaque ministère, multiplication&nbsp;<a rel="noreferrer noopener" href="https://www.numerique.gouv.fr/actualites/france-relance-laureats-volet-developper-utilisation-de-la-donnee/" target="_blank">des projets d’amélioration des services publics par la donnée</a>&nbsp;dans toutes les administrations… </p>



<p>Dans ce contexte de place croissante de la donnée dans les stratégies, organisations et recrutements publics, il est apparu indispensable de d<strong>isposer d’une évaluation qualitative et quantitative des besoins de compétences et d’expertise en la matière, ainsi que des réponses à y apporter à court et moyen terme.</strong></p>



<p>Une mission a été conduite&nbsp;entre février et juin 2021 par une<strong>&nbsp;<strong>équipe conjointe de la direction interministérielle du numérique (DINUM/Etalab) et de l’Institut de la statistique et des études économique (Insee).</strong> Leur rapport, remis à la ministre de la transformation et de la fonction publiques est aujourd’hui&nbsp;<strong>rendu public.</strong></strong> En se centrant prioritairement sur quatre métiers (<em>data scientist</em>, <em>data analyst</em>, <em>data engineer </em>et <em>data architect</em>), la mission s’est attachée à évaluer qualitativement et quantitativement les <strong>expertises disponibles </strong>au sein de l’État , les <strong>besoins des administrations</strong> à court et à moyen terme et la <strong>capacité à faire face </strong>à l’accroissement de ces besoins.</p>



<p>Les résultats de ces travaux viennent <strong>alimenter directement la feuille de route ministérielle en matière de données, algorithmes et codes sources du ministère de la transformation et de la fonction publiques </strong>: certaines des recommandations ont d’ores et déjà été intégrées à la feuille de route et un plan d&rsquo;action viendra préciser les suites données. Ce rapport nourrira par ailleurs la <strong>mission relative aux corps techniques</strong> (Mines, Ponts, Eaux et Forêts, Armement et Insee) lancée le 2 septembre dernier par le Premier ministre.</p>



<hr class="wp-block-separator"/>



<h4 class="wp-block-heading"><strong><span class="has-inline-color has-vivid-cyan-blue-color">2000 experts de la donnée dans l&rsquo;administration, 400 à recruter d&rsquo;ici 2023</span></strong> </h4>



<p>Fruit de 80 auditions et d’une enquête auprès des administrations de l’État et avec les différentes catégories d’acteurs concernés, cette analyse dresse un <strong>panorama inédit des compétences et expertises data</strong> et formule&nbsp;<strong>12 recommandations</strong>&nbsp;visant à améliorer la prise en compte par l’action publique des enjeux métier comme humains liés à la donnée.</p>



<ul><li>Le chapitre 1 du rapport rappelle en premier lieu les&nbsp;<strong>enjeux de la politique de la donnée et les mesures gouvernementales</strong>&nbsp;destinées à accompagner le développement de cette politique, qu’il s’agisse de dispositifs ciblés sur le domaine des données et de l’intelligence artificielle ou de dispositifs concernant plus généralement la filière et la transformation numériques des administrations de l’État.</li><li>Le chapitre 2 dresse ensuite un&nbsp;<strong>panorama des différents métiers de la donnée</strong>&nbsp;retenus par la mission, en soulignant leurs particularités ainsi que les exigences et risques spécifiques qui leur sont attachés, la puissance des outils et le volume de données disponibles ne suffisant pas à garantir la pertinence des résultats obtenus. Il présente à ce titre les&nbsp;<strong>prérequis indispensables</strong>&nbsp;pour une mise en œuvre efficiente de ces métiers, tant en termes de qualité des données, d’infrastructures techniques que de nécessaire acculturation de l’encadrement ainsi que les risques à considérer les data scientists, sous le seul angle technique.</li><li>Le chapitre 3 présente les résultats de l’enquête menée par la mission qui permet pour la première fois de dresser&nbsp;<strong>un état des lieux des compétences data</strong>&nbsp;au sein de l’État par métier et d’en préfigurer&nbsp;<strong>l’évolution dans les deux prochaines années</strong>: <strong>environ 2 000 experts de la donnée, </strong>dont 700 hors Insee et services statistiques ministériels (SSM), ont été recensés à ce jour sur le périmètre étudié (hors opérateurs de l&rsquo;Etat) &#8211; et les besoins supplémentaires ont été évalués à <strong>400</strong> d&rsquo;ici 2023, portant l’effectif d’experts de la donnée à 2400 d&rsquo;ici deux ans.</li><li>Le chapitre 4 met en lumière la <strong>nécessité de développer une gestion dynamique des compétences</strong>&nbsp;avec une attention particulière portée à la formation continue, à l’évaluation et au suivi des compétences, aux possibilités de mobilité et de parcours et à une réponse ciblée au besoin de fidélisation des contractuels. La mission considère que les mesures du plan d’action en faveur de la filière numérique portées par la DINUM doivent à ce titre faire l’objet d’une déclinaison spécifique pour les métiers de la donnée et recommande des mesures complémentaires ciblées.</li><li>Le chapitre 5 examine&nbsp;<strong>la place qu’occupent les services statistiques ministériels</strong>&nbsp;au sein des écosystèmes ministériels de la donnée et la contribution qu’ils pourraient apporter aux besoins de compétences des directions de leurs ministères en exploitant davantage les synergies entre les expertises développées dans le cadre des travaux de statistique publique et celles qui sont nécessaires à une exploitation des données à des fins opérationnelles. Des recommandations sont formulées dans ce sens ainsi qu’en faveur d’une&nbsp;<strong>collaboration plus étroite des services statistiques ministériels</strong>&nbsp;avec les administrateurs ministériels des données et les services chargés du numérique.</li></ul>



<p>Les douze recommandations formulées portent sur des actions destinées à <strong>faciliter le recrutement et la fidélisation de ces compétences</strong>, tant parmi les fonctionnaires que grâce à des recrutements externes, <strong>à améliorer les processus RH</strong>, à <strong>développer la formation ainsi que la mise en réseau</strong>, notamment en<strong> renforçant les liens entre statistique publique et administrateurs ministériels des donné</strong>es</p>



<p>Voir le rapport : <a href="https://www.numerique.gouv.fr/uploads/RAPPORT-besoins-competences-donnee.pdf">https://www.numerique.gouv.fr/uploads/RAPPORT-besoins-competences-donnee.pdf</a></p>



<div data-wp-interactive="" class="wp-block-file"><object data-wp-bind--hidden="!selectors.core.file.hasPdfPreview" hidden class="wp-block-file__embed" data="/wp-content/uploads/2022/04/RAPPORT-besoins-competences-donnee.pdf" type="application/pdf" style="width:100%;height:600px" aria-label="Contenu embarqué Contenu embarqué RAPPORT-besoins-competences-donnee.."></object><a id="wp-block-file--media-199f50ad-066a-4050-a93f-9e0e20d101bf" href="/wp-content/uploads/2022/04/RAPPORT-besoins-competences-donnee.pdf">RAPPORT-besoins-competences-donnee</a><a href="/wp-content/uploads/2022/04/RAPPORT-besoins-competences-donnee.pdf" class="wp-block-file__button" download aria-describedby="wp-block-file--media-199f50ad-066a-4050-a93f-9e0e20d101bf">Télécharger</a></div>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Politique de la donnée, des algorithmes et des codes sources : 15 stratégies ministérielles et 500 actions pour accélérer</title>
		<link>/politique-de-la-donnee-des-algorithmes-et-des-codes-sources-15-strategies-ministerielles-et-500-actions-pour-accelerer</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Laure Lucchesi]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Sep 2021 13:08:14 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=15766</guid>

					<description><![CDATA[A la demande du Premier ministre, une mobilisation sans précédent a eu lieu dans tous les ministères sur le sujet des données, des algorithmes et des codes sources : de concert, dans un cadre interministériel partagé, chaque ministère a défini sa stratégie en la matière et l&#8217;a déclinée en un plan d&#8217;actions sur un calendrier &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/politique-de-la-donnee-des-algorithmes-et-des-codes-sources-15-strategies-ministerielles-et-500-actions-pour-accelerer"> <span class="screen-reader-text">Politique de la donnée, des algorithmes et des codes sources : 15 stratégies ministérielles et 500 actions pour accélérer</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p><em>A la demande du Premier ministre, une mobilisation sans précédent a eu lieu dans tous les ministères sur le sujet des données, des algorithmes et des codes sources : de concert, dans un cadre interministériel partagé, chaque ministère a défini sa stratégie en la matière et l&rsquo;a déclinée en un plan d&rsquo;actions sur un calendrier de 2 à 3 ans. La ministre de la transformation et de la fonction publiques a dévoilé ces <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/politique-publique-de-la-donnee-des-algorithmes-et-des-codes-sources-15-feuilles-de-route-ministerielles/">15 feuilles de route </a>le lundi 27 septembre 2021. Découvrez les grands axes et actions majeures de ces feuilles de route ministérielles.</em></p>



<div class="wp-block-uagb-advanced-heading uagb-block-590bcb12"><h2 class="uagb-heading-text"><br><strong><span class="has-inline-color has-black-color">1. Une ambitieuse politique de la donnée se déploie dans tous les ministères </span></strong></h2><div class="uagb-separator-wrap"><div class="uagb-separator"></div></div><p class="uagb-desc-text">Le 27 avril 2021, le Premier ministre a renouvelé l’ambition du Gouvernement en matière d&rsquo;exploitation, d&rsquo;ouverture et de circulation des données, des algorithmes et des codes sources publics en adressant à tous les ministres et préfets de région la <strong><a href="https://www.legifrance.gouv.fr/circulaire/id/45162">circulaire n°6264/SG du 27 avril 2021 relative à la politique publique de la donnée, des algorithmes et des codes sources</a>.</strong><br><br><span class="has-inline-color has-black-color">En cinq mois et dans une mobilisation sans précédent, <strong>chaque ministère a élaboré</strong>, en lien avec ses services déconcentrés et ses opérateurs et avec l&rsquo;appui d&rsquo;Etalab, <strong>une feuille de route sur deux à trois ans</strong></span> :<br></p></div>



<blockquote class="wp-block-quote"><p><strong>Sur chaque périmètre ministériel, chacune de ces stratégies met en lumière ce que la donnée peut améliorer dans les politiques publiques, les actions à mener et leur calendrier de réalisation, ainsi que la gouvernance mise en place pour en assurer la mise en oeuvre.</strong></p></blockquote>



<p>Un <strong><a href="https://www.numerique.gouv.fr/uploads/Cadre-interministeriel-donnee.pdf">cadre interministériel d’administration de la donnée, des algorithmes et des codes sources</a></strong> a en outre été élaboré par l&rsquo;Administrateur général des données, des algorithmes et des codes sources&nbsp;: il définit la vision et doctrine d’ensemble dans laquelle ces stratégies doivent s’inscrire, et rappelle l’offre de service interministérielle proposée en appui des ministères.</p>



<p class="has-text-align-left"></p>



<div class="wp-block-uagb-advanced-heading uagb-block-32f8720b uagb-heading-text"><h2 class="uagb-heading-text"><a><span class="has-inline-color has-black-color"><strong>2. Une gouvernance interministérielle en place</strong></span></a></h2><div class="uagb-separator-wrap"><div class="uagb-separator"></div></div><p class="uagb-desc-text">Conformément à la circulaire, <strong>des administrateurs ministériels des données (AMD) ont été nommés dans tous les ministères au 15 mai 2021.</strong></p></div>



<p>Le directeur interministériel du numérique, en sa qualité d’Administrateur général des données, algorithmes et codes sources, assure la coordination de ce <strong>réseau</strong>, en s’appuyant sur le département Etalab. Il réunit ainsi semestriellement sous sa présidence les AMD à l’occasion du <strong>Conseil interministériel des Administrateurs de la Donnée (CIAD), </strong>dont la première session s’est tenue le 24 juin 2021.</p>



<figure class="wp-block-embed aligncenter is-type-rich is-provider-twitter wp-block-embed-twitter"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true"><p lang="fr" dir="ltr">&quot;La donnée pr produire un meilleur service public, transformer en profondeur, piloter par les résultats&quot; <br><img src="https://s.w.org/images/core/emoji/14.0.0/72x72/1f680.png" alt="🚀" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /><a href="https://twitter.com/AdeMontchalin?ref_src=twsrc%5Etfw">@AdeMontchalin</a> clôture le 1er Conseil Interministériel des Administrateurs de la Donnée, qui réunit les 18 AMD <a href="https://t.co/j72YjsV1lG">https://t.co/j72YjsV1lG</a> sous la présidence de l&#39;AGDAC <a href="https://twitter.com/_DINUM?ref_src=twsrc%5Etfw">@_DINUM</a> <a href="https://t.co/cWxp8AM34U">pic.twitter.com/cWxp8AM34U</a></p>&mdash; Etalab (@Etalab) <a href="https://twitter.com/Etalab/status/1408046595401191431?ref_src=twsrc%5Etfw">June 24, 2021</a></blockquote><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>
</div><figcaption><em>1<sup>er</sup> CIAD le 24 juin 2021 clôturé par Amélie de Montchalin</em></figcaption></figure>



<p></p>



<p>Chaque Administrateur ministériel des données (AMD) a lui-même constitué et animera <strong>un réseau de correspondants</strong> au sein des directions métier de son périmètre&nbsp;: les feuilles de route détaillent ainsi chacune les modalités de gouvernance mises en place. Les différents ministères ont ainsi engagé, chacun à leur rythme, les <strong>évolutions organisationnelles idoines</strong> afin de mettre en place l’organisation la plus adaptée destinée à favoriser les synergies entre les services, et notamment entre directions du numérique et services de statistiques ministériels.</p>



<figure class="wp-block-image size-large is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2021/09/Capture-décran-2021-09-26-à-14.36.30-1024x535.png" alt="" class="wp-image-15928" width="693" height="362" srcset="/wp-content/uploads/2021/09/Capture-décran-2021-09-26-à-14.36.30-1024x535.png 1024w, /wp-content/uploads/2021/09/Capture-décran-2021-09-26-à-14.36.30-300x157.png 300w, /wp-content/uploads/2021/09/Capture-décran-2021-09-26-à-14.36.30-768x401.png 768w, /wp-content/uploads/2021/09/Capture-décran-2021-09-26-à-14.36.30.png 1200w" sizes="(max-width: 693px) 100vw, 693px" /></figure>



<p class="has-text-align-center"><em>Les Administrateurs Ministériels des Données (AMD) au 15 mai 2021</em></p>



<div class="wp-block-uagb-advanced-heading uagb-block-e9c30037"><h2 class="uagb-heading-text"><a><strong><span class="has-inline-color has-black-color">3. 500 actions couvrant tout le cycle de vie de la donnée, de l’ouverture au partage entre acteurs habilités et à l’exploitation par les datasciences et l’intelligence artificielle</span></strong></a></h2><div class="uagb-separator-wrap"><div class="uagb-separator"></div></div><p class="uagb-desc-text"></p></div>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter size-large is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2021/09/untitled-2.png" alt="" class="wp-image-15978" width="811" height="406" srcset="/wp-content/uploads/2021/09/untitled-2.png 640w, /wp-content/uploads/2021/09/untitled-2-300x150.png 300w" sizes="(max-width: 811px) 100vw, 811px" /><figcaption>Catégories d&rsquo;actions présentes dans les feuilles de route (source : data.gouv.fr)  </figcaption></figure></div>



<p>Parmi les <strong>500 actions recensées</strong> dans ces 15 feuilles de route (dont la<strong> <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/liste-des-actions-prises-par-les-ministeres-dans-le-cadre-des-feuilles-de-routes-ministerielles/" data-type="URL" data-id="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/liste-des-actions-prises-par-les-ministeres-dans-le-cadre-des-feuilles-de-routes-ministerielles/">liste est disponible complète sous forme de jeu de données open data sur data.gouv.fr</a></strong>), les initiatives directement liées à l&rsquo;ouverture (22%), au partage (15%) et à l&rsquo;exploitation des données (15%) comptent parmi les actions les plus fréquentes.</p>



<ul><li>La <strong>mise à disposition de données publiques en open data</strong> est un axe fort de nombreuses feuilles de route ministérielles. Parmi les nouvelles ouvertures de données annoncées, on relève notamment les données de décision de  justice, les données sur l’agriculture biologique à la maille de la parcelle ou les données d’audience des ENT des élèves du second degré.</li></ul>



<div style="height:9px" aria-hidden="true" class="wp-block-spacer"></div>



<ul><li>Gage d’efficacité de l’action publique, le <strong>partage des données</strong> entre administrations habilitées est en outre placé au cœur des feuilles de route, soutenu par des <strong>stratégies d’APIfication,</strong> priorisées à l’aune des cas d’usages identifiés par les différents ministères. Les ministères contribuent ainsi à la mise en œuvre du «&nbsp;<strong><em>Dites-le-nous une fois</em></strong>&nbsp;» en permettant aux administrations de simplifier les démarches en ligne, dans la continuité des ambitions et résultats affichés lors des derniers comités interministériels pour la transformation publique. Pour maximiser l’impact de ces ouvertures, les ministères s’appuient sur l’observatoire de la qualité des services publics numériques des 250 démarches phares afin d’identifier les données les plus porteuses de valeur pour les usagers.</li></ul>



<div style="height:9px" aria-hidden="true" class="wp-block-spacer"></div>



<ul><li>En appui de ces actions de partage et d’ouverture, l’élaboration de <strong>catalogues de données </strong>se retrouve dans de nombreuses feuilles de route. Ces catalogues ont vocation à être partagés avec d’autres organisations afin de faciliter les collaborations et le partage des données. Les différentes initiatives de catalogage en interministériel seront coordonnées par la DINUM afin de favoriser l&rsquo;interopérabilité des catalogues.</li></ul>



<div style="height:9px" aria-hidden="true" class="wp-block-spacer"></div>



<ul><li>Les feuilles de route des ministères prévoient également des actions visant à renforcer <strong>l’exploitation et la valorisation des données</strong> qu’ils détiennent et produisent. Des outils seront notamment développés &nbsp;pour visualiser les données ou explorer de nouveaux cas d’usages liés à l’intelligence artificielle, comme le ciblage de profils à risque pour lutter efficacement contre la fraude.</li></ul>



<div style="height:9px" aria-hidden="true" class="wp-block-spacer"></div>



<ul><li>De même, les ministères démontrent une ambition importante dans le développement de <strong>hubs sectoriels de données existants</strong> (<a href="https://www.health-data-hub.fr/">Health Data Hub</a> et <a href="https://agdatahub.eu/">AgDataHub</a>) ou à venir (Labor Data Hub, Education Data hub, etc.) permettant d’assurer <strong>la bonne circulation de données en accès restreint</strong> à un ensemble d’acteurs dûment habilités dans le cadre de leur mission. La DINUM animera un groupe de travail dédié au sein du réseau des administrateurs ministériels de données, qui viendra nourrir une doctrine interministérielle en la matière.</li></ul>



<div style="height:9px" aria-hidden="true" class="wp-block-spacer"></div>



<ul><li>Afin de mener à bien ces différents projets d’ouverture, de partage et d’exploitation de données, les ministères s’appuieront sur les ressources interministérielles mises à disposition par la DINUM, permettant de faciliter <strong>l’exposition des données (data.gouv.fr, api.gouv.fr), </strong>comme la sécurisation et l’exposition des <strong>API</strong> (PISTE), ou la gestion des accès (<strong>Data Pass</strong>).</li></ul>



<div class="wp-block-uagb-advanced-heading uagb-block-27debb54 uagb-heading-text"><h2 class="uagb-heading-text"><a><strong><span class="has-inline-color has-black-color">4.&nbsp;&nbsp; Une accélération pour renforcer l’ouverture des algorithmes publics et des codes sources</span></strong></a></h2><div class="uagb-separator-wrap"><div class="uagb-separator"></div></div><p class="uagb-desc-text"></p></div>



<h4 class="wp-block-heading"><strong><u>Des engagements spécifiques relatifs à l&rsquo;ouverture et la redevabilité des algorithmes publics</u></strong></h4>



<p>Alors que les administrations s’appuient de plus en plus sur ces traitements algorithmiques, plusieurs ministères s’engagent à nommer des <strong>référents dédiés à ce sujet</strong>.&nbsp; Plusieurs feuilles de route prennent par ailleurs l’action de réaliser <strong>l’inventaire</strong> prévu par le Code des Relations entre le Public et l’Administration (CRPA).</p>



<p>La DINUM qui accompagne d’ores et déjà les administrations sur ces questions poursuivra notamment son action :</p>



<ul><li>En animant un <strong>groupe de travail dédié aux algorithmes publics </strong>au sein du réseau des administrateurs ministériels des données, algorithmes et codes sources ;</li><li>En accompagnant les ministères dans la prise en main des outils existants ;</li><li>En proposant de nouveaux supports d&rsquo;accompagnement de premier niveau.</li></ul>



<h4 class="wp-block-heading"><strong><u>Un plan d’action interministériel «&nbsp;logiciel libre&nbsp;» porté par la DINUM et des codes sources&nbsp; ouverts et partagés sur code.gouv.fr dans tous les ministères</u></strong></h4>



<p>Afin d’accompagner les administrations, la DINUM animera l&rsquo;action interministérielle <strong>en matière de logiciel libre et de communs numériques</strong>. La ministre de la transformation et de la fonction publiques présentera son plan en la matière sous peu.</p>



<p>Les codes sources publiés par l&rsquo;administration seront systématiquement référencés et présentés sur le futur site code.gouv.fr. Le <a href="https://sill.etalab.gouv.fr/">Socle interministériel de logiciels libres</a> et le <a href="https://catalogue.numerique.gouv.fr/">catalogue GouvTech</a> aideront l&rsquo;administration à faire le choix raisonné d&rsquo;utiliser des logiciels libres, en l&rsquo;aidant à mesurer la pertinence des solutions disponibles, qu&rsquo;elles soient ou non déjà en usage. La plupart des ministères souhaitent par ailleurs participer activement à la communauté <strong>BlueHats</strong>, qui rassemble déjà des experts techniques du sujet.</p>



<p>Par ailleurs, des actions dédiées figurent dans les feuilles de route de chaque ministère&nbsp;: à titre d’exemples, le ministère en charge de l’Éducation nationale s&rsquo;engage à créer un <strong>Open Source Program Office </strong>qui aura pour rôle de mettre en œuvre l’ensemble des actions logiciels libres pour l’éducation&nbsp;;&nbsp;de son côté, le ministère de l’Enseignement supérieur, de la Recherche et de l’Innovation s’engage à ce que les choix logiciels des établissements sous sa tutelle tiennent compte du Socle interministériel de logiciels libres. Le ministère des Solidarités et de la Santé favorisera la contribution de ses agents au logiciel libre, et le ministère de la Transformation et de la Fonction publiques ouvrira le code source stratégique de FranceConnect.</p>



<div class="wp-block-uagb-advanced-heading uagb-block-ae244c55 uagb-heading-text"><h2 class="uagb-heading-text"><a><strong><span class="has-inline-color has-black-color">5. Le développement des compétences et du capital humain identifié comme une priorité</span></strong></a></h2><div class="uagb-separator-wrap"><div class="uagb-separator"></div></div><p class="uagb-desc-text"></p></div>



<p>Dans toutes les feuilles de route comme à l’échelle interministérielle, des actions destinées à <strong>acculturer et renforcer l’expertise </strong>des agents sur les problématiques liées à la donnée, aux algorithmes et aux codes sources sont identifiées&nbsp;: événements de sensibilisation et journées thématiques, programmes de formation, animation de réseaux d’experts, partage de compétences et bonnes pratiques, sensibilisation des <strong>cadres dirigeants</strong> au potentiel de la donnée…</p>



<p>Plusieurs actions portent également sur les enjeux de <strong>recrutement et de fidélisation des profils tech adéquats</strong>. Les ministères prévoient notamment des actions en faveur de leur attractivité, cartographient les compétences dont ils disposent et anticipent leurs futurs besoins dans le but de développer de véritables pôles de compétences.</p>



<p>Ces enjeux étant partagés par l’ensemble des ministères, un <strong>appui interministériel renforcé sera élaboré par la DINUM et la DGAFP autour de ces questions</strong>.</p>



<p>Sur ce volet, la feuille de route du ministère de la Transformation et de la Fonction publiques s’est nourrie des conclusions et recommandations du rapport <strong>Évaluation des besoins de l’État en compétences et expertises en matière de donnée. </strong>Coréalisé par l’INSEE et la DINUM, ce rapport est le fruit d’une mission conduite de février à juin 2021, couplant 80 auditions et une enquête auprès des administrations de l’État.</p>



<div class="wp-block-uagb-advanced-heading uagb-block-6d7c8a2a"><h2 class="uagb-heading-text"><span class="has-inline-color has-black-color"><strong>6. Une dynamique d&rsquo;amélioration continue</strong></span></h2><div class="uagb-separator-wrap"><div class="uagb-separator"></div></div><p class="uagb-desc-text"><br>L’élaboration et la publication des feuilles de route ministérielles marquent une <strong>première étape</strong>. Certaines actions nécessiteront des travaux complémentaires, afin notamment d’en préciser la déclinaison opérationnelle et les indicateurs de suivi et d’impact.<br><br>Ces feuilles de route feront <strong>l’objet de mises à jour</strong>, permettant également <strong>d’associer plus largement les parties prenantes</strong> internes (métiers, services déconcentrés, opérateurs sous tutelle…) ainsi que la <strong>société civile</strong>. Plusieurs ministères proposent des modalités de dialogue avec les communautés de réutilisateurs et permettant de les impliquer plus largement dans la gouvernance mise en place à travers notamment des comités consultatifs.<br>&nbsp;<br>Les ministères peuvent d’ores et déjà s’appuyer sur les différents dispositifs de financement proposés par l’État, à commencer par le plan <strong>France Relance, </strong>opéré par la DINUM pour le compte du ministère de la Transformation et de la Fonction publiques.<br><br></p></div>



<figure class="wp-block-pullquote"><blockquote><p><strong><a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/politique-publique-de-la-donnee-des-algorithmes-et-des-codes-sources-15-feuilles-de-route-ministerielles/" data-type="URL" data-id="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/politique-publique-de-la-donnee-des-algorithmes-et-des-codes-sources-15-feuilles-de-route-ministerielles/">Consulter les 15 feuilles de route ministérielles </a></strong></p></blockquote></figure>



<p></p>



<hr class="wp-block-separator"/>



<p></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>2011-2021 : RDV tout au long de l&#8217;année pour fêter les 10 ans d&#8217;Etalab</title>
		<link>/2011-2021-rdv-tout-au-long-de-lannee-pour-feter-les-10-ans-detalab</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Laure Lucchesi]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 21 Feb 2021 09:35:58 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=14942</guid>

					<description><![CDATA[En 2021, Etalab fête sa première décennie d’existence. En effet, le 21 février 2011 paraissait le décret portant création d’une “mission Etalab”. Son rôle : créer le portail unique interministériel des données publiques. 10 ans plus tard, Etalab c’est bien sûr toujours la plateforme&#160;data.gouv.fr&#160;(et ses nombreuses déclinaisons sectorielles) mais c&#8217;est aussi API.gouv.fr et le partage &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/2011-2021-rdv-tout-au-long-de-lannee-pour-feter-les-10-ans-detalab"> <span class="screen-reader-text">2011-2021 : RDV tout au long de l&#8217;année pour fêter les 10 ans d&#8217;Etalab</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>En 2021, Etalab fête sa première décennie d’existence.</p>



<figure class="wp-block-image size-large is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2021/02/Etalab-10_2.jpg" alt="" class="wp-image-15046" width="584" height="213"/></figure>



<p>En effet, le 21 février 2011 paraissait <a rel="noreferrer noopener" href="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000023619063/2011-02-23#JORFTEXT000023619063" target="_blank">le décret portant création d’une “mission Etalab”.</a> Son rôle : créer le portail unique interministériel des données publiques. </p>



<p>10 ans plus tard, Etalab c’est bien sûr toujours la plateforme&nbsp;<a rel="noreferrer noopener" href="http://data.gouv.fr/" target="_blank">data.gouv.fr</a>&nbsp;(et ses nombreuses déclinaisons sectorielles) mais c&rsquo;est aussi <a rel="noreferrer noopener" href="https://api.gouv.fr/" target="_blank">API.gouv.fr</a> et le partage des données, leur exploitation avec notamment <a rel="noreferrer noopener" href="https://www.etalab.gouv.fr/datasciences-et-intelligence-artificielle" target="_blank">le LabIA</a>. C&rsquo;est le programme <a rel="noreferrer noopener" href="https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/" target="_blank">Entrepreneurs d’Intérêt Général</a>, l’ouverture des <a rel="noreferrer noopener" href="https://www.etalab.gouv.fr/accompagnement-logiciels-libres" target="_blank">codes sources</a> et des <a href="https://www.etalab.gouv.fr/algorithmes-publics">algorithmes</a>, les nouvelles frontières du droit du numérique public… </p>



<p>Etalab c’est aussi une <strong><span class="has-inline-color has-black-color">communauté</span></strong> riche et diverse. Depuis 2011, <a href="https://twitter.com/Etalab/status/1146126895915945984">plus d&rsquo;une centaine de personnes ont travaillé pour Etalab</a>. Certaines y sont restés quelques mois, d’autres près de 10 ans mais toutes ont contribué à porter une certaine idée du service public numérique, y compris dans leur parcours professionnels et personnels.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter size-large is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2021/02/WhatsApp-Image-2021-02-17-at-19.31.02.jpeg" alt="" class="wp-image-15000" width="607" height="271"/></figure></div>



<p>L’ouverture, la participation font partie de l’ADN de notre équipe. Ainsi, au fil de cette décennie nous avons appris des administrations, tant ministères que collectivités avec lesquelles nous avons eu la chance de travailler. Il en va de même bien sûr avec les nombreuses communautés dont nous faisons partie, qu’il s’agisse des innovateurs publics, des Blue Hats ou plus largement de la société civile, ou encore de nos pairs à l&rsquo;international, avec lesquels nous avons contribué à forger l&rsquo;agenda français du <a href="https://www.modernisation.gouv.fr/nos-actions/partenariat-pour-un-gouvernement-ouvert" class="broken_link">gouvernement ouvert, désormais porté par la DITP</a>.</p>



<p>Bref, Etalab c&rsquo;est un engagement collectif pour transformer l&rsquo;action publique par le numérique. C&rsquo;est en quelque sorte la volonté d&rsquo;incarner dans le champ du numérique le principe de <strong>mutabilité du service public, pour </strong>produire <strong>une action publique à l&rsquo;état de l&rsquo;art du progrès technique et ouverte sur la société et ses attentes.</strong></p>



<h3 class="wp-block-heading"><strong>2021, l&rsquo;année des 10 ans : RDV toute l&rsquo;année pour des événements <strong>#10ansEtalab</strong></strong> <strong>!</strong></h3>



<p>En cette année d’anniversaire, l’équipe d’Etalab souhaite vous convier à <strong><span class="has-inline-color has-black-color">une série d’évènements pour faire le point sur nos actions, nos réussites et nos échecs mais aussi imaginer, ensemble, les 10 prochaines années</span></strong>. C’est un dialogue que nous voulons lancer avec vous. </p>



<p>Car nous sommes bien conscients que le paysage du numérique public a beaucoup changé au cours de la dernière décennie. Partout en France, de nouveaux acteurs, tant publics qu’associatifs ou privés se sont emparés de la question du numérique et des données. De nouvelles questions émergent, qui appellent aussi de nouvelles réponses : comment utiliser, collectivement, les données au service de l’intérêt général ? Comment tirer parti de l’intelligence artificielle sans sacrifier l’éthique et les libertés publiques et individuelles ? Quels sont les profils dont doit se doter, aujourd’hui et demain, le service public pour poursuivre sa transformation numérique ? Que peut-on apprendre des homologues d’Etalab en Europe et dans le monde ?</p>



<p>Autant de questions auxquelles nous vous inviterons à contribuer tout au long de cette année à travers des évènements, des publications et quelques surprises ! Au fil des mois, nous reviendrons sur des temps forts, de grandes ouvertures de données, des trajectoires individuelles et des aventures collectives, et partagerons des témoignages, regards croisés et perspectives. </p>



<p>Le programme est encore en cours, nous pourrons vous l&rsquo;annoncer ici très bientôt. Une première rencontre devrait avoir lieu début mars.</p>



<p><strong><span class="has-inline-color has-black-color">Merci à celles et ceux qui ont contribué et contribuent à cette aventure,  joyeux anniversaire Etalab et à très bientôt </span><span class="has-inline-color has-vivid-cyan-blue-color"><a href="#10ansEtalab">#</a><a href="https://twitter.com/hashtag/10ansEtalab?src=hashtag_click">10ansEtalab</a></span><span class="has-inline-color has-black-color"> ! </span></strong></p>



<p></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Le décret fixant les catégories de données diffusables et réutilisables sans anonymisation est paru</title>
		<link>/le-decret-fixant-les-categories-de-donnees-diffusables-et-reutilisables-sans-anonymisation-est-paru</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Laure Lucchesi]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 12 Dec 2018 15:25:58 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=9529</guid>

					<description><![CDATA[[:fr] Quelques mois après la mise en œuvre effective de l’open data « par principe », le dernier décret d’application de la loi pour une République numérique portant sur le cadre général de l’ouverture des données publiques a été publié ce matin au Journal Officiel. Ce décret n° 2018-1117 du 10 décembre 2018 identifie les documents administratifs &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/le-decret-fixant-les-categories-de-donnees-diffusables-et-reutilisables-sans-anonymisation-est-paru"> <span class="screen-reader-text">Le décret fixant les catégories de données diffusables et réutilisables sans anonymisation est paru</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>[:fr]</p>
<p style="text-align: justify;">Quelques mois après la mise en œuvre effective de l’open data «<em> par principe </em>», le dernier <a href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;jsessionid=6601358DD354B115F0081BF3A210EB8D.tplgfr42s_1?cidTexte=JORFTEXT000037797147&amp;dateTexte=&amp;oldAction=rechJO&amp;categorieLien=id&amp;idJO=JORFCONT000037796937">décret d’application de la loi pour une République numérique portant sur le cadre général de l’ouverture des données publiques a été publié ce matin au Journal Officiel.</a></p>
<p style="text-align: justify;">Ce décret n° 2018-1117 du 10 décembre 2018 identifie les <strong>documents administratifs pouvant être rendus publics sans occultation des données à caractère personnel y figurant. </strong></p>
<p style="text-align: justify;">Pris après <a href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;jsessionid=44E36053725EFB9447B0E6494AD7FC14.tplgfr23s_3?cidTexte=JORFTEXT000037797583&amp;dateTexte=&amp;oldAction=rechJO&amp;categorieLien=id&amp;idJO=JORFCONT000037796937">avis de la Commission nationale de l&rsquo;informatique et des libertés</a>, il établit un cadre assurant un <strong>juste équilibre entre la nécessaire information du public et la protection de la vie privée des personnes. </strong>La diffusion de ces informations constitue une avancée significative pour le développement d’une administration efficace et transparente et la création de nouveaux services numériques innovants.</p>
<h3><span style="color: #1a94d6;"><em><strong>Les nouveautés et les catégories de documents administratifs concernés </strong></em></span></h3>
<p style="text-align: justify;">Jusqu’à ce texte, conformément au Code des relations entre le public et l’administration (CRPA), des documents ou bases de données comportant des données à caractère personnel (noms, adresses&#8230;) ne pouvaient être diffusés que de manière très limitative, après consentement des personnes concernées ou lorsqu’une disposition législative le prévoyait. En conséquence, les documents et bases de données devaient faire l’objet d’une anonymisation, parfois complexe et coûteuse.</p>
<p style="text-align: justify;">Néanmoins, certaines données à caractère personnel, ne relevant pas de la vie privée des personnes, sont des informations essentielles pour l’information légitime du public, que ce soit à des fins d&rsquo;intelligibilité de la vie administrative, associative ou culturelle ou encore de développement économique.</p>
<p style="text-align: justify;">En application de <a href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexteArticle.do;jsessionid=6AB35C084DC87AA8810D861ADEC93474.tplgfr42s_1?idArticle=JORFARTI000033202965&amp;cidTexte=JORFTEXT000033202746&amp;dateTexte=29990101&amp;categorieLien=id">l&rsquo;Article 6 de la Loi pour une République numérique</a>, le présent décret fixe donc la liste des catégories de documents désormais dispensés d&rsquo;anonymisation.</p>
<p style="text-align: justify;">Ces données peuvent être réutilisées librement, dans le respect du cadre légal relatif à la protection des données à caractère personnel (Règlement général de protection des données et Loi Informatique et Libertés) et les personnes concernées peuvent exercer auprès du réutilisateur, leurs droits informatique et libertés (information, opposition, accès, rectification etc.). Pour rappel, dans le cadre de la licence ouverte, si un jeu de données comprend ce type de données, l&rsquo;administration informe le réutilisateur de leur présence.</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>Par exemple, les jeux de données suivants pourront ainsi être largement diffusés, dans leur intégralité</strong> :</p>
<ul>
<li>les organigrammes et annuaires des administrations ;</li>
<li>le répertoire national des associations et le répertoire des entreprises et de leurs établissements dans leur intégralité ;</li>
<li>les annuaires des professions règlementées ;</li>
<li>les résultats obtenus par les candidats aux examens et concours administratifs ou conduisant à la délivrance des diplômes nationaux ;</li>
<li>les conditions d’organisation et d’exercice des activités sportives ;</li>
<li>le répertoire national des élus ;</li>
<li>les registres des chambres d’hôtes et gîtes ;</li>
<li>la base des permis de construire.</li>
</ul>
<p style="text-align: justify;">Afin de respecter la vie privée des personnes mentionnées, les adresses de messagerie électroniques non génériques et les coordonnées téléphoniques directes &#8211; y compris professionnelles &#8211; doivent toujours être occultées. Bien entendu, le cadre actuel de l&rsquo;open data fixé par le CRPA continue de s&rsquo;appliquer et l&rsquo;ensemble des informations relevant de secrets légaux (sécurité des personnes, par exemple) doit également être supprimé.</p>
<h3><span style="color: #1a94d6;"><strong><em>Vers une transparence accrue et le développement de nouveaux services innovants</em></strong></span></h3>
<p style="text-align: justify;">La publication en open data des différentes catégories de documents listées dans ce nouveau décret permettra d’accroître la <strong>transparence et l&rsquo;efficacité de l’action publique, tout en permettant le développement de nouveaux services numériques :</strong></p>
<ul>
<li style="text-align: justify;">La publication des registres des avocats, huissiers de justice ou encore architectes permettra par exemple de créer des annuaires et agendas intelligents (sur le modèle des plateformes de rendez-vous avec des professionnels de santé). L’usager aura ainsi un accès simplifié à ces professionnels, qui gagneront pour leur part en visibilité ;</li>
<li style="text-align: justify;">La publication des données relatives aux conditions d’organisation et d’exercice des activités touristiques permettra notamment la création de services numériques relatifs aux chambres d’hôtes et des gîtes de France, rapprochant ainsi l’offre et la demande de logement touristique ;</li>
<li style="text-align: justify;">La publication des données relatives aux conditions d’organisation et d’exercice des activités sportives permettra par exemple le développement d’une plateforme qui référencerait l’ensemble des manifestations sportives, des équipements sportifs disponibles permettant ainsi d’accroître la visibilité sur l’offre d’activité sportive en France et favorisant le développement du sport professionnel et amateur ;</li>
<li>La publication exhaustive des données des permis de construire permettra aux professionnels de l&rsquo;immobilier de mieux détecter les potentiels de zones en développement tout en permettant aux habitants de mieux comprendre les dynamiques de l&rsquo;urbanisme local.</li>
</ul>
<p style="text-align: justify;">Cette liste n’est bien évidemment pas exhaustive et de nombreux autres usages pourront voir le jour.</p>
<p><em>Liens :</em></p>
<ul>
<li><em>Le<a href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;jsessionid=6601358DD354B115F0081BF3A210EB8D.tplgfr42s_1?cidTexte=JORFTEXT000037797147&amp;dateTexte=&amp;oldAction=rechJO&amp;categorieLien=id&amp;idJO=JORFCONT000037796937"> Décret n° 2018-1117 du 10 décembre 2018 </a></em></li>
<li><em>La </em><a href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;jsessionid=2EEDDC53AA4334B2F421EFAD13113A7B.tpdila23v_1?cidTexte=JORFTEXT000033202746&amp;dateTexte=&amp;oldAction=rechJO&amp;categorieLien=id&amp;idJO=JORFCONT000033202743"><em>Loi pour une République numérique</em> </a></li>
</ul>
<p>&nbsp;[:]</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Ouverture des codes sources : Appel à commentaires sur la politique de contribution aux logiciels libres de l’Etat</title>
		<link>/ouverture-des-codes-sources-appel-a-commentaires-sur-la-politique-de-contribution-aux-logiciels-libres-de-letat</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Laure Lucchesi]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 06 Dec 2017 18:53:17 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<category><![CDATA[Open Government Partnership]]></category>
		<category><![CDATA[code source]]></category>
		<category><![CDATA[consultation]]></category>
		<category><![CDATA[open source]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=7924</guid>

					<description><![CDATA[La Direction interministérielle du numérique et du système d’information et de communication de l’Etat finalisera en février 2018 une politique de contribution aux logiciels libres. Celle-ci fait aujourd’hui l’objet d’un appel à commentaires dans le cadre du Paris Open Source Summit.  Pour contribuer &#62; Consultation Open Source ou rendez-vous directement sur Github. Mise à jour &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/ouverture-des-codes-sources-appel-a-commentaires-sur-la-politique-de-contribution-aux-logiciels-libres-de-letat"> <span class="screen-reader-text">Ouverture des codes sources : Appel à commentaires sur la politique de contribution aux logiciels libres de l’Etat</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p><em><span style="color: #333333;">La Direction interministérielle du numérique et du système d’information et de communication de l’Etat finalisera en février 2018 une politique de contribution aux logiciels libres. Celle-ci fait aujourd’hui l’objet d’un appel à commentaires dans le cadre du Paris Open Source Summit.  Pour contribuer &gt; <strong><a href="https://disic.github.io/politique-de-contribution-open-source" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Consultation Open Source</a> ou rendez-vous <a href="https://github.com/DISIC/politique-de-contribution-open-source" target="_blank" rel="noopener noreferrer">directement sur Github. </a></strong></span> </em></p></blockquote>
<p><em>Mise à jour du 4 janvier 2018 : </em>Suite à plusieurs demandes et du fait des vacances de fin d’année, l’appel à commentaires est prolongé jusqu’au <strong><u>dimanche 28 janvier</u></strong>. N’hésitez pas à suggérer vos modifications ou à participer aux discussions !</p>
<p style="text-align: justify;"><em>Comment ouvrir ses codes sources ? Quelle licence choisir ? Comment un agent public peut-il contribuer à un logiciel libre existant ?</em> Conformément à la <a href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichLoiPubliee.do?idDocument=JORFDOLE000031589829&amp;type=general&amp;legislature=14">Loi pour une République Numérique du 7 octobre 2016</a>, les codes sources sont des documents administratifs communicables et réutilisables.</p>
<p style="text-align: justify;">La DINSIC a souhaité échanger avec les acteurs de l’Etat, mais également les communautés du libre, les associations, les sociétés privées et le secteur académique sur les modalités d’ouverture des codes sources. Elle lance aujourd’hui un appel à commentaires, ouvert jusqu&rsquo;au 6 janvier 2018, sur une <span style="color: #333333;"><strong>politique de contribution open-source, qui a pour objectif de synthétiser les préconisations et les meilleures pratiques dans le domaine.</strong></span></p>
<p style="text-align: justify;">Il y a tout juste un an, à l&rsquo;occasion du <a href="https://www.etalab.gouv.fr/ogp/sommet-mondial-du-pgo">4e Sommet mondial pour le Partenariat pour un gouvernement ouvert de décembre 2016 </a>et de sa Déclaration de Paris, une <strong><a href="https://paris-declaration.ogpsummit.org/topic/5820e48c2fd812b46ab9facc" class="broken_link">action collective sur les modalités d’ouverture des codes sources détenus par l’administration </a>avait été initiée afin d&rsquo;engager des collaborations internationales en la matière, et de mutualiser les meilleures pratiques </strong>(<a href="https://disic.github.io/politique-de-contribution-open-source/introduction/" class="broken_link">voir notamment en bas de page les travaux du Royaume-Uni, des Etats-Unis, du Canada</a>).</p>
<p style="text-align: justify;">De nombreux Etats, gouvernements locaux et membres de la société civile ont en effet et depuis lors travaillé sur les enjeux de cette ouverture et de sa mise en pratique pour une administration. Les objectifs de la transparence et de la réutilisation des codes sources sont multiples, comme apporter des garanties à la redevabilité des algorithmes, permettre la collaboration avec les différentes parties prenantes, mutualiser et baisser les coûts, et faire émerger des externalités positives grâce aux réutilisations.</p>
<p style="text-align: justify;"><span style="color: #333333;"><strong>Cette politique de contribution vise en premier les nouveaux développements,</strong> </span>afin qu&rsquo;ils respectent les meilleures pratiques déjà mises en œuvre au sein des communautés et des acteurs du libre.</p>
<p style="text-align: justify;">Pour l&rsquo;ouverture de codes sources existants, des actions complémentaires seront nécessaires, telles que la définition du périmètre d&rsquo;ouverture du code, sa revue qualité, sa revue sécurité, l&rsquo;analyse de conformité et l&rsquo;analyse de la propriété intellectuelle, et feront l’objet d’une méthodologie à part. <a href="https://www.data.gouv.fr/s/resources/rapport-sur-les-conditions-douverture-du-systeme-admission-post-bac/20170421-101632/20170420_Rapport-Etalab-missionAPB-VF.pdf">Les travaux d&rsquo;Etalab  autour de l&rsquo;ouverture du code source d&rsquo;APB en avril dernier en avaient par exemple fourni une illustration concrète. </a></p>
<p>Le guide s’adresse à tout acteur ou organisation, et notamment :</p>
<ul>
<li>Aux développeurs et à leurs responsables qu&rsquo;ils soient agents publics (titulaires ou contractuels) ou prestataires;</li>
<li>Aux chefs de projet ;</li>
<li>Aux directions métiers concernées par les projets informatiques ;</li>
<li>Aux entreprises de services numériques (ESN) et éditeurs de logiciels ;</li>
<li>Aux associations intéressées par le logiciel libre ;</li>
</ul>
<p><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><strong>Nous vous invitons à nous faire part de vos retours avant le 28 janvier 2018 (délai initialement annoncé : 6 janvier) sur la page suivante: <a href="https://disic.github.io/politique-de-contribution-open-source">https://disic.github.io/politique-de-contribution-open-source</a> ou directement sur GitHub <a href="https://github.com/DISIC/politique-de-contribution-open-source">https://github.com/DISIC/politique-de-contribution-open-source</a></strong></span>[:]</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>La DINSIC lance une consultation en ligne sur l’achat de prestations pour les projets agiles SI</title>
		<link>/la-dinsic-lance-une-consultation-en-ligne-sur-lachat-de-prestations-pour-les-projets-agiles-si</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Laure Lucchesi]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 13 Nov 2017 10:57:50 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<category><![CDATA[agile]]></category>
		<category><![CDATA[consultations]]></category>
		<category><![CDATA[Open Gov]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=7810</guid>

					<description><![CDATA[La Direction interministérielle du numérique et des systèmes d’information finalisera en décembre un guide sur les achats de prestation de services pour des projets menés en agile. Ce dernier fait aujourd’hui l’objet d’un appel à commentaires.  Peut-on acheter des itérations agiles ? Cette question, au centre des débats sur l’achat pour les projets agiles, trouve aujourd’hui &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/la-dinsic-lance-une-consultation-en-ligne-sur-lachat-de-prestations-pour-les-projets-agiles-si"> <span class="screen-reader-text">La DINSIC lance une consultation en ligne sur l’achat de prestations pour les projets agiles SI</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><em><strong>La Direction interministérielle du numérique et des systèmes d’information finalisera en décembre un guide sur les achats de prestation de services pour des projets menés en agile. Ce dernier fait aujourd’hui l’objet d’un <a href="https://democracyos.consultation.etalab.gouv.fr/agiliteachat">appel à commentaires.</a> </strong> </em></p>
<p style="text-align: justify;">Peut-on acheter des itérations agiles ? Cette question, au centre des débats sur l’achat pour les projets agiles, trouve aujourd’hui des réponses. La DINSIC a ainsi souhaité communiquer avec les acteurs de l’Etat, mais également les entreprises de services numériques, les pratiques d’achat permettant à chaque acteur de s’engager pleinement dans l’agilité.</p>
<p style="text-align: justify;">En utilisant la plateforme des outils de consultation « <a href="https://consultation.etalab.gouv.fr/" class="broken_link">consultation.etalab.gouv.fr</a> » (actuellement version en beta, élaborée par Etalab en lien avec les acteurs de la civictech), la DINSIC lance aujourd’hui un <a href="https://democracyos.consultation.etalab.gouv.fr/agiliteachat">appel à commentaires</a> (clôture au 15 Décembre 2017) autour d’un guide qui synthétise les préconisations et les meilleurs pratiques dans le domaine.</p>
<p style="text-align: justify;">L’agilité est au cœur de la transformation numérique de l’Etat. En effet, ces approches se développent fortement dans le numérique et les systèmes d’information. Basées sur des cycles courts, elles facilitent la prise en compte progressive des besoins métier, tout en sécurisant la mise en place de logiciels et applications à des échéances assez courtes.</p>
<p style="text-align: justify;">De nombreuses difficultés sont constatées concernant l’acquisition des compétences internes pour ces méthodes, qui nécessitent une expertise différente de celle plus classiquement nécessaire aux projets « cycle en V ». L’appel à des prestations de service externes est généralement la solution pour pallier ce manque de compétences ou de moyens.</p>
<p style="text-align: justify;">Pour l’Etat, l’enjeu est d’effectuer le bon achat, afin que l’appel à ces sociétés se fasse dans les meilleures conditions. En effet, les sociétés de service informatique (ESN) ont développé depuis quelques années des prestations de services dédiées aux méthodes agiles, tant sur le conseil à la méthode, que sur le développement. Aujourd’hui, le marché propose de nombreuses solutions et expertises sur l’agilité. La mise en concurrence en est facilitée.</p>
<p><span style="color: #333333;">Le <strong><a href="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2017/11/DINSIC_Guide_achat_agile-v1.5.pdf" rel="attachment wp-att-7811">Guide de l&rsquo;achat agile </a> élaboré par la DINSIC</strong> </span>s’adresse à tout acteur ou organisation, et plus particulièrement :</p>
<ul>
<li>Aux informaticiens (maîtrises d’ouvrage, maîtrise d’œuvre, chef de projet SI, architectes, développeurs, concepteurs ou exploitants de produits informatiques, directeurs informatiques ou spécialises des méthodes, etc.) ;</li>
<li>Aux directions métiers concernées par les projets informatiques ;</li>
<li>Aux acheteurs SI ;</li>
<li>Aux juristes ;</li>
<li>Aux entreprises de services numériques (ESN) ;</li>
</ul>
<p><strong>=&gt; Nous vous invitons à nous faire part de vos retours avant le 15 décembre via la plateforme de la DINSIC : <a href="https://democracyos.consultation.etalab.gouv.fr/agiliteachat">https://democracyos.consultation.etalab.gouv.fr/agiliteachat</a></strong></p>
<p><a href="https://democracyos.consultation.etalab.gouv.fr/agiliteachat" rel="attachment wp-att-7818"><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-7818" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2017/11/agile2-1.png" alt="" width="1656" height="820" srcset="/wp-content/uploads/2017/11/agile2-1.png 1656w, /wp-content/uploads/2017/11/agile2-1-300x149.png 300w, /wp-content/uploads/2017/11/agile2-1-768x380.png 768w, /wp-content/uploads/2017/11/agile2-1-1024x507.png 1024w, /wp-content/uploads/2017/11/agile2-1-239x118.png 239w" sizes="(max-width: 1656px) 100vw, 1656px" /></a></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Licence : Version 2.0 de la Licence Ouverte suite à la consultation et présentation du décret</title>
		<link>/licence-version-2-0-de-la-licence-ouverte-suite-a-la-consultation-et-presentation-du-decret</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Laure Lucchesi]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 28 Apr 2017 06:29:35 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<category><![CDATA[decret]]></category>
		<category><![CDATA[licence]]></category>
		<category><![CDATA[LO]]></category>
		<category><![CDATA[LOA]]></category>
		<category><![CDATA[Loi Republique Numerique]]></category>
		<category><![CDATA[opendata]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=6902</guid>

					<description><![CDATA[Présentation du décret n° 2017-638 du 27 avril 2017 relatif aux licences de réutilisation à titre gratuit des informations publiques et aux modalités de leur homologation 1/ Evolutions législatives relatives aux licences Lors de la création de la mission Etalab et du lancement de la politique d’ « Open data » par le gouvernement en 2011, une licence &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/licence-version-2-0-de-la-licence-ouverte-suite-a-la-consultation-et-presentation-du-decret"> <span class="screen-reader-text">Licence : Version 2.0 de la Licence Ouverte suite à la consultation et présentation du décret</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3><em><strong><span style="color: #333333;">Présentation du <a style="color: #333333;" href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/decret/2017/4/27/2017-638/jo/texte">décret n° 2017-638 du 27 avril 2017 relatif aux licences de réutilisation à titre gratuit des informations publiques et aux modalités de leur homologation </a></span><br />
</strong></em></h3>
<p style="text-align: justify;"><span style="color: #3366ff;"><em><strong>1/ Evolutions législatives relatives aux licences</strong></em></span></p>
<p style="text-align: justify;">Lors de la création de la mission Etalab et du lancement de la politique d’ « Open data » par le gouvernement en 2011, une licence ouverte a été élaborée, à l’époque, afin de <strong>faciliter aux réutilisateurs la compréhension de leurs droits et obligations</strong>. Cette licence a, dès lors, commencé à être largement utilisée par la majorité des administrations. Toutefois, certaines d’entre elles avaient recours à des licences spécifiques.</p>
<p style="text-align: justify;">C’est dans ce contexte que la CADA, dans son avis sur le projet de loi n° 2015-1779 du 28 décembre 2015 relative à la gratuité et aux modalités de la réutilisation des informations du secteur public, avait suggéré au gouvernement de prévoir dans le texte la possibilité, pour les administrations, de proposer des licences en cas de réutilisation gratuite, en insistant sur la vocation pédagogique des licences qui sont l’occasion de rappeler les règles relatives à la réutilisation.</p>
<p style="text-align: justify;">Face à <strong>la profusion des licences</strong>, dont la teneur était parfois très hétérogène et <strong>pouvait nuire aux croisements de jeux de données</strong>, la loi pour une République numérique, est intervenue pour limiter le choix de licences auxquelles les administrations pouvaient recourir. Désormais, quand les administrations voudront proposer une licence pour la réutilisation gratuite de leurs informations publiques, qu’il s’agisse de données ou de logiciels, <strong>elles devront choisir celle-ci parmi les licences figurant dans le décret</strong> prévu à l’article L. 323-2 du CRPA.</p>
<p style="text-align: justify;">Lorsqu’ aucune licence prévue dans le décret ne répond aux besoins d’une administration et qu’elle souhaiterait recourir à <strong>une licence spécifique, cette licence devra être homologuée par l’Etat</strong>, en l’occurrence la DINSIC, selon les critères fixés par le décret.</p>
<p><em><span style="color: #3366ff;"><strong>2/ Le décret a vocation à s’appliquer uniquement lorsque les administrations peuvent « établir » une licence de réutilisation à titre gratuit </strong></span></em></p>
<p style="text-align: justify;">Le dernier alinéa de l’article L. 323-2 du CRPA prévoit que : « <em>Lorsque la réutilisation à titre gratuit donne lieu à l&rsquo;établissement d&rsquo;une licence, cette licence est choisie parmi celles figurant sur une liste fixée par décret, qui est révisée tous les cinq ans, après concertation avec les collectivités territoriales et leurs groupements. Lorsqu&rsquo;une administration souhaite recourir à une licence ne figurant pas sur cette liste, cette licence doit être préalablement homologuée par l&rsquo;Etat, dans des conditions fixées par décret. </em>»</p>
<p style="text-align: justify;">Il convient d’interpréter ces dispositions au sens strict. Ainsi, elles n’auront à s’appliquer que dans les cas où « l’établissement » de la licence appartient à l’administration et découle de son choix.</p>
<p style="text-align: justify;">Cela est particulièrement important en cas de collaboration autours de développements logiciels. <strong>Les limites prévues par le décret ne s’appliqueront pas aux cas où l’administration participe à des projets pour lesquels la licence a été préétablie et sur laquelle l’administration n’a aucun pouvoir</strong>. Ainsi, par exemple, lorsqu’une administration contribuera à des projets libres, certains de ces projets pourront avoir été, dès leur origine, encadrés par une licence sur laquelle l’administration n’a aucun pouvoir de décision, si ce n’est renoncer à participer au projet. Dans le même sens, il convient de rappeler que de nombreux logiciels embarquent des librairies libres, elles-mêmes couvertes par des licences pré-établies. Dans tous ces cas, le décret sera sans effet. Les administrations resteront libres de participer à ces projets. En effet, l’article L. 323-2 du CRPA a pour seule vocation de limiter le nombre de licences que les administrations peuvent proposer aux réutilisateurs et ne doit pas avoir pour effet de limiter ou de faire obstacle aux projets auxquels une administration peut participer.</p>
<p style="text-align: justify;"><em><span style="color: #3366ff;"><strong>3/ Présentation des licences</strong></span></em></p>
<p style="text-align: justify;">Depuis la consécration, par la loi pour une République numérique, du statut des codes source et des algorithmes en tant que document administratif, l’option choisie dans le décret est de couvrir tant la réutilisation des données publiques que celle des logiciels.</p>
<p style="text-align: justify;">Le principe général étant la libre réutilisation des données publiques et des documents administratifs, quelle que soit leur forme, le choix d’une licence devra toujours s’opérer dans le cadre prévu au premier alinéa de l’article L. 323-2 du CRPA. Ainsi, les conditions fixées dans les licences ne pourront : « <em>apporter de restrictions à la réutilisation que pour des motifs d&rsquo;intérêt général et de façon proportionnée. Elles ne peuvent avoir pour objet ou pour effet de restreindre la concurrence.</em> » C’est dans ce contexte que pour chacune des catégories de document administratif (données ou logiciels), deux types de licences sont proposés.</p>
<ul>
<li><span style="text-decoration: underline;"><em>la licence ouverte ou les licences « permissives » </em></span></li>
</ul>
<p>Ces licences concerneront les cas où une totale liberté de réutilisation, y compris à des fins commerciales,  des données ou des logiciels sera accordée au réutilisateur.</p>
<ul>
<li><span style="text-decoration: underline;"><em>l’ « open data base license » (ODbL) ou les licences « avec obligation de réciprocité »</em></span></li>
</ul>
<p>Ces licences concerneront les cas où le réutilisateur sera libre d&rsquo;exploiter :</p>
<ul>
<li style="text-align: justify;">les bases de données sous licence ODbL, à condition de maintenir la licence sur la base de données, et éventuellement sur les modifications qui y sont apportées. Ainsi, la base de données d&rsquo;origine et les bases de données dérivées (y compris les créations issues assimilables à des bases de données dérivées) devront être licenciées sous la même licence ODbL ou sous l&rsquo;une des licences compatibles</li>
<li style="text-align: justify;">les logiciels sous licences « avec obligation de réciprocité » garantissant la liberté d&rsquo;exécuter le logiciel, la liberté d&rsquo;en étudier le fonctionnement et de l&rsquo;adapter à ses besoins, la liberté d’en redistribuer des copies et la liberté d&rsquo;améliorer le logiciel et de publier ces améliorations. L’ « obligation de réciprocité » vise à garantir que les œuvres dérivées de ce logiciel offriront également ces libertés. Ainsi, tout logiciel utilisant du code obtenu sous une telle licence devra, s&rsquo;il est diffusé, l&rsquo;être sous une licence équivalente.</li>
</ul>
<p style="text-align: justify;">Après examen de plusieurs des nombreuses licences disponibles, le décret dresse une première liste des licences les plus employées actuellement, compatibles avec les critères ci-dessus. <strong>Cette liste en « v0 » pourra être amenée à évoluer</strong> (au moins tous les cinq ans comme fixé par la loi, mais très probablement plus tôt en fonction des besoins).</p>
<p><em><span style="color: #3366ff;"><strong>4/ La procédure d’homologation<br />
</strong></span></em></p>
<p style="text-align: justify;">Si l’administration, pour des besoins spécifiques qui ne pourraient être couverts par les licences figurant dans le décret, souhaite établir une licence particulière, elle devra en demander préalablement l’homologation par l’Etat après avoir adressé une demande motivée à la DINSIC. Au préalable, l’administration devra avoir mené concertation avec les principaux réutilisateurs (s’ils peuvent être identifiés) et en présenter la synthèse à la DINSIC. La décision d’homologation sera prononcée par décision du Premier ministre pour l’administration qui a fait la demande et pour le jeu de données ou le logiciel objet de cette demande. Si toutefois, il apparaissait que de nombreuses demandes d’homologation portent sur une même licence qui couvrirait potentiellement un champ plus large qu’une situation spécifique et un jeu de données ou un logiciel déterminés, cette licence aurait vocation à rejoindre les licences listées dans le décret.</p>
<hr />
<h3><strong><em>Genèse de la nouvelle version 2.0 de la Licence Ouverte</em> </strong></h3>
<p>Nous tenons à remercier les <a href="https://www.etalab.gouv.fr/appel-a-commentaires-sur-un-nouveau-projet-de-licence">nombreux participants qui ont permis, grâce à un riche débat et plus de 160 contributions</a>, d’améliorer la rédaction de la version 2.0 de la Licence Ouverte.</p>
<p>La discussion a également été enrichie par les apports des administrations concernées, ce qui nous a permis <strong>d’aboutir à une rédaction validée en réunion interministérielle que vous trouverez ici </strong>: <a href="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2017/04/ETALAB-Licence-Ouverte-v2.0.pdf"><strong>Licence Ouverte version 2.0</strong></a> (27 avril 2017)</p>
<p><em>=&gt; En complément, vous pouvez également consulter le <a href="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2017/04/20170425-LO-Post-2e-consultation-et-Post-RIM-V.1-avec-modifs.pdf">fichier retraçant le suivi des modifications prises en compte depuis la précédente version</a> </em>(« <a href="https://etalab.co-ment.com/text/eie9MY7svTZ/history-version/tgCmb9lXzRt/"><em>Version n°3&Prime; du 19 avril sur l&rsquo;outil co-ment</em>)</a></p>
<p style="text-align: justify;">La <a href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/decret/2017/4/27/2017-638/jo/texte">publication du décre</a><a href="http://Décret/ n° 2017-638 du 27 avril 2017 relatif aux licences de réutilisation à titre gratuit des informations publiques et aux modalités de leur homologation" class="broken_link">t</a> prévu par l’article L 323-2 du CRPA fait de la LO 2.0 la licence de référence pour les administrations pour la publication de données publiques, aux côtés de l&rsquo;ODbL, et permet ainsi son utilisation par l’ensemble des administrations.</p>
<p>Conformément au décret, le référencement sur data.gouv.fr des licences en vigueur est en cours.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Appel à commentaires sur un nouveau projet de licence</title>
		<link>/appel-a-commentaires-sur-un-nouveau-projet-de-licence</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Laure Lucchesi]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 10 Apr 2017 16:01:28 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=6820</guid>

					<description><![CDATA[[:fr] Suite à la publication d&#8217;un projet de licence open data en vue de la sortie prochaine du décret prévu par l’Article L 323-2 du CRPA, plusieurs itérations ont eu lieu avec des acteurs de l&#8217;écosystème. Ces échanges ont permis d&#8217;apporter un certain nombre d&#8217;ajustements et d&#8217;améliorations au projet, afin de maintenir une proximité maximale avec la Licence &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/appel-a-commentaires-sur-un-nouveau-projet-de-licence"> <span class="screen-reader-text">Appel à commentaires sur un nouveau projet de licence</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>[:fr]</p>
<p style="text-align: justify;">Suite à la <a href="https://www.etalab.gouv.fr/nouvelle-licence-pour-la-reutilisation-des-informations-publiques-elements-de-clarification">publication d&rsquo;un projet de licence open data</a> en vue de la sortie prochaine du décret prévu par l’Article L 323-2 du CRPA, plusieurs itérations ont eu lieu avec des acteurs de l&rsquo;écosystème.</p>
<p style="text-align: justify;">Ces échanges ont permis d&rsquo;apporter un certain nombre d&rsquo;ajustements et d&rsquo;améliorations au projet, afin de maintenir une proximité maximale avec la Licence Ouverte V1, déjà largement utilisée par une communauté d&rsquo;acteurs tant du côté des administrations que du secteur privé, d&rsquo;utiliser un langage clair pour les réutilisateurs tout en restant explicite sur les droits et devoirs de ces derniers, et d&rsquo;assurer la compatibilité de cette licence avec les standards internationaux.</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>Nous partageons désormais plus largement ce projet dans le cadre d&rsquo;un appel à commentaires ouvert à tous,</strong> sur un <a href="https://etalab.co-ment.com/text/eie9MY7svTZ/comments_frame/">site dédié.</a></p>
<p style="text-align: justify;">Celui-ci sera ouvert du<strong><span style="text-decoration: underline;"> lundi 10 avril au lundi 17 avril à 18H</span>, nous vous remercions par avance pour vos contributions. </strong></p>
<p style="text-align: justify;">Conformément à l&rsquo;article L 323-2 du CRPA, d&rsquo;autres licences pourront être homologuées par l&rsquo;Etat dans des conditions fixées par décret afin de couvrir les cas dans lesquels la réutilisation devra être encadrée par des dispositions spécifiques.</p>
<hr />
<p><span style="color: #ff0000;"><strong><u>Mise à jour du 19 avril 2017 :</u> </strong></span></p>
<p>Nous avons reçu de nombreuses contributions sur le projet de licence et vous en remercions.</p>
<ul>
<li>L&rsquo;ensemble de ces contributions en ligne, accompagné de nos réponses, est <a href="https://etalab.co-ment.com/text/eie9MY7svTZ/history-version/2sZ5xueYQ8R/">visible ici.</a> Le GFII nous a également fait parvenir une contribution par email, <a href="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2017/04/Contribution-du-GFII-transmise-à-Etalab-le-13.pdf">consultable ici</a>.</li>
<li>Ces échanges ont donné lieu à une <a href="https://etalab.co-ment.com/text/eie9MY7svTZ/view/"><strong>nouvelle version consolidée,</strong> <strong>disponible à l’adresse suivante : https://etalab.co-ment.com/text/eie9MY7svTZ/view/</strong><em>, </em></a>sur laquelle il est encore possible de faire des commentaires jusqu&rsquo;au vendredi 21/4.<em><br />
</em></li>
<li>Parallèlement, une consultation interministérielle sur cette même version est également en cours, jusqu&rsquo;au vendredi 21/4.</li>
</ul>
<p><em><strong>Tous ces retours seront consolidés et arbitrés en vue d&rsquo;une version finalisée dans le courant de la semaine prochaine. </strong> </em></p>
<p><em>=&gt; En complément, vous pouvez également consulter :</em></p>
<ul>
<li>Un <a href="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2017/04/20170418-LO-Post-consultation-changelog.pdf">fichier pdf</a> retraçant le suivi des modifications prises en compte, incluant en commentaire la source de ces propositions</li>
<li>Sous l&rsquo;outil Co-ment, le comparatif des versions : <a href="https://etalab.co-ment.com/text/eie9MY7svTZ/history-compare/2sZ5xueYQ8R/tgCmb9lXzRt/">https://etalab.co-ment.com/text/eie9MY7svTZ/history-compare/2sZ5xueYQ8R/tgCmb9lXzRt/</a></li>
<li>Sous Git, le comparatif des versions : <a href="https://github.com/etalab/Licence-Ouverte/commit/4a20a32f79252b7e416b2beb8072aa8a746641be">https://github.com/etalab/Licence-Ouverte/commit/4a20a32f79252b7e416b2beb8072aa8a746641be</a></li>
</ul>
<hr />
<p><span style="color: #ff0000;"><strong><u>Mise à jour du 28 avril 2017 : <span style="color: #333333;">A l’issue d’une concertation et suite à la publication du décret Licences du 27 avril 2017, la version 2.0 de la Licence Ouverte définitivement adoptée </span><br />
</u></strong></span></p>
<hr />
<p><iframe loading="lazy" style="height: 600px; width: 99.9%; position: relative; top: 0px;" src="https://etalab.co-ment.com/text/eie9MY7svTZ/comments_frame/?" width="300" height="150" frameborder="0"></iframe>[:]</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Nouvelle licence pour la réutilisation des informations publiques : éléments de clarification</title>
		<link>/nouvelle-licence-pour-la-reutilisation-des-informations-publiques-elements-de-clarification</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Laure Lucchesi]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 24 Mar 2017 11:35:55 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[A la une]]></category>
		<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=6711</guid>

					<description><![CDATA[[:fr] [MISE A JOUR DU 28 AVRIL 2017] : A l&#8217;issue d&#8217;une concertation et suite à la publication du décret Licences du 27 avril 2017, la version 2.0 de la Licence Ouverte définitivement adoptée et remplace la Licence Ouverte Administrations= &#62; Voir les détails dans ce billet *** Dans la perspective de l&#8217;entrée en vigueur &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/nouvelle-licence-pour-la-reutilisation-des-informations-publiques-elements-de-clarification"> <span class="screen-reader-text">Nouvelle licence pour la réutilisation des informations publiques : éléments de clarification</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>[:fr]</p>
<p style="text-align: left;"><strong><span style="color: #ff0000;">[MISE A JOUR DU 28 AVRIL 2017] : A l&rsquo;issue d&rsquo;une concertation et suite à la <a href="https://www.etalab.gouv.fr/licence-version-2-0-de-la-licence-ouverte-suite-a-la-consultation-et-presentation-du-decret">publication du décret Licences du 27 avril 2017, la version 2.0 de la Licence Ouverte définitivement adoptée</a> et </span><span style="color: #ff0000;">remplace la Licence Ouverte Administrations= &gt; <em>Voir les détails dans <a href="https://www.etalab.gouv.fr/licence-version-2-0-de-la-licence-ouverte-suite-a-la-consultation-et-presentation-du-decret">ce billet</a></em></span> </strong></p>
<p style="text-align: center;">***</p>
<p style="text-align: justify;"><em><strong>Dans la perspective de l&rsquo;entrée en vigueur imminente du décret « licences » prévu par l&rsquo;Article L 323-2 du CRPA, Etalab a préparé une nouvelle licence de réutilisation des informations publiques, publiée sur son blog le 20 mars 2017. Présenté trop rapidement comme une version se substituant à la Licence Ouverte, alors qu&rsquo;il s&rsquo;agit d&rsquo;une nouvelle licence destinée à être utilisée par les administrations, et accompagné de quelques erreurs de liens qui ont été corrigées depuis, ce projet appelait des clarifications complémentaires que nous apportons ci-dessous. Suite à des retours proposés par l&rsquo;écosystème, cette licence, dont le texte a été légèrement amendé, a été renommée « <a href="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2017/03/Licence-Ouverte-Administrations.pdf">Licence Ouverte Administrations</a> ».</strong> </em></p>
<p style="text-align: justify;">Le cadre législatif français organisant l’ouverture des données publiques a été profondément remanié par la <a href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000031701525&amp;categorieLien=id">« Loi Gratuité »,</a> par la <a href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;jsessionid=2EEDDC53AA4334B2F421EFAD13113A7B.tpdila23v_1?cidTexte=JORFTEXT000033202746&amp;dateTexte=&amp;oldAction=rechJO&amp;categorieLien=id&amp;idJO=JORFCONT000033202743">« Loi pour une République numérique »,</a> puis par la codification de toutes ces dispositions au sein du <a href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?cidTexte=LEGITEXT000031366350">Code des relations entre le public et l’administration (CRPA).</a></p>
<p style="text-align: justify;">L’ouverture des données publiques est devenue un principe par défaut, plusieurs régimes d’ouverture sont réunifiés (ainsi les archives, tout en conservant certaines dérogations, sont désormais clairement reconnues comme des informations publiques), et la loi étend la politique d’open data à un <strong>nombre accru d’acteurs publics </strong>: collectivités locales, services publics industriels et commerciaux…</p>
<p style="text-align: justify;">Ces évolutions appellent une nette augmentation du volume et de la variété des données qui seront partagées et réutilisables. La <a href="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2014/05/Licence_Ouverte.pdf">Licence Ouverte (LO),</a> préparée par Etalab, les administrations et la société civile en 2011, ne satisfait plus entièrement à ce nouveau cadre législatif et réglementaire applicable aux administrations.</p>
<p style="text-align: justify;">Aussi la mission Etalab a-t-elle préparé une nouvelle licence dédiée aux informations publiques, nommée « <a href="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2017/03/Licence-Ouverte-Administrations.pdf"><strong>Licence Ouverte Administrations</strong></a> », qui a vocation à devenir la principale licence des administrations. Cette nouvelle licence <strong>préserve intacts les droits qui figuraient dans la Licence Ouverte</strong> et reprend en tous points les grandes avancées qui ont été permises grâce à l’adoption successive des lois de 2015 et 2106. Des précisions à caractère pédagogique ont été insérées : le rappel que d’autres lois peuvent, dans certaines circonstances, s’appliquer à l’utilisation de ces données. Cette licence entrera en vigueur au moment de la publication du décret prévu par l’Article L. 323-2 du CRPA.</p>
<p style="text-align: justify;">La Licence Ouverte reste par ailleurs utilisable par tous les acteurs autres que des administrations qui souhaitent s’en servir.</p>
<p style="text-align: center;">***</p>
<h3 style="text-align: left;"><strong><u>De profonds changements intervenus en 2015 et 2016</u></strong></h3>
<p style="text-align: justify;">L’intervention successive de la <a href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000031701525&amp;categorieLien=id">loi n° 2015-1779 du 28 décembre 2015 relative à la gratuité et aux modalités de la réutilisation des informations du secteur public</a> et de la <a href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2016/10/7/ECFI1524250L/jo/texte">loi n° 2016-1321 du 7 octobre 2016 pour une République numérique</a> ont changé en profondeur le paysage de l’open data.</p>
<p style="text-align: justify;">Tout d’abord, la loi de 2015 <strong>a fixé un principe de gratuité de la réutilisation des informations publiques, avec un régime d’exception très encadré. Or, l’établissement d’une licence n’était prévu que pour les réutilisations soumises à redevance.</strong> Cette disposition (qui pouvait parfois être interprétée <em>a contrario</em> comme ne permettant pas la délivrance d’une licence dès lors que la réutilisation était gratuite) ne permettait pas d’en imposer l’usage par les administrations.</p>
<p style="text-align: justify;">Ainsi, seuls avaient lieu à s’appliquer les principes généraux de la loi CADA selon lesquels : « <em>Sauf accord de l&rsquo;administration, la réutilisation des informations publiques est soumise à la condition que ces dernières ne soient pas altérées, que leur sens ne soit pas dénaturé et que leurs sources et la date de leur dernière mise à jour soient mentionnées</em>. »</p>
<p style="text-align: justify;">Désormais, la possibilité pour les administrations de proposer une licence de réutilisation d&rsquo;informations publiques même lorsque la réutilisation est gratuite est prévue par la loi. Lors de la consultation de la CADA sur le projet de loi Valter,<strong> la commission avait insisté sur la vertu pédagogique des licences,</strong> dans un contexte de réutilisation gratuite, qui donnent l’occasion de rappeler opportunément au réutilisateur les règles relatives à la réutilisation des informations publiques.</p>
<p style="text-align: justify;">Les lois de 2105 et 2016 ont par ailleurs successivement fait basculer dans l’open data les informations publiques du secteur culturel, de l’enseignement et de la recherche ainsi que les services publics industriels et commerciaux.</p>
<p style="text-align: justify;">Enfin, la loi de 2016 a posé des principes très forts en faveur de l’open data parmi lesquels :</p>
<ul>
<li>Un principe de diffusion par défaut des informations publiques dont les premiers effets se feront sentir dès le 7 avril prochain (art. 312-1-1 du CRPA, entrant en vigueur 6 mois après la promulgation de la loi République numérique), et qu’il convient d’anticiper,</li>
<li>L’adaptation du droit <em>sui generis</em> des producteurs de bases de données pour qu’il ne puisse constituer un obstacle à la réutilisation d’informations publiques (art. L. 321-3 du CRPA),</li>
<li>La disparition de certaines des restrictions relatives à la réutilisation de données à caractère personnel (suppression du premier alinéa de l&rsquo;art. L. 322-2 du CRPA) et la possibilité de diffuser plus largement certains documents contenant des données à caractère personnel, dont la liste sera fixée par décret (art. L. 312-1-2 du CRPA),</li>
<li>L’obligation pour les administrations de choisir une licence parmi celles figurant sur une liste fixée par décret lorsque la réutilisation gratuite de leurs informations publiques est soumise à licence à titre gratuit donne lieu à l&rsquo;établissement d&rsquo;une licence, cette licence est choisie parmi celles figurant sur une liste fixée par décret (art. L. 323-2 du CRPA).</li>
</ul>
<p style="text-align: justify;">C’est dans ce contexte que cette nouvelle licence a été élaborée. Elle est destinée à prendre en compte tous ces nouveaux enjeux et à les anticiper en vue de la publication imminente du décret « licences » prévu à l’article L. 323-2 du CRPA.</p>
<p style="text-align: justify;">Elle figurera ainsi parmi la liste des licences que les administrations pourront proposer et se substituera pour les administrations à la Licence Ouverte à partir de l’entrée en vigueur du décret.</p>
<h3 style="text-align: justify;"><strong><u>La Licence Ouverte de 2011 n’était pas adaptée à ces nouveaux enjeux</u></strong></h3>
<p style="text-align: justify;">L’emploi, dans la Licence Ouverte, des termes très génériques « producteur » et « information », s’il avait le mérite de pouvoir embrasser des entités et des données de nature privée n’était pas parfaitement adapté aux informations publiques.</p>
<p style="text-align: justify;">En effet, les données <u>reçues</u>, et non produites, par les administrations entrent également dans le champ des informations publiques qui ont vocation à être diffusées et réutilisées. Dès lors, cette licence n’était plus compatible avec le régime des licences de réutilisation d’informations publiques prévu par la loi de 2016.</p>
<p style="text-align: justify;">Si le choix de cette Licence Ouverte ne s’avère plus possible pour les administrations, celle-ci peut néanmoins toujours être utilisée par des acteurs privés. Les licences LO et LOA sont par ailleurs compatibles.</p>
<h3 style="text-align: justify;"><strong><u>La Licence Ouverte Administrations garantit les droits des réutilisateurs</u></strong></h3>
<p>Du fait des changements intervenus en 2015 et 2016, la Licence Ouverte Administrations a choisi de bien rappeler aux réutilisateurs les droits et les obligations qui ressortent de la loi.</p>
<p style="text-align: justify;">Si certains thèmes sont apparus dans cette licence, comme le régime applicable aux données à caractère personnel (les archives, qui sont désormais des informations publiques, en contiennent de très nombreuses), <strong>ce n’est pas pour faire peser de nouvelles contraintes sur les réutilisateurs mais bien pour les informer des obligations éventuelles qui sont les leurs</strong>. Ces dispositions ne sont aucunement une nouveauté. Si la Licence Ouverte était muette sur ce point, le régime « CNIL » était d&rsquo;ores et déjà applicable. Il l’est et le demeurera dès lors qu’il y a traitement de données à caractère personnel. L’évolution des technologies big data peuvent conduire à la réidentification des personnes, la licence se devait de traiter ce point.</p>
<p style="text-align: justify;">Il en va de même pour le rappel selon lequel des informations sur lesquelles des tiers détiennent des droits de propriété intellectuelle <strong><u>ne constituent pas des informations publiques</u></strong> et sont donc hors champ de la licence. Il s’agit là encore d’un rappel de la loi en vigueur depuis 2005 (art. L. 321-2 du CRPA) à vocation uniquement pédagogique, et non une volonté de restreindre d’une façon ou d’une autre les droits des réutilisateurs.</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>Pour le reste, les droits des réutilisateurs sont ceux garantis par la loi qui a consacré une liberté de réutilisation</strong>. Cette liberté ne peut faire l’objet d’une restriction que pour des motifs d’intérêt général, de façon proportionnée et ne doit pas avoir pour objet ou pour effet de restreindre la concurrence (art. L. 323-2 du CRPA).</p>
<p>Ainsi, pour les informations publiques soumises à cette licence, les réutilisateurs, tout comme sous la Licence Ouverte, demeurent libres de les :</p>
<ul>
<li>reproduire, copier, publier et transmettre ;</li>
<li>diffuser et redistribuer;</li>
<li>adapter, modifier, extraire et transformer</li>
<li>exploiter à titre commercial.</li>
</ul>
<hr />
<blockquote>
<h3><strong><span style="text-decoration: underline;"><em>En résumé :</em></span></strong></h3>
<ul>
<li>La Licence Ouverte Administrations (LOA) a été rendue nécessaire par les évolutions du cadre légal et règlementaire de l’open data pour les administrations, elle ne concerne que <strong><u>les informations publiques,</u></strong></li>
<li>Pour les administrations qui avaient jusque-là fait le choix de la Licence Ouverte, la « LOA » se substituera à celle-ci dès l’entrée en vigueur du décret « licences » prévu à l’article 323-2 du CRPA sans effet rétroactif,</li>
<li>La Licence Ouverte pourra continuer à être utilisée par des acteurs autres que des administrations s’ils le souhaitent,</li>
<li>Ces deux licences sont compatibles,</li>
<li>La Licence Ouverte Administrations n’amène p<strong>as de recul des droits pour les réutilisateurs</strong>. Elle contient, à des fins pédagogiques, des éléments de rappel du cadre juridique applicable le cas échéant. Il n’y a pas d’incidence juridique sur les réutilisations faites à partir de données publiques initialement diffusées sous Licence Ouverte.</li>
</ul>
</blockquote>
<hr />
<p style="text-align: justify;"><strong>Nous espérons ainsi que ces clarifications permettront aux réutilisateurs et aux administrations d’avoir une vision claire et exhaustive de leurs droits et obligations.</strong></p>
<p style="text-align: left;">
<p>[:]</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
