<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Claire-Marie Foulquier-Gazagnes &#8211; Etalab</title>
	<atom:link href="/author/claire-marie/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>Politique publique de la donnée</description>
	<lastBuildDate>Tue, 15 Oct 2019 08:45:56 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.4.3</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2014/07/cropped-cropped-cropped-aa9eee178642d58b458d01f5f5c739e581e7679497608b57e987b60abc937e-32x32.jpg</url>
	<title>Claire-Marie Foulquier-Gazagnes &#8211; Etalab</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Découvrez la 1e promotion des Entrepreneurs d&#8217;intérêt général</title>
		<link>/decouvrez-la-1e-promotion-des-entrepreneurs-dinteret-general</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Claire-Marie Foulquier-Gazagnes]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 14 Dec 2016 14:20:24 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<category><![CDATA[Ecosystème]]></category>
		<category><![CDATA[EIG]]></category>
		<category><![CDATA[Entrepreneurs d'intérêt général]]></category>
		<category><![CDATA[Modernisation de l'action publique]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=6068</guid>

					<description><![CDATA[[:fr]Suite au lancement du programme Entrepreneurs d&#8217;intérêt général, nous sommes fier.e.s de vous en présenter sa première promotion ! Pour rappel, il s&#8217;agit de constituer une promotion de 11 personnes, recrutées pour 10 mois, pour résoudre, par leurs compétences numériques d&#8217;exception et grâce aux données, des défis d&#8217;intérêt général, au sein d&#8217;administrations pionnières. Le processus de sélection Dès la &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/decouvrez-la-1e-promotion-des-entrepreneurs-dinteret-general"> <span class="screen-reader-text">Découvrez la 1e promotion des Entrepreneurs d&#8217;intérêt général</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[[:fr]Suite au lancement du programme <a href="http://www.gouvernement.fr/entrepreneur-interet-general" class="broken_link">Entrepreneurs d&rsquo;intérêt général</a>, nous sommes fier.e.s de vous en présenter sa <strong>première promotion</strong> !</p>
<p style="text-align: justify;">Pour rappel, il s&rsquo;agit de constituer une promotion de 11 personnes, recrutées pour 10 mois, pour résoudre, par leurs compétences numériques d&rsquo;exception et grâce aux données, des <strong>défis d&rsquo;intérêt général</strong>, au sein d&rsquo;administrations pionnières.</p>
<h3><span style="color: #2c8bde;"><strong><em>Le processus de sélection</em></strong></span></h3>
<p style="text-align: justify;">Dès la clôture de l’appel à projet le 21 novembre au soir, <strong>115 candidatures</strong> ont été étudiées par Etalab et par les administrations d&rsquo;accueil, avec le soutien du Conseil Général de l’Economie, de l’Industrie, de l’Energie, et des Technologies (<a href="http://www.economie.gouv.fr/cge/actualites" class="broken_link">CGEIET</a>) afin d&rsquo;assurer une pré-sélection. Sur ces 115 candidatures reçues, l’âge moyen est de 33 ans. 12% des candidats sont des femmes. Les défis qui ont reçu le plus de candidatures sont ceux de la Cour des Comptes et des ministères de la Culture et de l’Intérieur.</p>
<p style="text-align: justify;">Le jury s’est réuni le 29 novembre et a procédé à des auditions des finalistes aux côtés des représentants des administrations concernées. Présidé par Frédéric Mazzella, président et fondateur de Blablacar, ce jury était également composé des personnes suivantes :</p>
<ul>
<li style="text-align: justify;"><strong>François Bancilhon</strong>, co-fondateur et CEO de Data Publica</li>
<li style="text-align: justify;"><strong>Florian Bucher</strong>, co-fondateur de l&rsquo;École 42</li>
<li style="text-align: justify;"><strong>Diana Filippova</strong>, connector à OuiShare</li>
<li style="text-align: justify;"><strong>Xavier Dupré</strong>, professeur à l’Ensae – chercheur Microsoft</li>
<li style="text-align: justify;"><strong>Céline Lazorthes</strong>, fondatrice et CEO  de Leetchi Group &#8211; Leetchi.com &amp; MANGOPAY</li>
<li style="text-align: justify;"><strong>Pierre Pezziardi</strong>, L&rsquo;informatique conviviale</li>
<li style="text-align: justify;"><strong>Romain Niccoli</strong>, fondateur et Chief product officer de Critéo</li>
<li style="text-align: justify;"><strong>Laure Lucchesi</strong>, directrice Etalab</li>
</ul>
<p>A l&rsquo;issue de ces entretiens, le jury a sélectionné <strong>11 lauréats</strong> qui démarreront leurs missions au sein de l’État à compter du 2 janvier 2017, pour 10 mois. Une animation sera assurée avec le <a href="https://liberte.paris/">Liberté Living La</a>b pour créer un esprit de promotion et d’entraide entre les lauréats et les mentors opérationnels des ministères et organismes publics.</p>
<h3><span style="color: #2c8bde;"><strong><em>Les lauréats</em></strong></span></h3>
<p><strong><span style="color: #000000;"><img decoding="async" class=" wp-image-6077 alignleft" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2016/12/c42b.jpg" alt="c42b" width="97" height="118" /></span></strong></p>
<p><strong><span style="color: #000000;"><span style="color: #3366ff;">Constance de Quatrebarbes</span></span></strong> est ingénieure. Littéraire de formation, et programmeuse passionnée, elle s’est spécialisée dans la science de données ainsi que dans le développement de méthodes et outils numériques appliquées aux Sciences Humaines et Sociales. Entrepreneuse depuis 2009, elle conseille et accompagne les entreprises dans la mise en valeur de leurs données. Elle relèvera le défi de la <strong>Bibliothèque nationale de France</strong>.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><img decoding="async" class="wp-image-6078 alignleft" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2016/12/gross.jpg" alt="gross" width="96" height="123" srcset="/wp-content/uploads/2016/12/gross.jpg 328w, /wp-content/uploads/2016/12/gross-234x300.jpg 234w" sizes="(max-width: 96px) 100vw, 96px" /></p>
<p><strong><span style="color: #3366ff;">Martin Gross</span> </strong>: Ingénieur Supélec, passionné par les problématiques de data (et d&rsquo;open data) ainsi que de web technologies, Martin a co-fondé avec son frère CommoPrices.com, le plus grand portail de prix de matières premières au monde. Il rejoindra le défi du <strong>ministère de l’intérieur</strong>.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><img decoding="async" class="wp-image-6079 alignleft" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2016/12/grab.jpg" alt="grab" width="97" height="125" srcset="/wp-content/uploads/2016/12/grab.jpg 350w, /wp-content/uploads/2016/12/grab-233x300.jpg 233w" sizes="(max-width: 97px) 100vw, 97px" /></p>
<p><span style="color: #3366ff;"><strong>Tristram Gräbener</strong> </span>: Passionné des problématiques de transport, de cartographie et de données ouvertes. Après un doctorat en calcul d’itinéraires multimodaux à l’université de Toulouse, il a participé à la création de navitia.io au sein de Kisio Digtal puis a travaillé trois ans chez Capitaine Train pour faciliter et donc encourager le voyage en train à travers l’Europe. Il relèvera le défi du <strong>ministère de l’intérieur</strong>.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong><span style="color: #3366ff;"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-6080 alignleft" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2016/12/david.png" alt="david" width="104" height="142" srcset="/wp-content/uploads/2016/12/david.png 366w, /wp-content/uploads/2016/12/david-220x300.png 220w" sizes="(max-width: 104px) 100vw, 104px" />Etienne David</span></strong> : ingénieur AgroParisTech, Master de recherche à Paris-Dauphine en Data Mining, c’est un jeune entrepreneur de 24 ans. Spécialisé en analyse d’image, il réalise sa thèse de Master à Singapour. Attentif aux défis contemporains liés à l&rsquo;alimentation, il part explorer avec deux partenaires pendant un an l’Afrique et l’Asie à la rencontre de solutions alternatives et ingénieuses dans l’alimentation afin de les partager au plus grand nombre: c’est le projet Jugaaddict. Il est choisi pour relever le défi de l’<strong>Agence Française de Développement.</strong></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><span style="color: #3366ff;"><strong><img loading="lazy" decoding="async" class=" wp-image-6081 alignleft" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2016/12/chabouis.jpg" alt="chabouis" width="100" height="139" />Francis Chabouis </strong></span>: Ingénieur de formation (Centrale Lyon 2006) avec une spécialité en mathématiques, il travaille en finance de marché plusieurs années avant de devenir développeur en 2012. Après avoir travaillé 3 ans à la R&amp;D d&rsquo;un éditeur de logiciel financier, il fonde Ubikiwi pour proposer des services innovants en cartographie, data-visualisation et mobilité. L&rsquo;objectif : aider lesgens à passer moins de temps dans les transports. Il a donc naturellement proposé sa contribution au programme d&rsquo;entrepreneur d&rsquo;intérêt général sur le défi du <strong>ministère de l’intérieur</strong>.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><span style="color: #3366ff;"><strong>Léo Boulo<img loading="lazy" decoding="async" class=" wp-image-6082 alignleft" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2016/12/bouloc.jpg" alt="bouloc" width="108" height="147" />c</strong></span>  a grandi en région parisienne. Il est ingénieur de l&rsquo;ENSTA ParisTech et diplômé d&rsquo;un Master de l&rsquo;ENS Cachan en mathématiques appliquées et apprentissage automatique. Ses expériences dans le public et en start-up dans différents pays (Palestine, Inde, France, USA) lui font découvrir la variété des champs d&rsquo;application de la science des données et le motivent à utiliser ces nouvelles technologies pour l&rsquo;intérêt général sur le défi du<strong> ministère de la recherche</strong>.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-6083 alignleft" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2016/12/cossin.jpg" alt="cossin" width="108" height="144" srcset="/wp-content/uploads/2016/12/cossin.jpg 1932w, /wp-content/uploads/2016/12/cossin-225x300.jpg 225w, /wp-content/uploads/2016/12/cossin-768x1024.jpg 768w" sizes="(max-width: 108px) 100vw, 108px" /></p>
<p><strong><span style="color: #3366ff;">Sébastien Cossin</span></strong> : Pendant ses études de médecine, il constate le retard des systèmes d&rsquo;information en santé qui impacte la qualité des soins. Motivé pour moderniser les outils informatiques et passionné par les nouvelles technologies, il réalise un master 2 en informatique médicale puis rejoint une équipe de recherche Inserm. Il décide de devenir entrepreneur d&rsquo;intérêt général sur le défi du <strong>ministère de la santé</strong> pour montrer qu&rsquo;il est possible d&rsquo;exploiter les données de santé, à des fins éthiques et pour le bien commun.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><span style="color: #3366ff;"><strong>Frédéric B<img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-6084 alignleft" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2016/12/bardolle.jpg" alt="bardolle" width="116" height="148" srcset="/wp-content/uploads/2016/12/bardolle.jpg 1093w, /wp-content/uploads/2016/12/bardolle-236x300.jpg 236w, /wp-content/uploads/2016/12/bardolle-768x977.jpg 768w, /wp-content/uploads/2016/12/bardolle-805x1024.jpg 805w" sizes="(max-width: 116px) 100vw, 116px" />ardolle</strong></span> : il a passé les 6 dernières années à résoudre des problèmes grâce aux données. CTO de Data for Good, il accompagne les projets data science réalisés par la communauté de 300 volontaires pour des associations et des institutions publiques. L&rsquo;été dernier, il a participé en tant que mentor au Paris Summer Innovation Fellowship, un programme rassemblant 20 jeunes innovateurs travaillant sur des projets à impact social. Il rejoint les entrepreneurs d’intérêt général sur le défi de la<strong> Cour des comptes</strong>.<br />
<span style="color: #3366ff;"><strong><br />
</strong></span></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><span style="color: #3366ff;"><strong><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-6085 alignleft" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2016/12/dupont.jpg" alt="dupont" width="107" height="143" srcset="/wp-content/uploads/2016/12/dupont.jpg 1536w, /wp-content/uploads/2016/12/dupont-225x300.jpg 225w, /wp-content/uploads/2016/12/dupont-768x1024.jpg 768w" sizes="(max-width: 107px) 100vw, 107px" />Laurent Dupont </strong></span>: Diplômé de l&rsquo;École Polytechnique (Palaiseau) et du KTH (École Polytechnique Royale de Suède), il a une quinzaine d&rsquo;années d&rsquo;expérience en informatique. Il a contribué en France, en Suède et aux États-Unis à plusieurs startups en tant que responsable de projets et d&rsquo;équipes, co-fondateur et directeur technique. Ces entreprises sont marquées par une forte composante de recherche et d&rsquo;innovation souvent brevetée, centrée sur l&rsquo;analyse et l&rsquo;interprétation de données complexes et hétérogènes. Il relèvera le défi du <strong>ministère de la recherche</strong>.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong><span style="color: #3366ff;"><img loading="lazy" decoding="async" class=" wp-image-6086 alignleft" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2016/12/guery.jpg" alt="guery" width="113" height="148" />Bastien Guerry </span></strong>: il est développeur et hacktiviste indépendant. Après des études de philosophie et de sciences cognitives, il renoue avec ses premières amours en découvrant le logiciel libre, il est aujourd&rsquo;hui mainteneur d&rsquo;Org-mode, un module pour organiser sa vie à l&rsquo;aide de fichiers textes. En tant que libriste, il participe au projet One Laptop Per Child en 2008, co-fonde OLPC France, devient premier salarié de Wikimédia France en 2010, fonde Le Musée Libre, puis Move Commons, puis contribue à ShareLex, jecode.org et les Hackadons.  Il rejoint le défi du <strong>ministère de la culture.</strong></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><span style="color: #3366ff;"><strong>Marion <img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-6087 alignleft" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2016/12/paclo.jpg" alt="paclo" width="106" height="138" srcset="/wp-content/uploads/2016/12/paclo.jpg 232w, /wp-content/uploads/2016/12/paclo-230x300.jpg 230w" sizes="(max-width: 106px) 100vw, 106px" />Paclot</strong></span> : Diplômée de l’ENSAE et de Sciences-Po Paris, Marion a d’abord occupé un poste d’économiste-statisticienne à l’ARCEP. Elle a ensuite travaillé comme datascientist chez Bluestone (cabinet de conseil spécialisé en datascience), Webhelp (leader de la gestion de clientèle externalisée), et en tant que datascientist indépendante. Dans le cadre du programme entrepreneur d’intérêt général, elle relèvera le défi du<strong> ministère de l’économie et des finances</strong>.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Etalab assurera également un accompagnement de cette promotion tout au long de l&rsquo;année, en lien avec les administrations accueillant ce programme.[:]
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Retour sur le hackathon #OpenSirene</title>
		<link>/retour_sur_le_hackathon_opensirene</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Claire-Marie Foulquier-Gazagnes]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 17 Nov 2016 13:43:30 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=6016</guid>

					<description><![CDATA[[:fr] Le 15 novembre, l&#8217;Insee et Etalab organisaient le hackathon #OpenSirene au SenseSpace. Durant une journée, près d&#8217;une centaine de participants ont croisé et réutilisé les données des 10 millions d&#8217;établissements et 9 millions d&#8217;entreprises, centralisées par Sirene. Tant le nombre de participants que la qualité des réalisations ont témoigné de l&#8217;engouement suscité par l&#8217;ouverture &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/retour_sur_le_hackathon_opensirene"> <span class="screen-reader-text">Retour sur le hackathon #OpenSirene</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[[:fr]
<p style="text-align: justify;">Le 15 novembre, l&rsquo;Insee et Etalab organisaient le hackathon #OpenSirene au SenseSpace. Durant une journée, près d&rsquo;une centaine de participants ont croisé et réutilisé les données des 10 millions d&rsquo;établissements et 9 millions d&rsquo;entreprises, centralisées par Sirene. Tant le nombre de participants que la qualité des réalisations ont témoigné de l&rsquo;engouement suscité par l&rsquo;ouverture prochaine en open data de cette base de référence. <span id="more-6016"></span></p>
<h4 style="text-align: justify;">Des données disponibles en open data dès le 4 janvier</h4>
<p style="text-align: justify;">En vertu de la <a href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2016/10/7/ECFI1524250L/jo/texte">loi pour une République numérique</a>, les données Sirene seront ouverte en open data à partir de début janvier 2017. Des informations économiques clefs &#8211; comme la localisation, l&rsquo;activité principale, les tranches d&rsquo;effectifs ou la nature juridique des établissements &#8211; seront alors réutilisables par tous, et ce gratuitement.</p>
<p style="text-align: justify;">Le directeur de l&rsquo;Insee a ainsi rappelé dans son discours que « la base Sirene était réactualisée plus de 10 000 fois par jour », et serait ouverte à un rythme quotidien, « preuve que l&rsquo;institut ne fait pas les choses à moitié. » Pour la ministre Axelle Lemaire, il s&rsquo;agit là d&rsquo;une illustration concrète du service public de la donnée.</p>
<p style="text-align: justify;">Les participants à #OpenSirene ont permis de tester la mise à disposition de ces données, puisqu&rsquo;ils ont eu accès à :</p>
<ul style="text-align: justify;">
<li>un fichier stock, « photographie » de la base au 30 juin 2016</li>
<li>les fichiers de mise à jour quotidiens (jours ouvrés) du mois de juillet et d&rsquo;août 2016</li>
</ul>
<p style="text-align: justify;">Ces données avaient été enrichies par l&rsquo;équipe d&rsquo;Etalab, qui avait notamment géocodé la base Sirene en la croisant avec la <a href="https://adresse.data.gouv.fr/">Base Adresse Nationale</a>. Les participants se sont engagés à ne pas rediffuser ces données, ni à en faire une utilisation commerciale, avant l&rsquo;ouverture effective de la base en open data.</p>
<h4 style="text-align: justify;">Des travaux d&rsquo;enrichissement des données d&rsquo;information économique</h4>
<p>Plusieurs projets réalisés durant #OpenSirene ont cherché à enrichir les données de la base Sirene ou de bases connexes :</p>
<ul>
<li style="text-align: justify;"><strong>Annuaire des données des entreprises</strong> : un groupe a réalisé un prototype fonctionnel d&rsquo;un annuaire des entreprises rassemblant les données Sirene et d&rsquo;autres issues de bases de données en open data (marques, brevets, annonces légales&#8230;), incluant un moteur de recherche et des filtres.</li>
<li style="text-align: justify;"><strong>Annuaire de l&rsquo;administration</strong> : les travaux de ce groupe, <a href="https://github.com/AlexisEidelman/AnnuaireServicePublic/tree/gh-pages/SIRENE">disponibles sur GitHub</a>, ont permis de croiser les données de <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/service-public-fr-annuaire-de-l-administration-base-de-donnees-locales/">l&rsquo;annuaire de l&rsquo;administration de la DILA</a>, en open data, et les données Sirene et d&rsquo;imaginer de nouvelles manières pour faire remonter automatiquement ces données, notamment en cas de changement de nom, via une API.</li>
<li style="text-align: justify;"><strong>OpenStreetMap</strong> : après des travaux de géo-codage de la base grâce à la <a href="https://adresse.data.gouv.fr/">Base Adresse Nationale</a>, le groupe s&rsquo;est attaché à <a href="http://osmose.openstreetmap.fr/fr/map/#item=7170&amp;class=99">comparer les données de localisation des entreprises dans la carte libre d&rsquo;OpenStreetMap et Sirene</a>, afin de corriger des erreurs et de proposer des rapprochements.</li>
<li style="text-align: justify;"><strong>WikiData</strong> : après <a href="https://queery.link/#/view/tables/entreprises-francaises-sur-wikidata" class="broken_link">l&rsquo;extraction des données des entreprises présentes sur Wikipédia</a>, via <a href="https://www.wikidata.org/wiki/Wikidata:Introduction/fr">Wikidata</a>, le groupe a travaillé à l&rsquo;enrichissement des données Sirene, tout en remarquant que seules 4000 entreprises françaises étaient à ce jour présentes sur Wikidata.</li>
</ul>
<h4 style="text-align: justify;">Des cas d&rsquo;usages démontrés sur l&#8217;emploi ou le tissu économique</h4>
<p>D&rsquo;autres projets se sont employés à utiliser la base Sirene pour résoudre des problèmes d&rsquo;intérêt général :</p>
<ul>
<li style="text-align: justify;"><strong>Economie locale</strong> : en croisant la base Sirene avec des données concernant les effectifs des entreprises, un groupe a pu identifier les métiers en croissance sur des territoires et les manques d&rsquo;entreprises du secteur sur des territoires comparables. Par exemple, les travaux ont démontré que la fabrication de lunette était en déclin dans la région de Bourgogne, tandis que la R&amp;D s&rsquo;y trouvait en forte croissance.</li>
<li style="text-align: justify;"><strong>Emploi</strong> : le projet « Boost Emploi » visait à accompagner la recherche d&#8217;emploi de chômeurs en utilisant les codes APE des entreprises, ainsi que de nombreuses autres données disponibles sur la formation et l&#8217;emploi, tant au niveau régional que gouvernemental.</li>
<li style="text-align: justify;"><strong>Tissu industriel</strong> : un groupe a conçu un jeu de société fondé sur les données Sirene permettant aux joueurs de mieux connaître les caractéristiques des entreprises, représentées sous forme de cartes.</li>
<li style="text-align: justify;"><strong>Indemnisation agricole</strong> : une équipe venue du Ministère de l&rsquo;agriculture a proposé un cas d&rsquo;usage sur l&rsquo;indemnisation des exploitants en cas de calamité agricole utilisant la base Sirene. Par exemple, sur une zone géographique sinistrée par une tempête, les données Sirene permettent d&rsquo;identifier les entreprises susceptibles d&rsquo;avoir été touchées, par secteur d&rsquo;activité.</li>
</ul>
<p style="text-align: justify;">En conclusion des travaux, la directrice d&rsquo;Etalab a souligné le potentiel économique de l&rsquo;ouverture de la base, sans autre égale dans le monde. Le directeur de l&rsquo;Insee a rappelé la stratégie de diffusion résolument open data de l&rsquo;Insee et annoncé que la porte de l&rsquo;Insee était grande ouverte aux réutilisateurs de données. La Secrétaire d&rsquo;Etat<span class="st"> chargée du Numérique et de l&rsquo;Innovation a finalement célébré un « vrai » hackathon et le nouveau rôle de l&rsquo;Insee comme animateur d&rsquo;une communauté d&rsquo;innovateurs de la data. </span></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-6019" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2016/11/CxUwO0dXcAAMLxS.jpg-large.jpg" alt="cxuwo0dxcaamlxs-jpg-large" width="2048" height="663" srcset="/wp-content/uploads/2016/11/CxUwO0dXcAAMLxS.jpg-large.jpg 2048w, /wp-content/uploads/2016/11/CxUwO0dXcAAMLxS.jpg-large-300x97.jpg 300w, /wp-content/uploads/2016/11/CxUwO0dXcAAMLxS.jpg-large-768x249.jpg 768w, /wp-content/uploads/2016/11/CxUwO0dXcAAMLxS.jpg-large-1024x332.jpg 1024w" sizes="(max-width: 2048px) 100vw, 2048px" />[:]
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>[:fr]#OpenSirene : un hackathon pour préparer l&#8217;ouverture de la base Sirene de l&#8217;Insee[:]</title>
		<link>/opensirene-un-hackathon-pour-preparer-louverture-du-registre-des-entreprises-sirene</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Claire-Marie Foulquier-Gazagnes]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 19 Oct 2016 17:23:57 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=5781</guid>

					<description><![CDATA[[:fr] Avancée majeure pour l&#8217;open data, la base Sirene de l&#8217;Insee sera ouverte début janvier 2017. Afin que cette ouverture se déroule dans les meilleures conditions, l&#8217;Insee, en partenariat avec Etalab, et dans le cadre de la Semaine de l&#8217;Innovation Publique, organise le 15 novembre un hackathon au SenseSpace. Développeurs, data-scientists et porteurs de projets &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/opensirene-un-hackathon-pour-preparer-louverture-du-registre-des-entreprises-sirene"> <span class="screen-reader-text">[:fr]#OpenSirene : un hackathon pour préparer l&#8217;ouverture de la base Sirene de l&#8217;Insee[:]</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[[:fr]
<p class="entry-title"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-5993 aligncenter" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2016/10/VISU-SIRENE-FINAL--300x163.jpg" width="423" height="230" srcset="/wp-content/uploads/2016/10/VISU-SIRENE-FINAL--300x163.jpg 300w, /wp-content/uploads/2016/10/VISU-SIRENE-FINAL--768x417.jpg 768w, /wp-content/uploads/2016/10/VISU-SIRENE-FINAL--1024x555.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2016/10/VISU-SIRENE-FINAL-.jpg 1204w" sizes="(max-width: 423px) 100vw, 423px" /></p>
<p class="entry-title" style="text-align: justify;">Avancée majeure pour l&rsquo;open data, la base Sirene de l&rsquo;Insee sera <a href="https://www.etalab.gouv.fr/louverture-du-repertoire-sirene-par-linsee-au-1er-janvier-2017-une-avancee-majeure-pour-lopen-data">ouverte début janvier 2017</a>. Afin que cette ouverture se déroule dans les meilleures conditions, l&rsquo;Insee, en partenariat avec Etalab, et dans le cadre de la <a href="http://www.modernisation.gouv.fr/la-semaine-de-linnovation-publique/programme/programme-2016/opensirene" class="broken_link">Semaine de l&rsquo;Innovation Publique</a>, organise le 15 novembre un hackathon au <a href="http://sensecube.cc/">SenseSpace</a>. Développeurs, data-scientists et porteurs de projets sont invités à s&rsquo;inscrire pour travailler durant une journée sur ce référentiel des entreprises et à en proposer de nouveaux usages.</p>
<p class="entry-title" style="text-align: justify;"><span id="more-5781"></span></p>
<h4 class="entry-title" style="text-align: justify;">Données mises à disposition lors du hackathon</h4>
<p style="text-align: justify;">La base de données Sirene comprend 10 millions d&rsquo;établissements et 9 millions d&rsquo;entreprises et propose ainsi la cartographie la plus complète de l&rsquo;activité économique française. Donnée de référence, cette base peut s&rsquo;interconnecter avec de nombreuses autres grâce à la présence d&rsquo;un numéro d&rsquo;identification des établissements.</p>
<p style="text-align: justify;">Lors du hackathon #OpenSirene du 15 novembre, seront mis à disposition pour la journée :</p>
<ul style="text-align: justify;">
<li>un fichier stock, « photographie » de la base au 30 juin 2016</li>
<li>les fichiers de mise à jour quotidiens (jours ouvrés) du mois de juillet 2016</li>
</ul>
<p style="text-align: justify;">Les dessins des fichiers décrivant ces deux types de ressources sont disponibles <a href="http://sirene.fr/static-resources/doc/dessin_L2_description_complete.pdf">ici pour le stock</a> et <a href="http://sirene.fr/static-resources/doc/dessin_XL2_description_complete.pdf">ici pour les mises à jour quotidiennes</a>.</p>
<p style="text-align: justify;">Ces fichiers comprennent de nombreuses variables. Pour chaque établissement, l&rsquo;Insee diffuse des informations sur :</p>
<ul style="text-align: justify;">
<li style="text-align: justify;">sa localisation : adresse, département, etc.</li>
<li style="text-align: justify;">ses caractéristiques économiques : activité principale exercée,  tranche d&rsquo;effectifs, etc.</li>
<li style="text-align: justify;">ses caractéristiques juridiques : nature juridique, etc.</li>
<li style="text-align: justify;">son objet : raison sociale, sigle, etc</li>
</ul>
<h4 class="entry-title" style="text-align: justify;">Déroulement du hackathon et conditions de participation</h4>
<p style="text-align: justify;">Le hackathon aura lieu au <a href="http://sensecube.cc/">SenseSpace</a> (<span class="_Xbe">11 Rue Biscornet, 75012 Paris</span>) le mardi 15 novembre 2016, dans le cadre de la <a href="http://www.modernisation.gouv.fr/la-semaine-de-linnovation-publique" class="broken_link">Semaine de l&rsquo;innovation publique</a>. Les participants inscrits seront accueillis dès 9h15. Après une présentation des jeux de données, les groupes se formeront autour de sujets pitchés en 2 minutes par les participants. Les travaux, entrecoupés d&rsquo;une pause déjeuner, se dérouleront jusqu&rsquo;à 17h, heure de début des restitutions. La journée sera conclue par des interventions ministérielles et un cocktail.</p>
<p style="text-align: justify;">L&rsquo;inscription au hackathon est <a href="https://rdv.etalab.gouv.fr/e/12/opensirene-un-hackathon-pour-preparer-louverture-du-registre-des-entreprises-sirene" class="broken_link">requise ici</a>, dans la limite des places disponibles.</p>
<p style="text-align: justify;">En participant à ce hackathon, les participants s&rsquo;engagent à ne pas faire un usage à visée commerciale des données Sirene qui seront mises à disposition dans ce cadre, ni à les transmettre hors cercle des participants au hackathon avant le 4 janvier 2017, date probable de mise en ligne des fichiers de la base Sirene en open data. Nous vous remercions de cet engagement, demandé pour des raisons d&rsquo;égalité de traitement des ré-utilisateurs, ce hackathon étant organisé à une date antérieure à l&rsquo;ouverture en open data des données Sirene.</p>
[:]
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>[:fr]Retour sur le hackathon #CodeGouv sur l&#8217;ouverture de codes sources par l&#8217;Etat[:]</title>
		<link>/retour-sur-le-hackathon-codegouv-sur-louverture-de-codes-sources-par-letat</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Claire-Marie Foulquier-Gazagnes]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 19 Oct 2016 07:59:17 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Ecosystème]]></category>
		<category><![CDATA[Événements]]></category>
		<category><![CDATA[code source]]></category>
		<category><![CDATA[codegouv]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=5763</guid>

					<description><![CDATA[[:fr] Le 13 octobre, à la Paillasse, se sont réunis développeurs, designers, data-scientistes, fonctionnaires et curieux autour de l’ouverture des codes sources des simulateurs de l’Etat. Le hackathon #CodeGouv, organisé par la DILA (Direction de l’Information Légale et Administrative) et Etalab, anticipait les dispositions de la Loi pour une République Numérique. Cette loi pose en &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/retour-sur-le-hackathon-codegouv-sur-louverture-de-codes-sources-par-letat"> <span class="screen-reader-text">[:fr]Retour sur le hackathon #CodeGouv sur l&#8217;ouverture de codes sources par l&#8217;Etat[:]</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[[:fr]
<p style="text-align: justify;">Le 13 octobre, à <a href="http://lapaillasse.org/">la Paillasse</a>, se sont réunis développeurs, designers, data-scientistes, fonctionnaires et curieux autour de l’ouverture des codes sources des simulateurs de l’Etat.</p>
<p style="text-align: justify;">Le <a href="https://www.etalab.gouv.fr/codegouv-le-13-octobre-ouvrir-les-codes-sources-des-simulateurs-de-letat">hackathon #CodeGouv</a>, organisé par la <a href="http://www.dila.premier-ministre.gouv.fr/" class="broken_link">DILA </a>(Direction de l’Information Légale et Administrative) et Etalab, anticipait les dispositions de la <a href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichLoiPubliee.do?idDocument=JORFDOLE000031589829&amp;type=general&amp;legislature=14">Loi pour une République Numérique</a>. Cette loi pose en effet le principe de l’ouverture des codes sources des administrations, considérés dorénavant comme des documents administratifs et à ce titre communicables aux citoyens.</p>
<p style="text-align: justify;">L’objectif de cette journée ? Contribuer à l’amélioration des simulateurs étatiques et développer de nouveaux prototypes. A ce jeu-là, les participants ont été particulièrement inspirés. Agents de la fonction publique, associations, start-ups… Nombreux sont ceux qui ont répondu à l’appel. Étaient notamment présents l’Association des Développeurs et utilisateurs de logiciels libres pour les administrations et les collectivités territoriales (ADULLACT), l&rsquo;Autorité de régulation des communications électroniques et des postes (ARCEP), la Commission d’Accès aux Documents Administratifs (CADA), Etalab et la DILA.</p>
<p style="text-align: justify;">De nombreuses ressources étaient mises à leur disposition :  le code source du <a href="https://github.com/eureka2/G6K">logiciel de génération des simulateurs de la DILA, nommé G6K</a>, les <a href="https://gitlab.com/pidila/sp-simulateurs-data/tree/master">données et règles relatives aux trois simulateurs de la DILA</a> (la carte grise, la gratification des stagiaires et les intérêts moratoires), ainsi que le <a href="https://framagit.org/etalab/faire-simple">code source de la plateforme de consultation faire-simple.gouv.fr</a>.<br />
Elles ont été la matière première du développement de plusieurs projets au cours de la journée :</p>
<ul style="text-align: justify;">
<li>Créer un simulateur (<a href="http://g6k.raviart.com/simulateur/calcul/codegouv" class="broken_link">prototype ici</a>), sous G6K, afin d’anticiper les besoins et les questions posées par les administrations dans le cadre de l‘ouverture de leurs codes sources</li>
<li>Prototyper un simulateur de coût d&#8217;embauche, à partir d&rsquo;un simulateur existant <a href="https://embauche.beta.gouv.fr/">embauche.beta.gouv.fr</a> et d&rsquo;<a href="https://www.openfisca.fr/">OpenFisca</a>, en utilisant le logiciel de simulation G6K</li>
<li>Enrichir le micro-simulateur <a href="https://www.openfisca.fr/">OpenFisca</a> des règles déterminant la gratification des stagiaires, telles que modélisées par le simulateur de la DILA</li>
<li>A partir du text-mining des données de contributions de <a href="http://www.faire-simple.gouv.fr/" class="broken_link">faire-simple.fr</a>, proposer une nouvelle interface de consultation pour cette plateforme de consultation</li>
</ul>
<p style="text-align: justify;">Dans son mot de conclusion suivant les restitutions, Laure Lucchesi, directrice d&rsquo;Etalab, a souligné que l&rsquo;ouverture des codes sources,  « nouvelle frontière de l&rsquo;action d&rsquo;Etalab », ferait l&rsquo;objet de collaborations internationales lors du <a href="https://fr.ogpsummit.org/osem/conference/ogp-summit" class="broken_link">Sommet du Partenariat pour un gouvernement ouvert</a> (7-9 décembre, Paris). Thomas Saint-Aubin, représentant la DILA, à quant à lui pointé deux intérêts majeurs de ce hackathon : faire dialoguer les cultures libres et propriétaires autour de l&rsquo;ouverture de codes sources et faire collaborer des projets comme <a href="https://www.openfisca.fr/">OpenFisca</a> et <a href="https://github.com/eureka2/G6K">G6K</a>.</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-5766" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2016/10/Photo-2.jpg" alt="photo-2" width="640" height="264" srcset="/wp-content/uploads/2016/10/Photo-2.jpg 640w, /wp-content/uploads/2016/10/Photo-2-300x124.jpg 300w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" />[:]
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>[:fr]#OpenDataMedias : candidatures ouvertes pour les journalistes et activistes d&#8217;Afrique francophone [:]</title>
		<link>/opendatamedias-candidatures-ouvertes-pour-les-journalistes-et-activistes-dafrique-francophone</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Claire-Marie Foulquier-Gazagnes]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 14 Sep 2016 13:31:31 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=5446</guid>

					<description><![CDATA[[:fr] En février dernier, HackFrancophonie avait permis d&#8217;identifier des besoins en formations francophones sur les données ouvertes. Piloté par Etalab en partenariat avec CFI, la Banque Mondiale et le Partenariat pour un gouvernement ouvert, ce programme avait réuni une trentaine participants venus des gouvernements et des sociétés civiles de 9 pays francophones. Dans cette continuité, CFI, &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/opendatamedias-candidatures-ouvertes-pour-les-journalistes-et-activistes-dafrique-francophone"> <span class="screen-reader-text">[:fr]#OpenDataMedias : candidatures ouvertes pour les journalistes et activistes d&#8217;Afrique francophone [:]</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[[:fr]
<p style="text-align: justify;">En février dernier, <a href="https://www.etalab.gouv.fr/tag/hackfrancophonie">HackFrancophonie</a> avait permis d&rsquo;identifier des besoins en formations francophones sur les données ouvertes. Piloté par Etalab en partenariat avec <a href="http://www.cfi.fr/">CFI</a>, la <a href="http://donnees.banquemondiale.org/">Banque Mondiale</a> et le <a href="http://www.opengovpartnership.org/">Partenariat pour un gouvernement ouvert</a>, ce programme avait réuni une trentaine participants venus des gouvernements et des sociétés civiles de 9 pays francophones.</p>
<p style="text-align: justify;">Dans cette continuité, <a href="http://www.cfi.fr/">CFI</a>, l&rsquo;agence de coopération média, propose aujourd&rsquo;hui à 20 jeunes journalistes ou responsables d&rsquo;organisations de la société civile d&rsquo;Afrique francophone de se former à l&rsquo;open data. Les participants apprendront à utiliser les données pour améliorer le suivi des politiques publiques et le dialogue démocratique. Ils mettrons en pratique tant les composantes juridiques, que techniques ou politiques de l&rsquo;open data.</p>
<p style="text-align: justify;">Ce programme s&rsquo;articulera autour de deux temps forts :</p>
<ul>
<li style="text-align: justify;">Une session de formation aux données ouvertes, organisée à Dakar en novembre, permettra aux participants d&rsquo;acquérir un socle de compétences</li>
<li style="text-align: justify;">Une participation au <a href="https://fr.ogpsummit.org/osem/conference/ogp-summit" class="broken_link">Sommet du Partenariat pour un gouvernement ouvert</a>, à Paris en décembre, où ils restitueront leurs travaux</li>
</ul>
<p>Pour participer à Open Data Medias, les candidatures sont <a href="http://www.cfi.fr/fr/actualites/opendata-medias-formez-vous-lexploitation-des-donnees-ouvertes">ouvertes par CFI jusqu&rsquo;au 23 septembre</a>.[:]
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>[:fr]#CodeGouv le 13 octobre : ouvrir les codes sources des simulateurs de l&#8217;Etat[:]</title>
		<link>/codegouv-le-13-octobre-ouvrir-les-codes-sources-des-simulateurs-de-letat</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Claire-Marie Foulquier-Gazagnes]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 13 Sep 2016 13:57:20 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Événements]]></category>
		<category><![CDATA[code source]]></category>
		<category><![CDATA[codegouv]]></category>
		<category><![CDATA[logiciel libre]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=5436</guid>

					<description><![CDATA[[:fr] Vous êtes développeur, designer, data-scientiste ou expert et vous encouragez l&#8217;ouverture de codes sources et l&#8217;utilisation de logiciels libres dans l&#8217;Etat ? En partenariat avec Etalab, la Direction de l&#8217;information légale et administrative (DILA) ouvrira le 13 octobre les codes sources de trois de ses simulateurs : carte grise : le simulateur permet de &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/codegouv-le-13-octobre-ouvrir-les-codes-sources-des-simulateurs-de-letat"> <span class="screen-reader-text">[:fr]#CodeGouv le 13 octobre : ouvrir les codes sources des simulateurs de l&#8217;Etat[:]</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[[:fr]
<div class="row">
<div class="col-md-12">
<div class="content event_details">
<p>Vous êtes développeur, designer, data-scientiste ou expert et vous encouragez l&rsquo;ouverture de codes sources et l&rsquo;utilisation de logiciels libres dans l&rsquo;Etat ?</p>
<p>En partenariat avec <a href="http://www.etalab.gouv.fr/">Etalab</a>, la <a href="http://www.dila.premier-ministre.gouv.fr/" class="broken_link">Direction de l&rsquo;information légale et administrative</a> (DILA) ouvrira le 13 octobre les codes sources de trois de ses simulateurs :</p>
<ul>
<li><strong>carte grise</strong> : le <a href="https://www.service-public.fr/simulateur/calcul/cout-certificat-immatriculation">simulateur</a> permet de réaliser une estimation du coût de la carte grise d’un véhicule, qui diffère selon la localisation et le type de véhicule</li>
<li><strong>gratification des stagiaires</strong> : le <a href="https://www.service-public.fr/simulateur/calcul/gratification-stagiaire">simulateur</a> permet de calculer la gratification légale d&rsquo;un stagiaire qui varie en fonction du nombre d&rsquo;heures travaillées</li>
<li><strong>intérêt moratoire</strong> : le <a href="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/R209">simulateur</a> permet d&rsquo;évaluer le montant des intérêts dus à un sous-traitant en cas de retard dans un marché public</li>
</ul>
<p>D&rsquo;autres administrations éditrices de simulateurs parmi les <a href="https://www.service-public.fr/particuliers/recherche?keyword=&amp;rubricFilter=serviceEnLigne&amp;rubricTypeFilter=simulateur">51 accessibles</a> sur <a href="https://www.service-public.fr/">service-public.fr</a> sont invitées à ouvrir leur code source.</p>
<p>Afin de contribuer au code source de ces simulateurs et de développer de nouveaux prototypes, un hackathon est organisé le 13 octobre à <a href="http://lapaillasse.org/">La Paillasse</a> (Paris). Après un petit déjeuner (9h30) et une présentation technique des codes sources, les participants pitcheront leurs projets et travailleront en groupe de 10h à 17h. Ils restitueront leurs projets devant les équipes de la DILA, de service.public.fr et d&rsquo;Etalab avant de conclure la journée par un cocktail.</p>
<p>Que vous souhaitiez contribuer à la journée ou assister uniquement aux restitutions, les inscriptions se font <a href="https://rdv.etalab.gouv.fr/e/7/codegouv" class="broken_link">ici</a>.</p>
<p><em>Cet événement s&rsquo;inscrit dans le cadre de la <a href="https://www.etalab.gouv.fr/ogp">présidence française du Partenariat pour un gouvernement ouvert</a> et fait suite à <a href="https://www.etalab.gouv.fr/retour-sur-le-hackathon-codeimpot">l&rsquo;ouverture du code source du calculateur des impôts</a> en avril par la Direction des finances publiques, #CodeImpot.</em></p>
</div>
</div>
</div>
[:]
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>[:fr]#OpenAsso le 10 septembre : découvrez données ouvertes et associations participantes[:]</title>
		<link>/openasso-le-10-septembre-decouvrez-donnees-ouvertes-et-associations-participantes</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Claire-Marie Foulquier-Gazagnes]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 06 Sep 2016 15:47:58 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Data.gouv.fr]]></category>
		<category><![CDATA[Données]]></category>
		<category><![CDATA[Ecosystème]]></category>
		<category><![CDATA[Événements]]></category>
		<category><![CDATA[associations]]></category>
		<category><![CDATA[open data]]></category>
		<category><![CDATA[open data camp]]></category>
		<category><![CDATA[openasso]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=5365</guid>

					<description><![CDATA[[:fr] Le 10 septembre, Etalab organise le premier open data camp autour de données ouvertes par des associations : #OpenAsso. Cette journée permettra de diffuser la culture de la donnée dans le monde associatif et faire se rencontrer activistes et geeks. 7 associations ouvrent leurs données et proposent des défis autour de celles-ci. Experts de &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/openasso-le-10-septembre-decouvrez-donnees-ouvertes-et-associations-participantes"> <span class="screen-reader-text">[:fr]#OpenAsso le 10 septembre : découvrez données ouvertes et associations participantes[:]</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[[:fr]
<p style="text-align: justify;">Le 10 septembre, Etalab organise le <a href="https://www.etalab.gouv.fr/openasso-le-10-septembre-aidez-les-associations-a-ouvrir-leurs-donnees">premier open data camp autour de données ouvertes par des associations</a> : #OpenAsso. Cette journée permettra de diffuser la culture de la donnée dans le monde associatif et faire se rencontrer activistes et geeks. 7 associations ouvrent leurs données et proposent des défis autour de celles-ci. Experts de la donnée, venez mettre vos compétences au service d&rsquo;une bonne cause le temps d&rsquo;une journée en vous <a href="https://rdv.etalab.gouv.fr/e/3/openasso-aidez-les-associations-a-ouvrir-leurs-donnees" class="broken_link">inscrivant ici</a>.</p>
<p style="text-align: justify;"><span id="more-5365"></span></p>
<p>En préparation d&rsquo;#OpenAsso, les 6 associations partenaires ouvrent sur <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/">data.gouv.fr</a> leurs données et proposent aux participants à la journée du 10 septembre des défis fondés sur les données.</p>
<h4><span style="color: #000080;">Transparency France</span></h4>
<p style="text-align: justify;">La <a href="https://transparency-france.org/">branche française de Transparency International</a> vient de publier la <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/affaires-de-corruption-en-france-par-transparency-international-france-1/">base de données du site www.visualiserlacorruption.fr</a>. Cette base, crowdsourcée par des volontaires, recense les condamnations pour corruption ou autres atteintes à la probité parue dans la presse.<br />
<strong>Le défi </strong>: Comment automatiser l&rsquo;anonymisation des condamnation et l&rsquo;extraction de données issues de la presse ? Comment mieux représenter les données sur une carte ?</p>
<div data-udata-dataset-id="579a327388ee385e59d73ff6"></div>
<p><script id="udata" src="https://www.data.gouv.fr/static/widgets.js" async="" defer="defer"></script></p>
<h4><span style="color: #000080;">Oxfam France</span></h4>
<p>En mars dernier, <a href="https://www.oxfamfrance.org/">Oxfam France</a> a publié des <a href="https://www.etalab.gouv.fr/publication-sur-data-gouv-fr-de-donnees-comptables-sur-les-cinq-grandes-banques-francaises-par-oxfam-france">données comptables sur les 5 plus grandes banques françaises</a>. Ces données avaient été collectées pendant de nombreux mois auprès des banques, parfois à la main. Elles avaient servi de base au rapport « <a href="https://www.data.gouv.fr/s/resources/en-quete-de-transparence-sur-la-piste-des-banques-francaises-dans-les-paradis-fiscaux/20160323-144336/Rapport_Sur_la_piste_des_banques_francaises_def_Oxfam_CCFD_Secours_Catholique.pdf">En quête de transparence</a>« .<br />
<strong>Le défi </strong>: Comment s&rsquo;inspirer des données déjà ouvertes pour préparer le nouveau rapport d&rsquo;Oxfam sur un champ européen ? Comment automatiser au maximum l&rsquo;extraction de données issues de rapports bancaires en PDF ?</p>
<div data-udata-dataset-id="56f29b4fc751df683f53faef"></div>
<p><script id="udata" src="https://www.data.gouv.fr/static/widgets.js" async="" defer="defer"></script></p>
<h4><span style="color: #000080;">Croix Rouge française<br />
</span></h4>
<p style="text-align: justify;">La <a href="http://www.croix-rouge.fr/">Croix Rouge française</a> met depuis 2014 des données à disposition sur data.gouv.fr. Elle y a ajouté des données inédites sur ses <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/liste-des-benevoles-actifs-de-la-croix-rouge-francaise/">bénévoles actifs</a>, ses <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/liste-des-actions-des-delegations-de-la-croix-rouge-francaise-1/">actions</a> et une <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/liste-des-structures-de-la-croix-rouge-francaise/">liste actualisée de ses structures</a>.<br />
<strong>Les défis</strong> : Comment optimiser l’implantation de la Croix-Rouge sur le territoire au regard des indicateurs socio-économiques ? Comment optimiser l’engagement des bénévoles dans les structures Croix-Rouge ?</p>
<div data-udata-dataset-id="57cec0f788ee380ddbb627a9"></div>
<p><script id="udata" src="https://www.data.gouv.fr/static/widgets.js" async="" defer="defer"></script></p>
<div data-udata-dataset-id="57cebf6188ee380b7db627a9"></div>
<p><script id="udata" src="https://www.data.gouv.fr/static/widgets.js" async="" defer="defer"></script></p>
<div data-udata-dataset-id="57cebed888ee380992b627a9"></div>
<p><script id="udata" src="https://www.data.gouv.fr/static/widgets.js" async="" defer="defer"></script></p>
<h4><span style="color: #000080;">World Resources Institute</span></h4>
<p>L&rsquo;ONG <a href="http://www.wri.org/">World Resources Institute</a> produit un grand nombre de données, notamment climatiques. Ils mettent désormais à disposition sur data.gouv.fr des données sur les <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/cait-country-greenhouse-gas-emissions-data/">émissions à effet de serre pour 186 pays</a> et leurs <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/cait-paris-contributions-data/">engagements pris dans le cadre de la COP21</a>.<br />
<strong>Le défi</strong> : Comment représenter les engagements de la COP21 par rapport aux émissions effectives ?</p>
<div data-udata-dataset-id="57c6dff7c751df24c697bae5"></div>
<p><script id="udata" src="https://www.data.gouv.fr/static/widgets.js" async="" defer="defer"></script></p>
<div data-udata-dataset-id="57c6de60c751df225897bae5"></div>
<p><script id="udata" src="https://www.data.gouv.fr/static/widgets.js" async="" defer="defer"></script></p>
<h4><span style="color: #000080;">WikiMedia France </span></h4>
<p><a href="http://www.wikimedia.fr/">WikiMedia France</a> a publié en mars dernier les <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/subdivisions-administratives-francaises-issues-de-wikidata/">subdivisions administratives françaises, telles qu&rsquo;issues de WikiData</a>. Elles sont maintenant enrichies d&rsquo;une <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/listes-de-personnalites-issues-de-wikidata-1/">extraction des députés français</a>.<br />
<strong>Le défi</strong> : Quels nouveaux liens imaginer entre WikiData et data.gouv.fr ? Comment nettoyer des données WikiData pour constituer une base de donnée fiable, par exemple dans le cas des communes françaises ?</p>
<div data-udata-dataset-id="57cd85dec751df33bf97bae5"></div>
<p><script id="udata" src="https://www.data.gouv.fr/static/widgets.js" async="" defer="defer"></script></p>
<div data-udata-dataset-id="56ec468e88ee38265ee1a643"></div>
<p><script id="udata" src="https://www.data.gouv.fr/static/widgets.js" async="" defer="defer"></script></p>
<h4><span style="color: #000080;">La Quadrature du Net</span></h4>
<p style="text-align: justify;">La <a href="https://www.laquadrature.net/fr">Quadrature du Net</a> avec le projet <a href="http://www.memopol.org/" class="broken_link">Memopol </a>collecte des données sur les votes des parlementaires européens et des parlementaires des pays membres de l&rsquo;Union européenne sur des sujets liés aux libertés sur internet.<br />
<strong>Le défi</strong> : Comment crowdsourcer des données dans la presse sur les positions publiques des élus ? Comment rapprocher les positions des élus et les points de vue des utilisateurs dans une application utilisant les principes des sites de rencontre ?</p>
<p style="text-align: justify;"><em><strong>Pour participer à la résolution de ces défis proposés par les associations, <a href="https://rdv.etalab.gouv.fr/e/3/openasso-aidez-les-associations-a-ouvrir-leurs-donnees" class="broken_link">merci de vous inscrire ici</a>. L&rsquo;événement est organisé au SenseCube en partenariat avec MakeSense, Ecole des données et Data for Good.</strong><br />
</em></p>
[:]
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>[:fr]Les 18-25 ans et l&#8217;open data [:]</title>
		<link>/les-18-25-ans-et-lopen-data</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Claire-Marie Foulquier-Gazagnes]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 30 Jun 2016 17:22:33 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<category><![CDATA[open data]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=5144</guid>

					<description><![CDATA[[:fr] Cette année, Etalab et l’Ambassade de France en Croatie ont reçu 60 candidatures de 18-25 ans pour participer à l&#8217;Open Data Youth Camp, contre 30 l&#8217;an dernier. Ces candidatures témoignent de l&#8217;ampleur prise par l&#8217;ouverture des données publiques, qui s&#8217;inscrit dans les cursus de plus en plus d&#8217;écoles et universités. Au travers des candidatures &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/les-18-25-ans-et-lopen-data"> <span class="screen-reader-text">[:fr]Les 18-25 ans et l&#8217;open data [:]</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[[:fr]
<p style="text-align: justify;">Cette année, Etalab et l’<a href="http://www.ambafrance-hr.org/">Ambassade de France en Croatie</a> ont reçu 60 candidatures de 18-25 ans pour participer à l&rsquo;<a href="https://www.etalab.gouv.fr/18-25-ans-postulez-a-lopen-data-youth-camp-saison-2">Open Data Youth Camp</a>, contre 30 l&rsquo;an dernier. Ces candidatures témoignent de l&rsquo;ampleur prise par l&rsquo;ouverture des données publiques, qui s&rsquo;inscrit dans les cursus de plus en plus d&rsquo;écoles et universités.</p>
<p style="text-align: justify;">Au travers des candidatures des 18-25 ans, trois tendances majeures se dégagent de leur vision de l&rsquo;open data :</p>
<ul>
<li style="text-align: justify;"><strong>Des bases de données profondes et historiques, plutôt que des jeux</strong> : <a href="http://www.data.gouv.fr/fr/datasets/base-de-donnees-accidents-corporels-de-la-circulation/">Base des accidents de la circulation</a>, <a href="http://www.data.gouv.fr/fr/datasets/open-medic-base-complete-sur-les-depenses-de-medicaments-interregimes/">base sur les médicaments OpenMedic</a>, <a href="http://www.data.gouv.fr/fr/datasets/emissions-de-co2-et-de-polluants-des-vehicules-commercialises-en-france/">base des émissions des véhicules commercialisés en France</a> sont fréquemment cités par les participants, qui soulignent leur profondeur historique et leur granularité. Plusieurs mentionnent avoir déjà appliqué des techniques de sciences de la donnée à ces bases, montrant un rapprochement entre open data et datascience.</li>
<li style="text-align: justify;"><strong>Des données à crowdsourcer </strong> : de nombreuses candidatures mentionnent les projets <a href="http://www.data.gouv.fr/fr/organizations/openstreetmap/#datasets">OpenStreetMap</a> et <a href="http://www.data.gouv.fr/fr/organizations/open-food-facts/#datasets">OpenFoodFact</a> comme exemples réussis de collectes de données. Dans leurs temps libres, certains commencent déjà à y contribuer.</li>
<li style="text-align: justify;"><strong>De l&rsquo;open data au plus près de chez soi :</strong> les choix répétés de jeux de données comme la <a href="http://www.data.gouv.fr/fr/datasets/qualite-de-lair-mesuree-dans-la-station-chatelet/">qualité de l&rsquo;air dans les stations RATP</a> ou les <a href="http://www.data.gouv.fr/fr/datasets/experimentation-de-la-mise-en-transparence-des-resultats-des-controles-officiels-en-restauration-commerciale-a-paris-et-avignon/" class="broken_link">inspections des restaurants</a> montrent que les candidats cherchent, par la donnée, à quantifier leur environnement quotidien. A un âge de grande mobilité géographique, beaucoup de participants souhaitent s&rsquo;appuyer sur les données ouvertes pour choisir le quartier le plus adapté, citant des applications comme <a href="http://www.data.gouv.fr/fr/reuses/mon-quartier-ideal-a-paris-1/">Mon Quartier Idéal à Paris</a> ou <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/organizations/kel-quartier/#datasets" class="broken_link">KelQuartier</a>.</li>
</ul>
<p>Etalab et l’<a href="http://www.ambafrance-hr.org/">Ambassade de France en Croatie</a> ont procédé à une sélection parmi les 60 candidatures pour développer pendant une semaine des projets fondés sur les données ouvertes avec les jeunes de 8 pays lors de l&rsquo;<a href="https://www.etalab.gouv.fr/18-25-ans-postulez-a-lopen-data-youth-camp-saison-2">Open Data Youth Camp</a>.</p>
<p>Nous félicitons :</p>
<ul>
<li style="text-align: justify;"><strong>Ryan Lahfa</strong>, 18 ans, ancien lycéen passionné par le développement informatique, qui veut comprendre comment « utiliser la donnée sans compromettre la vie privée et en améliorant l’expérience utilisateur »</li>
<li style="text-align: justify;"><strong>Arthur Imbert</strong>, 23 ans, étudiant à l’ENSAE passionné par les outils de datascience et réutilisateur de données, pour qui l’open data « permet une réelle amélioration de l’action publique »</li>
<li style="text-align: justify;"><strong>Pierre-Loïc Pichon</strong>, 22 ans, ingénieur diplômé de l’INSA et étudiant à l’ESSEC, qui souligne que les réutilisateurs de données publiques peuvent « créer une entreprise, donc créer de l’emploi en France »</li>
<li style="text-align: justify;"><strong>Adrien Pascal</strong>, 23 ans, jeune professionnel au Conseil supérieur de l’audiovisuel, pour qui « rendre accessible les données publiques apparaît comme l’une des solutions pour relancer un processus démocratique plus apaisé »</li>
</ul>
<p>Ces jeunes participants seront accompagnés par une experte de l&rsquo;ouverture des données publiques :</p>
<ul>
<li><strong>Clémentine Désigaud</strong>, chargée de mission au sein d’Etalab, spécialiste en open data</li>
</ul>
<p style="text-align: justify;">Ces candidats sélectionnés, et plus largement ces 60 candidatures de grande qualité, nous encouragent dans notre mission d&rsquo;ouverture des données et dévoilent de nouvelles pistes de réutilisations de données. Merci à l’<a href="http://www.ambafrance-hr.org/">Ambassade de France en Croatie</a>, au gouvernement croate et à tous les candidats, continuez à nous surprendre et rendez-vous en septembre pour un retour d’expérience des candidats retenus !</p>
[:]
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>[:fr]#OpenAsso le 10 septembre : aidez les associations à ouvrir leurs données[:]</title>
		<link>/openasso-le-10-septembre-aidez-les-associations-a-ouvrir-leurs-donnees</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Claire-Marie Foulquier-Gazagnes]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 22 Jun 2016 14:20:25 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[A la une]]></category>
		<category><![CDATA[Données]]></category>
		<category><![CDATA[Événements]]></category>
		<category><![CDATA[associations]]></category>
		<category><![CDATA[open data]]></category>
		<category><![CDATA[open data camp]]></category>
		<category><![CDATA[openasso]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=5060</guid>

					<description><![CDATA[[:fr] Depuis 2013, le portail www.data.gouv.fr accueille les données ouvertes par les administrations, mais aussi par les entreprises,  citoyens et associations. Le 10 septembre 2016, un open data camp accompagnera pour la première fois les associations dans leurs ouvertures de données. Vous souhaitez partager vos compétences en collecte, analyse et visualisation de données avec les &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/openasso-le-10-septembre-aidez-les-associations-a-ouvrir-leurs-donnees"> <span class="screen-reader-text">[:fr]#OpenAsso le 10 septembre : aidez les associations à ouvrir leurs données[:]</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[[:fr]
<p style="text-align: justify;">Depuis 2013, le portail <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/">www.data.gouv.fr</a> accueille les données ouvertes par les administrations, mais aussi par les entreprises,  citoyens et associations. Le 10 septembre 2016, un open data camp accompagnera pour la première fois les associations dans leurs ouvertures de données. Vous souhaitez partager vos compétences en collecte, analyse et visualisation de données avec les associations ? Les inscriptions sont ouvertes ci-dessous.</p>
<p><span id="more-5060"></span></p>
<h4>Un premier open data camp autour des données ouvertes par les associations</h4>
<p style="text-align: justify;">Le portail <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/">data.gouv.fr</a> rassemble des données associatives d&rsquo;intérêt général comme la <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/organizations/croix-rouge-francaise/#datasets">géolocalisation des unités de la Croix rouge</a>, les <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/delai-d-attente-rendez-vous-pediatre-0/">délais d&rsquo;attente chez le pédiatre d&rsquo;après UFC que choisir</a>, ou plus récemment des <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/transparence-donnees-comptables-pays-par-pays-des-5-plus-grandes-banques-francaises/">données comptables concernant les banques françaises collectées par Oxfam France</a>.</p>
<p style="text-align: justify;">Le 10 septembre, ces associations et d&rsquo;autres comme <a href="https://transparency-france.org/">Transparency France</a>, <a href="https://www.one.org/fr/">ONE Franc</a>e et le <a href="http://www.wri.org/">World Resources Institute</a> ouvriront de nouvelles données. Pour tirer le meilleur parti de ces jeux de données, qui concerneront des sujets aussi divers que les condamnations pour faits de corruption ou les engagements de la COP21, ces associations comptent sur les communautés de spécialistes de la collecte, analyse et visualisation de données.</p>
<p><strong>Un appel à compétence pour résoudre les défis data des associations</strong></p>
<p style="text-align: justify;">Organisé à <a href="http://www.sensespace.cc/">SenseSpace</a>, un lieu dédié à entrepreneuriat social (<span class="_Xbe">11 Rue Biscornet, 75012 Paris</span>) le 10 septembre, l&rsquo;open data camp #OpenAsso débutera à 9h30 par des courtes présentations des associations qui proposeront leurs défis dans le traitement et la visualisation des données qu&rsquo;elles collectent. Autour de ces défis, des petits groupes de spécialistes de la données et de membres des associations seront formés. Ils seront accompagnés dans leurs travaux par les équipes d&rsquo;Etalab, mais aussi de <a href="https://www.makesense.org/">MakeSense</a>, <a href="http://www.bayesimpact.org/">Data for Good</a> et <a href="http://ecoledesdonnees.org/">L&rsquo;école des données</a>, partenaires de l&rsquo;événement. A 17h, les restitutions permettront aux équipes de présenter leurs réutilisations de données aux responsables associatifs, avant un verre convivial.</p>
<p style="text-align: justify;">Vous savez collecter, analyser, traiter ou visualiser des données ? N&rsquo;hésitez pas à vous inscrire pour aider les associations durant une journée à réutiliser leurs données ouvertes.</p>
<h3 style="text-align: center;">&gt;&gt;&gt; <span style="text-decoration: underline;"><span style="color: #0000ff;"><a style="color: #0000ff; text-decoration: underline;" href="https://rdv.etalab.gouv.fr/e/3/openasso-aidez-les-associations-a-ouvrir-leurs-donnees" class="broken_link">INSCRIPTION</a> </span></span>&lt;&lt;&lt;</h3>
[:]
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>[:fr]18-25 ans : postulez à l&#8217;Open Data Youth Camp &#8211; Saison 2[:]</title>
		<link>/18-25-ans-postulez-a-lopen-data-youth-camp-saison-2</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Claire-Marie Foulquier-Gazagnes]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 20 Jun 2016 09:31:30 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Autour du monde]]></category>
		<category><![CDATA[International]]></category>
		<category><![CDATA[Open Government Partnership]]></category>
		<category><![CDATA[Réutilisations]]></category>
		<category><![CDATA[open data]]></category>
		<category><![CDATA[open data camp]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=5040</guid>

					<description><![CDATA[[:fr] En 2015, 3 jeunes français, accompagnés d&#8217;une experte, avaient participé à l&#8217;Open Data Youth Camp en Croatie pour découvrir l&#8217;open data. Ils en étaient revenu avec une conviction « l’accès aux données est un droit, et l’open data en est l’outil«  et des « exemples concrets d’utilisation de l’open data au service des citoyens » testés dans &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/18-25-ans-postulez-a-lopen-data-youth-camp-saison-2"> <span class="screen-reader-text">[:fr]18-25 ans : postulez à l&#8217;Open Data Youth Camp &#8211; Saison 2[:]</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[[:fr]
<p style="text-align: justify;">En 2015, 3<a href="https://www.etalab.gouv.fr/les-jeunes-et-lopen-data"> jeunes français, accompagnés d&rsquo;une experte</a>, avaient participé à l&rsquo;<em>Open Data Youth Camp</em> en Croatie pour découvrir l&rsquo;open data. Ils en étaient revenu avec une conviction « <a href="https://www.etalab.gouv.fr/la-nouvelle-generation-de-lopen-data-retours-dexperience-de-lopen-data-youth-camp">l’accès aux données est un droit, et l’open data en est l’outil</a><em>« </em> et des « <a href="https://www.etalab.gouv.fr/la-nouvelle-generation-de-lopen-data-retours-dexperience-de-lopen-data-youth-camp">exemples concrets d’utilisation de l’open data au service des citoyens</a> » testés dans le cadre de « <a href="https://www.etalab.gouv.fr/la-nouvelle-generation-de-lopen-data-retours-dexperience-de-lopen-data-youth-camp">projets collectifs</a>« . Cette année, avec le soutien renouvelé de l&rsquo;<a href="http://www.ambafrance-hr.org/">Ambassade de France en Croatie</a> et du <a href="https://vlada.gov.hr/en">gouvernement croate</a>, plusieurs jeunes français pourront participer à cette seconde édition.</p>
<p style="text-align: justify;"><span id="more-5040"></span></p>
<p style="text-align: justify;">Vous avez entre 18 et 25 ans, un intérêt pour les données ouvertes et vous parlez anglais ? Le <a href="https://vlada.gov.hr/en">gouvernement de Croatie</a>, l’<a href="http://www.ambafrance-hr.org/">ambassade de France en Croatie</a> et <a href="http://www.modernisation.gouv.fr/le-sgmap/organisation/etalab" class="broken_link">Etalab</a> vous invitent à postuler ci-dessous à l’<em>Open Data Youth Camp </em><span style="color: #000000;"><strong>avant le 29 juin 16h</strong>.</span></p>
<p style="text-align: justify;">Du 28 août au 3 septembre, cet Open Data Youth Camp initiera aux données ouvertes une quarantaine de jeunes participants venus de Croatie, du Royaume-Uni, du Canada, de Serbie, de Bosnie-Herzégovine, du Montenegro, du Kosovo et de France. Formés puis répartis en équipes, ils développeront pendant une semaine un projet fondé sur les données ouvertes. Des experts venus de ces huit pays accompagneront les groupes. À la suite de cet <em>Open Data Youth Camp</em>, les participants français seront invités à partager leur expérience sur le <a href="https://www.etalab.gouv.fr/la-nouvelle-generation-de-lopen-data-retours-dexperience-de-lopen-data-youth-camp">blog d’Etalab</a>.</p>
<p style="text-align: justify;">La semaine se déroulera à <strong><a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Rovinj">Rovinj</a> en Croatie du 28 août au 3 septembre</strong>. Le transport depuis une ville de France métropolitaine, le logement et les repas seront pris en charge par l’ambassade de France en Croatie et le gouvernement croate. L’anglais sera la langue de travail.</p>
<p style="text-align: justify;">Les finalistes seront sélectionnés par l&rsquo;ambassade de France en Croatie et Etalab à partir du questionnaire ci-dessous et contactés le <span style="color: #000000;">30 juin</span>.</p>
<p style="text-align: justify;">Cette coopération entre la France et la Croatie sur le sujet des données ouvertes est un exemple d’échanges entre pairs permis par le <a href="http://www.opengovpartnership.org/">Partenariat pour un gouvernement ouvert</a>, dont <a href="https://www.etalab.gouv.fr/la-france-presidera-le-partenariat-pour-un-gouvernement-ouvert">la France prendra la présidence en octobre 2016</a>. Ces échanges seront mis en avant lors du <a href="https://fr.ogpsummit.org/osem/conference/ogp-summit" class="broken_link">Sommet Mondial du Partenariat, organisé à Paris du 7 au 9 décembre 2016</a>.</p>
<p>&gt;&gt;&gt; <strong>La date limite de candidature est dépassée. Réponse aux candidats le 30 juin en fin de journée. </strong>&lt;&lt;&lt;[:]
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
