<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>A la une &#8211; Etalab</title>
	<atom:link href="/category/a-la-une/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>Politique publique de la donnée</description>
	<lastBuildDate>Fri, 07 Jul 2023 07:53:39 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.4.3</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2014/07/cropped-cropped-cropped-aa9eee178642d58b458d01f5f5c739e581e7679497608b57e987b60abc937e-32x32.jpg</url>
	<title>A la une &#8211; Etalab</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Programme 10% &#8211; Newsletter du mois de juillet 2023</title>
		<link>/programme-10-newsletter-du-mois-de-juillet-2023</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Sabrina Hedroug]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 07 Jul 2023 07:50:43 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[A la une]]></category>
		<category><![CDATA[Programme 10%]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=17577</guid>

					<description><![CDATA[Rejoindre le programme 10% Lancé en 2022, le programme 10%, porté par la Dinum en lien avec l&#8217;Insee, est une collaboration inédite entre experts publics de la donnée et de l&#8217;IA sur des projets d&#8217;intérêt commun. Intégrer la communauté 10%, c&#8217;est aussi monter en compétence, échanger entre pairs et partager des moments informels autour de &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/programme-10-newsletter-du-mois-de-juillet-2023"> <span class="screen-reader-text">Programme 10% &#8211; Newsletter du mois de juillet 2023</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h2 class="wp-block-heading"><strong>Rejoindre le programme 10% </strong></h2>



<p>Lancé en 2022, le programme 10%, porté par la <strong>Dinum</strong> en lien avec l&rsquo;<strong>Insee</strong>, est une collaboration inédite entre experts publics de la donnée et de l&rsquo;IA sur <strong>des projets d&rsquo;intérêt commun</strong>. Intégrer la communauté 10%, c&rsquo;est aussi monter en compétence, échanger entre pairs et partager des moments informels autour de valeurs communes.<br><br>En 2023, 8 projets font l&rsquo;objet d&rsquo;une collaboration :<br><strong>Transformers :</strong> une IA open-source pour l&rsquo;analyse de texte par les administrations.<br><strong>ChartsGouv :</strong> l&rsquo;outil de datavisualisation des données de l&rsquo;État.<br><strong>Datanonyme</strong> : l&rsquo;outil pour aider les administrations à anonymiser leurs données.<br><strong>FormIAble :</strong> l&rsquo;outil pour aider les administrations à extraire des informations de documents difficilement exploitables.<br><strong>Cartiflette :</strong> un outil facilitant la réalisation de cartes géographiques grâce à la récupération de fonds de cartes produits par des acteurs publics.<br><strong>Impact environnemental :</strong> former à l&rsquo;impact environnemental et mesurer celui des projets 10%.<br><strong>PoufDoc :</strong> l&rsquo;outil pour aider les administrations dans leur production récurrente de rapports.<br><strong>Trouver mon expert data (TED) :</strong> le moteur de recherche les experts de la data de l&rsquo;État par organisations, missions et compétences.<br><br><strong>Vous êtes un expert de la data/IA en poste au sein de l&rsquo;Etat ? </strong>Vous avez envie de rejoindre un de ces projets ? Vous avez une idée de projet d&rsquo;intérêt commun répliquable à d&rsquo;autres ministères ?<br>Contactez-nous : <strong>10pourcent.dinum@modernisation.gouv.fr</strong><br>Pour en savoir plus : https://www.10pourcent.etalab.gouv.fr/</p>



<div class="wp-block-uagb-separator uagb-block-66b97f1b"><div class="wp-block-uagb-separator__inner" style="--my-background-image:"></div></div>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Portraits 10%</strong></h2>



<div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-core-columns-layout-1 wp-block-columns-is-layout-flex">
<div class="wp-block-column is-layout-flow wp-block-column-is-layout-flow" style="flex-basis:100%">					<div
						class="wp-block-uagb-image-gallery uagb-block-29d50fbe     "
						style=""
					>
											<div class="spectra-image-gallery spectra-image-gallery__layout--grid spectra-image-gallery__layout--grid-col-2 spectra-image-gallery__layout--grid-col-tab-2 spectra-image-gallery__layout--grid-col-mob-2">
											<div class='spectra-image-gallery__media-wrapper' data-spectra-gallery-image-id='17579'>
							<div class="spectra-image-gallery__media spectra-image-gallery__media--grid">
				<picture>
					<source media="(min-width: 1024px)" srcset="/wp-content/uploads/2023/07/Serena-5.jpg">
					<source media="(min-width: 768px)" srcset="/wp-content/uploads/2023/07/Serena-5.jpg">
					<img decoding="async" class="spectra-image-gallery__media-thumbnail spectra-image-gallery__media-thumbnail--grid" src="/wp-content/uploads/2023/07/Serena-5.jpg" alt="" />
				</picture>
				<div class="spectra-image-gallery__media-thumbnail-blurrer"></div>
											<div class="spectra-image-gallery__media-thumbnail-caption-wrapper spectra-image-gallery__media-thumbnail-caption-wrapper--overlay">
											<div class="spectra-image-gallery__media-thumbnail-caption spectra-image-gallery__media-thumbnail-caption--overlay">
									</div>
										</div>
									</div>
						</div>
						<div class='spectra-image-gallery__media-wrapper' data-spectra-gallery-image-id='17580'>
							<div class="spectra-image-gallery__media spectra-image-gallery__media--grid">
				<picture>
					<source media="(min-width: 1024px)" srcset="/wp-content/uploads/2023/07/Nathalie-Four.png">
					<source media="(min-width: 768px)" srcset="/wp-content/uploads/2023/07/Nathalie-Four.png">
					<img decoding="async" class="spectra-image-gallery__media-thumbnail spectra-image-gallery__media-thumbnail--grid" src="/wp-content/uploads/2023/07/Nathalie-Four.png" alt="" />
				</picture>
				<div class="spectra-image-gallery__media-thumbnail-blurrer"></div>
											<div class="spectra-image-gallery__media-thumbnail-caption-wrapper spectra-image-gallery__media-thumbnail-caption-wrapper--overlay">
											<div class="spectra-image-gallery__media-thumbnail-caption spectra-image-gallery__media-thumbnail-caption--overlay">
									</div>
										</div>
									</div>
						</div>
										</div>
																		</div>
									</div>
</div>



<p>Chaque mois, la newsletter du programme 10% vous fait découvrir les parcours de participants. <strong>Serena Gruarin</strong> (photo à gauche) et <strong>Nathalie Four</strong> (photo à droite) sont data scientists au ministère de l&rsquo;Europe et des Affaires étrangères. Leur mission : acculturer les agents du ministère à la data. Leur point commun : mettre leur talent au service de l&rsquo;intérêt général.<br><br><strong>Quel est votre parcours ?</strong><br>Nathalie : J&rsquo;ai commencé par un master d&rsquo;économétrie et statistique puis un master 2 spécialisé en data science. La data science m&rsquo;a tout de suite passionnée. C&rsquo;était déjà un domaine en plein essor. Ce master n&rsquo;a fait que confirmer mon appétence pour la data science que j&rsquo;avais déjà découvert lors d&rsquo;un stage à l&rsquo;Institut National de la Santé et de la Recherche Médicale.<br><br>Serena : J&rsquo;ai commencé mes études supérieures par une double-licence économie et droit car mon coeur balançait entre les deux. J&rsquo;ai même pensé à faire l&rsquo;Ecole nationale de la magistrature. Mon choix s&rsquo;est fixé en L3 quand j&rsquo;ai découvert l&rsquo;économétrie. En me renseignant, j&rsquo;ai découvert que les débouchés étaient très variés, pour quelqu&rsquo;un qui ne savait pas vraiment dans quel domaine travailler, c&rsquo;était une opportunité! Je me suis donc tournée vers un master économétrie statistique et c&rsquo;est là que j&rsquo;ai entendu pour la 1ère fois le terme de data science.<br><br><strong>Comment êtes-vous arrivées dans le public ?</strong><br>Nathalie : Le public m&rsquo;a toujours attirée, j&rsquo;avais déjà fait un stage dans le public. Servir l&rsquo;intérêt général est ce qui a déterminé mon choix.<br><br>Serena : Mon choix s&rsquo;est fait un peu par hasard, après un stage dans le domaine de l&rsquo;énergie. Je suis tombée sur une offre d&rsquo;apprentissage au ministère de l&rsquo;Europe et des Affaires étrangères. Cette offre d&rsquo;apprentissage a attiré mon attention, la plupart des offres étaient proposées dans les secteurs de la banque ou des assurances. Pouvoir travailler sur des données publiques avec tous leurs enjeux, c&rsquo;était un vrai challenge. Nathalie avait besoin d&rsquo;un apprenti et m&rsquo;a recruté. Après une année, j&rsquo;ai intégré le ministère en tant que contractuel.<br><br><strong>C&rsquo;est quoi le quotidien d&rsquo;un data scientist au Ministère de l&rsquo;Europe et des Affaires étrangères ?</strong><br>Nathalie : L&rsquo;intégration des data scientists au MAE en est encore à ses prémices. Notre mission est essentielle : faire connaitre la data science aux agents du ministère, montrer l&rsquo;étendue des possibles, bien identifier les besoins. Nous sommes les deux seules data scientists.<br><br>Serena : Nous avons intégré le bureau en charge du SIRH à un moment où la DRH a eu la volonté d&rsquo;exploiter justement les nombreuses données qui s&rsquo;y trouvent. Un grand challenge au quotidien réside dans le fait d&rsquo;acculturer nos collègues aux données et de récolter leur besoin qui pourraient éventuellement être comblés par la data science. Nous sommes entourés et travaillons au quotidien auprès des agents dits du « métier ».<br><br><strong>Quel est le projet sur lequel vous travaillez actuellement en interne ?</strong><br>Serena : Depuis début janvier, je travaille sur un projet qui s&rsquo;éloigne de la data science « pure »mais qui me permet de découvrir un rôle qui se rapproche d&rsquo;un MOE et d&rsquo;un data engineer ce qui est très intéressant. Au sein du bureau du dialogue social, je travaille à la construction d&rsquo;une base de donnée sociale. L&rsquo;idée est de récupérer les données puis les mettre en forme pour pouvoir calculer des indicateurs RH.<br><br>Nathalie : De mon côté, je travaille à développer une filière donnée au sein du ministère avec l&rsquo;objectif de montrer aux agents l&rsquo;étendue des possibilités ouvertes en matière de donnée. Des projets de valorisation de données sont également en cours à travers des tableaux de bord RH à destination des directions.<br><br><strong>Qu&rsquo;est-ce vous aimez dans votre métier ?</strong><br>Nathalie : Faire parler les données, c&rsquo;est tout l&rsquo;intérêt de mon métier. Les données donnent un état des lieux qui est indispensable à toute réflexion. Par ailleurs, parler avec une multiplicité d&rsquo;interlocuteurs, directement travailler avec les métiers c&rsquo;est enrichissant.<br><br>Serena : Dans la data science en général, le fait que ce soit un métier pluridisciplinaire. Ayant toujours eu peur de la routine, le fait que ce métier puisse s&rsquo;exercer dans différents secteurs m&rsquo;a également beaucoup attiré.<br><br><strong>Pourquoi avez-vous rejoint le programme 10% ?</strong><br>Nathalie : Nous sommes seulement deux au MAE. Le programme 10%, c&rsquo;était pour nous l&rsquo;occasion de rencontrer d&rsquo;autres data scientists issus de différents ministères, maintenir nos compétences data et découvrir de nouveaux outils comme le SSP cloud qui nous est directement utile.<br><br>Serena : Quand on a entendu parlé de ce programme, on a tout de suite été très enthousiastes. Notre manager nous a également beaucoup encouragé à rejoindre cette communauté. Pour ma part, avec mon projet en interne qui s&rsquo;éloigne de la data science, le programme 10%, c&rsquo;est l&rsquo;opportunité pour moi de ne pas perdre en compétence.<br><br><strong>Quel est le projet auquel vous participez dans le programme 10 % ?</strong><br>Nathalie : Nous travaillons sur le projet « Génération de documents word ». L&rsquo;idée est de produire des rapports de manière automatique. Actuellement, la production de rapport word est très chronophage pour les administrations. Le but du projet est de leur permettre de mettre à jour leurs données par un simple clic.<br><br>Serena : Pour illustrer le projet par un cas concret, on peut prendre l&rsquo;exemple du rapport social unique que les ministères doivent élaborer chaque année. D&rsquo;une année à l&rsquo;autre, les données changent et donc les graphiques, mais le format reste identique. Grâce au projet, on pourra facilement actualiser le rapport et rendre le métier autonome.<br>Par ailleurs, l&rsquo;équipe 10% est intéressante car on a une pluralité de profils (dev, data analyst, data scientists) et de ministères (DITP, Ministère de la justice, MAE).<br><br><strong>Vous êtes deux femmes dans un univers de data scientists majoritairement masculin, quel est votre regard sur la place des femmes dans la data ?</strong><br>Serena : Ce n&rsquo;est pas pas forcément une difficulté. Les choses évoluent positivement et le monde de la data s&rsquo;ouvre de plus en plus. Quand j&rsquo;étais en L3 et que je regardais les promotions précédentes de mon master, il y avait 3 femmes sur 30 élèves. Aujourd&rsquo;hui, les femmes représentent 50% des effectifs.<br><br>Nathalie : Au MAE, on est les 2 seules femmes data scientists, autant dire un taux de 100% de représentation féminine !&nbsp;</p>



<div class="wp-block-uagb-separator uagb-block-b0a74531"><div class="wp-block-uagb-separator__inner" style="--my-background-image:"></div></div>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Zoom sur un projet 10% : Datanonyme</strong></h2>



<div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-core-columns-layout-2 wp-block-columns-is-layout-flex">
<div class="wp-block-column is-layout-flow wp-block-column-is-layout-flow">
<p><strong><em>Rédaction :</em> Lucie Clemot, participante 10% au projet datanonyme</strong></p>



<figure class="wp-block-image aligncenter size-full"><img decoding="async" width="200" height="200" src="/wp-content/uploads/2023/07/Lucie-Clemot-1.jpg" alt="" class="wp-image-17583" srcset="/wp-content/uploads/2023/07/Lucie-Clemot-1.jpg 200w, /wp-content/uploads/2023/07/Lucie-Clemot-1-150x150.jpg 150w, /wp-content/uploads/2023/07/Lucie-Clemot-1-45x45.jpg 45w" sizes="(max-width: 200px) 100vw, 200px" /></figure>



<p>Dans le contexte actuel de ﻿<strong>multiplication de jeux de données</strong>﻿ contenant des éléments à caractère sensible, l&rsquo;Etat cherche à diffuser plus de données. Ceci semble paradoxal, mais ne l&rsquo;est pas en réalité&nbsp; : ces jeux de données représentent des leviers clés pour encourager l&rsquo;exploitation et la réutilisation par une pluralité d&rsquo;acteurs, ainsi que pour favoriser la transparence de l&rsquo;action publique. Cependant, la publication de ces bases de données ne peut être possible que si elles sont <strong>anonymes</strong>. On entend ici anonyme selon la définition de la <strong>CNIL</strong>, qui assure <strong>une protection complète des données sensibles aux individus.</strong></p>



<p>Les trois critères d&rsquo;anonymisation selon la CNIL sont les suivants : la <strong>non-individualisation, la non-inférence, et la non-corrélation.</strong></p>



<p>Le premier, <strong>la non-individualisation</strong>, est à l&rsquo;incapacité d&rsquo;un attaquant à identifier un individu parmi le jeu de données, ou à retrouver à quel individu une ligne du jeu de donnée correspond. Le deuxième, <strong>la non-inférence</strong>, représente l&rsquo;incapacité d&rsquo;un attaquant à prédire un attribut d&rsquo;un individu présent dans la base de données. Le troisième, la <strong>non-corrélation</strong>, représente un risque lié aux jeux de données disponibles en ligne ou en vente auprès de courtiers en donnée. Il s&rsquo;agit de l&rsquo;incapacité d&rsquo;un attaquant, en exploitant ces données externes, à réidentifier un individu du jeu initial, ou à inférer un attribut d&rsquo;un de ces individus.</p>



<p>L&rsquo;enjeu d&rsquo;être capable de bien anonymiser les données est double. D&rsquo;abord, les usagers, à travers des plateformes telles que data.gouv.fr, pourront bénéficier d&rsquo;<strong>une plus grande diversité de jeux de données</strong> et sauront que <strong>leurs données personnelles sont mieux protégées.</strong></p>



<p>Cet enjeu est aussi au cœur des préoccupations des administrations. En effet, certains acteurs du service public portent au sein de leurs engagements le partage de données en toute sécurité, tandis que d&rsquo;autres manipulent des données sensibles en interne et souhaiteraient pouvoir opter pour la version anonymisée de ces données.</p>



<p>C&rsquo;est dans ce contexte et pour répondre à cet enjeu double que l&rsquo;idée est arrivée de consacrer un projet du programme 10 % à la question de l&rsquo;anonymisation. Ce projet, depuis appelé <strong>datanonyme</strong>, avait initialement pour vocation de créer un outil capable d&rsquo;anonymiser n&rsquo;importe quel jeu de données tabulaire. L&rsquo;ambition de ce projet a depuis évolué dans une direction plus ad-hoc : il s&rsquo;agit maintenant de<strong> co-construire un outil adapté aux besoins respectifs de tous les participants du projet et de leurs administrations respectives.</strong></p>



<p>Il existe déjà des solutions techniques pour répondre au besoin décrit, cependant, elles sont parfois onéreuses, souvent des boîtes noires, et répondent à des cas d&rsquo;usages trop spécifiques. Cependant, il existe des outils qui quantifient la qualité d&rsquo;une anonymisation, avec entre autres deux outils libres qui ont été approuvés par la CNIL : <strong>anonymeter</strong> et <strong>querysnout</strong>.</p>



<p>D&rsquo;un point de vue technique, l&rsquo;outil se constitue de deux volets. Le premier correspond à <strong>l&rsquo;anonymisation en tant que telle</strong>, et le deuxième en une approche adverse, qui en tentant de défaire l&rsquo;anonymisation (en utilisant les critères de la CNIL), vient <strong>quantifier la performance</strong><strong>(soit la qualité) de l&rsquo;anonymat</strong>. En réunissant ces deux volets, nous chercherons à optimiser la qualité de la donnée statistique tout en maintenant le secret statistique.</p>



<p>Il existe un certain nombre de méthodes d&rsquo;anonymisation qui ont fait leurs preuves mathématiques. Dans l&rsquo;ensemble, la stratégie consiste à <strong>prendre du recul sur les données</strong> (il y a donc nécessairement une perte d&rsquo;information), <strong>tout en conservant une diversité suffisante des attributs des points de données</strong> (pour éviter que l&rsquo;inférence sur un nouvel individu soit trop simple). Lorsqu&rsquo;il s&rsquo;agit de données numériques, il existe de nombreuses stratégies pour bruiter les données. Enfin, des modèles plus sophistiqués basés sur les probabilités existent aussi pour protéger des données.</p>



<p>Nous avons étudié différentes idées pour implémenter l&rsquo;approche adverse sur les trois critères de la CNIL. Entre autres, l&rsquo;étude des points trop particuliers (appelés outliers) permet d&rsquo;estimer le risque d&rsquo;identification. De plus, la performance de modèles de classification ou de régression de variable sensible entraînés sur la donnée brute d&rsquo;une part et anonymisée d&rsquo;autre part permet de révéler un axe de comparaison pour le critère d&rsquo;inférence. Le critère de corrélation, lui, est plus dur à étudier de manière systématique.</p>



<p>Pour les membres du projet Datanonyme, l&rsquo;intérêt de ce projet est multiple. Tout d&rsquo;abord, nous avons tous et toutes à y <strong>gagner en terme d&rsquo;expertise sur le sujet</strong>. De plus, <strong>développer un outil libre</strong> représente une réelle occasion de rattraper le retard du service public sur les problématiques d&rsquo;anonymisation.</p>



<div class="wp-block-buttons is-layout-flex wp-block-buttons-is-layout-flex">
<div class="wp-block-button"><a class="wp-block-button__link wp-element-button broken_link" href="https://www.10pourcent.etalab.gouv.fr/projets/datanomyme/">En savoir plus</a></div>
</div>



<div class="wp-block-uagb-separator uagb-block-861b4b02"><div class="wp-block-uagb-separator__inner" style="--my-background-image:"></div></div>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>L&rsquo;administration recrute !</strong></h2>



<p><strong>L&rsquo;ecolab recherche 3 profils data sciences :<br>&#8211; <a href="https://choisirleservicepublic.gouv.fr/offre-emploi/analyste-de-donnees-data-analyst-et-politiques-publiques-reference-2023-1272200/">Un(e) data analyst.</a><br>&#8211; <a href="https://choisirleservicepublic.gouv.fr/offre-emploi/lead-data-analyst---transition-ecologique--territoires-reference-2023-1272095/">Un(e) Lead Data analyst.</a><br>&#8211;<a href="https://choisirleservicepublic.gouv.fr/offre-emploi/data-ingenieure-confirmee-indicateurs-de-transition-ecologique-reference-2023-1272228/"> Un(e) Data ingénieur(e) confirmé(e).</a><br>La direction centrale de la police judiciaire</strong> recherche <strong><a href="https://choisirleservicepublic.gouv.fr/offre-emploi/pn-dcpj-sdlco-92---data-scientist-au-sein-du-groupe-d-enquete-specialise-cyber-mineurs-ocreth-sic-reference-MINT_BS092PNA-61990/">un data scientist.</a><br>Le ministère de l&rsquo;Intérieur </strong>recherche<strong> <a href="https://choisirleservicepublic.gouv.fr/offre-emploi/pn-ssmsi-75---chef-de-projet-data-analyst-methodologie-protocole-et-exploitation-d-enquetes-sic-reference-MINT_BS075PNA-66586/https:/choisirleservicepublic.gouv.fr/offre-emploi/charge-d-etudes--data-scientist-sur-les-donnees-fiscales-hf-reference-MEF_2023-10645/">un chef de projet data analyst.</a><br>La DGFIP </strong>recherche<strong><a href="https://choisirleservicepublic.gouv.fr/offre-emploi/pn-ssmsi-75---chef-de-projet-data-analyst-methodologie-protocole-et-exploitation-d-enquetes-sic-reference-MINT_BS075PNA-66586/https:/choisirleservicepublic.gouv.fr/offre-emploi/charge-d-etudes--data-scientist-sur-les-donnees-fiscales-hf-reference-MEF_2023-10645/"> un data scientist sur les données fiscales.</a><br>La DGCCRF </strong>recherche<strong> <a href="https://choisirleservicepublic.gouv.fr/offre-emploi/data-scientist-au-sein-de-la-cellule-numerique-du-service-national-des-enquetes-hf-reference-MEF_2023-10118/">un data scientist.</a><br>La direction numérique des ministères sociaux </strong>recherche<strong> <a href="https://choisirleservicepublic.gouv.fr/offre-emploi/data-manager-reference-2022-1070353/">un data manager.</a></strong></p>



<div class="wp-block-uagb-separator uagb-block-08d46108"><div class="wp-block-uagb-separator__inner" style="--my-background-image:"></div></div>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Le coin lecture</strong></h2>



<p>Une série de <a href="https://guides.etalab.gouv.fr/accueil.html"><strong>guides</strong> </a>produits par Etalab pour tous ceux qui sont amenés à produire, collecter ou utiliser des données, codes sources de logiciel ou algorithmes.<br><strong>L&rsquo;Inspection générale des finances</strong>, conjointement avec <strong>le Conseil général de l&rsquo;économie</strong> a rendu public <a href="https://www.economie.gouv.fr/cge/filiere-numerique-Etat" class="broken_link"><strong>le rapport relatif aux RH de l&rsquo;Etat dans le numérique</strong></a> Il propose 5 actions :<br><img src="https://s.w.org/images/core/emoji/14.0.0/72x72/1f449.png" alt="👉" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> Un choc de simplification du recrutement, avec 3 500 postes à créer en 5 ans<br><img src="https://s.w.org/images/core/emoji/14.0.0/72x72/1f449.png" alt="👉" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> Un choc d&rsquo;attractivité pour les jeunes, y compris les apprentis et stagiaires<br><img src="https://s.w.org/images/core/emoji/14.0.0/72x72/1f449.png" alt="👉" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> Un choc de fidélisation pour faciliter les parcours de carrière au sein du numérique public<br><img src="https://s.w.org/images/core/emoji/14.0.0/72x72/1f449.png" alt="👉" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> Un choc de mutualisation avec la création de centres de compétences de haut niveau<br><img src="https://s.w.org/images/core/emoji/14.0.0/72x72/1f449.png" alt="👉" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> Un choc dans l&rsquo;organisation du travail pour offrir des conditions attractives correspondant aux attentes</p>



<div class="wp-block-uagb-separator uagb-block-366e7334"><div class="wp-block-uagb-separator__inner" style="--my-background-image:"></div></div>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Appel à idées ?</strong></h2>



<p><br>Pour la prochaine newsletter du programme 10%, nous faisons appel à vous !<br>Vous avez un <strong>projet data et IA</strong> au sein de la sphère publique à valoriser, une <strong>formation utile</strong> à la communauté, <strong>un événement</strong>, des<strong> actus</strong>, des<strong> conseils de lecture</strong> &#8230; Faites-nous le savoir :<strong> 10pourcent.dinum@modernisation.gouv.fr</strong></p>



<p>Pour recevoir les prochaines newsletter du programme 10%, inscrivez-vous<a href="https://f.info.etalab.gouv.fr/f/lp/newsletter-du-programme-10/o72g0xss"> <strong>ici</strong></a></p>
</div>
</div>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Programme 10% : bilan de la saison 1 !</title>
		<link>/programme-10-bilan-de-la-saison-1</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Sabrina Hedroug]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 12 Dec 2022 15:50:37 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[A la une]]></category>
		<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<category><![CDATA[intelligence artificielle]]></category>
		<category><![CDATA[Programme 10%]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=17205</guid>

					<description><![CDATA[Une collaboration inédite entre la DINUM et l&#8217;INSEE Suite à une mission conjointe conduite entre février et juin 2021 entre la DINUM et l’INSEE, le rapport sur l’évaluation des besoins de l’État en compétences et expertises en matière de donnée publié le 27 septembre 2021 préconisait d’expérimenter en 2022 la possibilité pour les experts de &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/programme-10-bilan-de-la-saison-1"> <span class="screen-reader-text">Programme 10% : bilan de la saison 1 !</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-uagb-image uagb-block-33de5a0b wp-block-uagb-image--layout-default wp-block-uagb-image--effect-static wp-block-uagb-image--align-none"><figure class="wp-block-uagb-image__figure"><img fetchpriority="high" decoding="async" srcset="/wp-content/uploads/2022/12/Bilan-de-la-saison-1-1024x486.png 1024w" src="/wp-content/uploads/2022/12/Bilan-de-la-saison-1-1024x486.png" alt="" class="uag-image-17206" width="1091" height="517" title=""/></figure></div>



<p></p>



<h2 class="has-ast-global-color-0-color has-text-color has-large-font-size wp-block-heading"><strong>Une collaboration inédite entre la DINUM et l&rsquo;INSEE</strong></h2>



<p>Suite à une mission conjointe conduite entre février et juin 2021 entre la DINUM et l’INSEE, le <a href="https://www.numerique.gouv.fr/uploads/RAPPORT-besoins-competences-donnee.pdf"><strong>rapport</strong> <strong>sur l’évaluation des besoins de l’État en compétences et expertises en matière de donnée</strong> </a>publié le 27 septembre 2021 préconisait d’expérimenter en <strong>2022</strong> la possibilité pour les experts de la donnée de <strong>consacrer au moins 10 % de leur temps de travail à des projets d’intérêt partagé à une échelle interministérielle.</strong></p>



<p></p>



<p></p>



<div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-core-columns-layout-3 wp-block-columns-is-layout-flex">
<div class="wp-block-column is-layout-flow wp-block-column-is-layout-flow" style="flex-basis:33.33%">
<div class="wp-block-uagb-image uagb-block-85ba4755 wp-block-uagb-image--layout-default wp-block-uagb-image--effect-static wp-block-uagb-image--align-none"><figure class="wp-block-uagb-image__figure"><img decoding="async" srcset="/wp-content/uploads/2022/12/Screenshot-2022-12-12-at-14-35-49-RAPPORT-besoins-competences-donnee.pdf.png 1024w" src="/wp-content/uploads/2022/12/Screenshot-2022-12-12-at-14-35-49-RAPPORT-besoins-competences-donnee.pdf.png" alt="" class="uag-image-17215" width="341" height="472" title=""/></figure></div>
</div>



<div class="wp-block-column is-layout-flow wp-block-column-is-layout-flow" style="flex-basis:66.66%">
<blockquote class="wp-block-quote has-text-align-left has-ast-global-color-1-color has-ast-global-color-4-background-color has-text-color has-background" style="font-size:16px"><p><strong>Recommandation 9 </strong> :</p><p> » La mission recommande d’<strong>encourager le travail interministériel </strong>et <strong>les échanges entre pairs</strong>, en dégageant une partie du temps de travail des experts de la donnée ». <br>Cette communauté pourrait ainsi « s’entraider et contribuer à <strong>l’échange de pratiques entre pairs</strong>, à la <strong>réalisation d’outils communs </strong>ou à <strong>construire des ressources pour aider les administrations à définir, piloter et évaluer des projets de data science </strong>(&#8230;). Cette action serait par ailleurs de nature à <strong>renforcer l’attractivité de l’État-employeur </strong>et à <strong>faciliter la mobilité entre ministères </strong>« . </p><cite><a href="https://www.numerique.gouv.fr/uploads/RAPPORT-besoins-competences-donnee.pdf"><strong>Rapport sur l’évaluation des besoins de l’État en compétences et expertises en matière de donnée</strong> </a></cite></blockquote>
</div>
</div>



<p></p>



<p>Lancée en juin 2022, l&rsquo;expérimentation 10% poursuit un double objectif : </p>



<div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-core-columns-layout-4 wp-block-columns-is-layout-flex">
<div class="wp-block-column is-layout-flow wp-block-column-is-layout-flow">
<ul><li><strong>Encourager le travail interministériel</strong> <strong>entre pairs</strong> sur des projets d&rsquo;intérêt commun&nbsp;;</li><li><strong>Renforcer l’attractivité de l’État-employeur</strong> et <strong>faciliter la mobilité entre ministères</strong>.</li></ul>
</div>
</div>



<p>L&rsquo;expérimentation co-portée par la DINUM et l&rsquo;INSEE a permis de lancer une collaboration inédite encourageant le mélange de cultures différentes  tant sur des projets que sur une communauté de pratiques entre experts publics de la donnée.  </p>



<p></p>



<h2 class="has-ast-global-color-0-color has-text-color has-large-font-size wp-block-heading"><strong>Retour sur six mois d&rsquo;expérimentation</strong></h2>



<p>Le programme 10% a fait l&rsquo;objet d&rsquo;une importante phase d&rsquo;investigation auprès des ministères. Une fois les facteurs de risques et de succès bien identifiés, l&rsquo;expérimentation 10% a pu être lancée. </p>



<div class="wp-block-uagb-content-timeline uagb-timeline__outer-wrap uagb-block-dfb4458b-3061-4eb8-b601-2523c3e5c906 uagb-timeline__content-wrap uagb-timeline__center-block  uagb-timeline__arrow-center uagb-timeline">
<article class="wp-block-uagb-content-timeline-child uagb-timeline__field uagb-timeline-child-810c3875-7cd7-44b6-bd26-6a7e446d5231 uagb-timeline__right"><div class="uagb-timeline__marker out-view-uagb-timeline__icon"><svg xmlns="https://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 448 512"><path d="M160 32V64H288V32C288 14.33 302.3 0 320 0C337.7 0 352 14.33 352 32V64H400C426.5 64 448 85.49 448 112V160H0V112C0 85.49 21.49 64 48 64H96V32C96 14.33 110.3 0 128 0C145.7 0 160 14.33 160 32zM0 192H448V464C448 490.5 426.5 512 400 512H48C21.49 512 0 490.5 0 464V192zM64 304C64 312.8 71.16 320 80 320H112C120.8 320 128 312.8 128 304V272C128 263.2 120.8 256 112 256H80C71.16 256 64 263.2 64 272V304zM192 304C192 312.8 199.2 320 208 320H240C248.8 320 256 312.8 256 304V272C256 263.2 248.8 256 240 256H208C199.2 256 192 263.2 192 272V304zM336 256C327.2 256 320 263.2 320 272V304C320 312.8 327.2 320 336 320H368C376.8 320 384 312.8 384 304V272C384 263.2 376.8 256 368 256H336zM64 432C64 440.8 71.16 448 80 448H112C120.8 448 128 440.8 128 432V400C128 391.2 120.8 384 112 384H80C71.16 384 64 391.2 64 400V432zM208 384C199.2 384 192 391.2 192 400V432C192 440.8 199.2 448 208 448H240C248.8 448 256 440.8 256 432V400C256 391.2 248.8 384 240 384H208zM320 432C320 440.8 327.2 448 336 448H368C376.8 448 384 440.8 384 432V400C384 391.2 376.8 384 368 384H336C327.2 384 320 391.2 320 400V432z"></path></svg></div><div class="uagb-timeline__day-new uagb-timeline__day-right uagb-timeline__events-inner-new"><div class="uagb-timeline__events-inner--content"><div class="uagb-timeline__date-hide uagb-timeline__inner-date-new">mai 16, 2022</div><h4 class="uagb-timeline__heading"><strong>Atelier d&rsquo;idéation</strong></h4><p class="uagb-timeline-desc-content">Une trentaine d&rsquo;experts publics de la donnée issus de l&rsquo;ensemble des ministères ont proposé des projets d&rsquo;intérêt commun. 4 projets 10% ont été sélectionnés.  </p><div class="uagb-timeline__arrow"></div></div></div><div class="uagb-timeline__date-new">mai 16, 2022</div></article>



<article class="wp-block-uagb-content-timeline-child uagb-timeline__field uagb-timeline-child-6a94c8d6-cdc8-4943-9c2e-5c3a1fbc9773 uagb-timeline__left"><div class="uagb-timeline__marker out-view-uagb-timeline__icon"><svg xmlns="https://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 448 512"><path d="M160 32V64H288V32C288 14.33 302.3 0 320 0C337.7 0 352 14.33 352 32V64H400C426.5 64 448 85.49 448 112V160H0V112C0 85.49 21.49 64 48 64H96V32C96 14.33 110.3 0 128 0C145.7 0 160 14.33 160 32zM0 192H448V464C448 490.5 426.5 512 400 512H48C21.49 512 0 490.5 0 464V192zM64 304C64 312.8 71.16 320 80 320H112C120.8 320 128 312.8 128 304V272C128 263.2 120.8 256 112 256H80C71.16 256 64 263.2 64 272V304zM192 304C192 312.8 199.2 320 208 320H240C248.8 320 256 312.8 256 304V272C256 263.2 248.8 256 240 256H208C199.2 256 192 263.2 192 272V304zM336 256C327.2 256 320 263.2 320 272V304C320 312.8 327.2 320 336 320H368C376.8 320 384 312.8 384 304V272C384 263.2 376.8 256 368 256H336zM64 432C64 440.8 71.16 448 80 448H112C120.8 448 128 440.8 128 432V400C128 391.2 120.8 384 112 384H80C71.16 384 64 391.2 64 400V432zM208 384C199.2 384 192 391.2 192 400V432C192 440.8 199.2 448 208 448H240C248.8 448 256 440.8 256 432V400C256 391.2 248.8 384 240 384H208zM320 432C320 440.8 327.2 448 336 448H368C376.8 448 384 440.8 384 432V400C384 391.2 376.8 384 368 384H336C327.2 384 320 391.2 320 400V432z"></path></svg></div><div class="uagb-timeline__day-new uagb-timeline__day-left uagb-timeline__events-inner-new"><div class="uagb-timeline__events-inner--content"><div class="uagb-timeline__date-hide uagb-timeline__inner-date-new">juin 13, 2022</div><h4 class="uagb-timeline__heading"><strong>Bootcamp de lancement</strong></h4><p class="uagb-timeline-desc-content">Pendant deux jours, les 13 et 14 juin 2022, les experts publics de la donnée se sont retrouvés à Bercy pour travailler sur les valeurs communes à la communauté (« partage, ouverture, curiosité ») et identifier le cadre des projets 10%. </p><div class="uagb-timeline__arrow"></div></div></div><div class="uagb-timeline__date-new">juin 13, 2022</div></article>



<article class="wp-block-uagb-content-timeline-child uagb-timeline__field uagb-timeline-child-06639082-bfdf-49dc-a998-1ef8ac52d873 uagb-timeline__right"><div class="uagb-timeline__marker out-view-uagb-timeline__icon"><svg xmlns="https://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 448 512"><path d="M160 32V64H288V32C288 14.33 302.3 0 320 0C337.7 0 352 14.33 352 32V64H400C426.5 64 448 85.49 448 112V160H0V112C0 85.49 21.49 64 48 64H96V32C96 14.33 110.3 0 128 0C145.7 0 160 14.33 160 32zM0 192H448V464C448 490.5 426.5 512 400 512H48C21.49 512 0 490.5 0 464V192zM64 304C64 312.8 71.16 320 80 320H112C120.8 320 128 312.8 128 304V272C128 263.2 120.8 256 112 256H80C71.16 256 64 263.2 64 272V304zM192 304C192 312.8 199.2 320 208 320H240C248.8 320 256 312.8 256 304V272C256 263.2 248.8 256 240 256H208C199.2 256 192 263.2 192 272V304zM336 256C327.2 256 320 263.2 320 272V304C320 312.8 327.2 320 336 320H368C376.8 320 384 312.8 384 304V272C384 263.2 376.8 256 368 256H336zM64 432C64 440.8 71.16 448 80 448H112C120.8 448 128 440.8 128 432V400C128 391.2 120.8 384 112 384H80C71.16 384 64 391.2 64 400V432zM208 384C199.2 384 192 391.2 192 400V432C192 440.8 199.2 448 208 448H240C248.8 448 256 440.8 256 432V400C256 391.2 248.8 384 240 384H208zM320 432C320 440.8 327.2 448 336 448H368C376.8 448 384 440.8 384 432V400C384 391.2 376.8 384 368 384H336C327.2 384 320 391.2 320 400V432z"></path></svg></div><div class="uagb-timeline__day-new uagb-timeline__day-right uagb-timeline__events-inner-new"><div class="uagb-timeline__events-inner--content"><h4 class="uagb-timeline__heading"><strong>Ateliers 10%</strong></h4><p class="uagb-timeline-desc-content">Tous les 15 jours de juin à novembre 2022, la communauté 10% s&rsquo;est retrouvée au Lieu de la transformation publique pour travailler sur les projets 10%. Entre ces ateliers en présentiel, se sont ajoutés des points réguliers au sein de chaque équipe. </p><div class="uagb-timeline__arrow"></div></div></div><div class="uagb-timeline__date-new"></div></article>



<article class="wp-block-uagb-content-timeline-child uagb-timeline__field uagb-timeline-child-e90ec913-847f-492b-9f07-f505d7a007d5 uagb-timeline__left"><div class="uagb-timeline__marker out-view-uagb-timeline__icon"><svg xmlns="https://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 448 512"><path d="M160 32V64H288V32C288 14.33 302.3 0 320 0C337.7 0 352 14.33 352 32V64H400C426.5 64 448 85.49 448 112V160H0V112C0 85.49 21.49 64 48 64H96V32C96 14.33 110.3 0 128 0C145.7 0 160 14.33 160 32zM0 192H448V464C448 490.5 426.5 512 400 512H48C21.49 512 0 490.5 0 464V192zM64 304C64 312.8 71.16 320 80 320H112C120.8 320 128 312.8 128 304V272C128 263.2 120.8 256 112 256H80C71.16 256 64 263.2 64 272V304zM192 304C192 312.8 199.2 320 208 320H240C248.8 320 256 312.8 256 304V272C256 263.2 248.8 256 240 256H208C199.2 256 192 263.2 192 272V304zM336 256C327.2 256 320 263.2 320 272V304C320 312.8 327.2 320 336 320H368C376.8 320 384 312.8 384 304V272C384 263.2 376.8 256 368 256H336zM64 432C64 440.8 71.16 448 80 448H112C120.8 448 128 440.8 128 432V400C128 391.2 120.8 384 112 384H80C71.16 384 64 391.2 64 400V432zM208 384C199.2 384 192 391.2 192 400V432C192 440.8 199.2 448 208 448H240C248.8 448 256 440.8 256 432V400C256 391.2 248.8 384 240 384H208zM320 432C320 440.8 327.2 448 336 448H368C376.8 448 384 440.8 384 432V400C384 391.2 376.8 384 368 384H336C327.2 384 320 391.2 320 400V432z"></path></svg></div><div class="uagb-timeline__day-new uagb-timeline__day-left uagb-timeline__events-inner-new"><div class="uagb-timeline__events-inner--content"><div class="uagb-timeline__date-hide uagb-timeline__inner-date-new">décembre 15, 2022</div><h4 class="uagb-timeline__heading"><strong>Clôture de la saison 1</strong></h4><p class="uagb-timeline-desc-content">A l&rsquo;occasion de l&rsquo;événement de clôture de la saison 1, les équipes ont pu pitcher leurs projets. Ce fut également l&rsquo;occasion d&rsquo;échanger sur le thème au cœur du programme 10% : « Comment attirer et fidéliser les talents de la data au sein de l’État ». <br>Le support <strong><a href="https://speakerdeck.com/etalabia/2022">ici </a></strong></p><div class="uagb-timeline__arrow"></div></div></div><div class="uagb-timeline__date-new">décembre 15, 2022</div></article>
<div class="uagb-timeline__line"><div class="uagb-timeline__line__inner"></div></div></div>



<hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity"/>



<h2 class="has-ast-global-color-0-color has-text-color has-large-font-size wp-block-heading"><strong>Le programme 10% en chiffres</strong></h2>



<div class="wp-block-uagb-icon-list uagb-block-79a39c0b"><div class="uagb-icon-list__wrap">
<div class="wp-block-uagb-icon-list-child uagb-block-ad5bb8f6"><span class="uagb-icon-list__source-wrap"><svg xmlns="https://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 512 512"><path d="M256 0C114.6 0 0 114.6 0 256c0 141.4 114.6 256 256 256s256-114.6 256-256C512 114.6 397.4 0 256 0zM406.6 278.6l-103.1 103.1c-12.5 12.5-32.75 12.5-45.25 0s-12.5-32.75 0-45.25L306.8 288H128C110.3 288 96 273.7 96 256s14.31-32 32-32h178.8l-49.38-49.38c-12.5-12.5-12.5-32.75 0-45.25s32.75-12.5 45.25 0l103.1 103.1C414.6 241.3 416 251.1 416 256C416 260.9 414.6 270.7 406.6 278.6z"></path></svg></span><span class="uagb-icon-list__label">En moyenne, entre <strong>15 à 20 participants</strong> présents aux ateliers</span></div>



<div class="wp-block-uagb-icon-list-child uagb-block-a490c662"><span class="uagb-icon-list__source-wrap"><svg xmlns="https://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 512 512"><path d="M256 0C114.6 0 0 114.6 0 256c0 141.4 114.6 256 256 256s256-114.6 256-256C512 114.6 397.4 0 256 0zM406.6 278.6l-103.1 103.1c-12.5 12.5-32.75 12.5-45.25 0s-12.5-32.75 0-45.25L306.8 288H128C110.3 288 96 273.7 96 256s14.31-32 32-32h178.8l-49.38-49.38c-12.5-12.5-12.5-32.75 0-45.25s32.75-12.5 45.25 0l103.1 103.1C414.6 241.3 416 251.1 416 256C416 260.9 414.6 270.7 406.6 278.6z"></path></svg></span><span class="uagb-icon-list__label">Une <strong>cinquantaine d’experts </strong>sur l’outil collaboratif</span></div>



<div class="wp-block-uagb-icon-list-child uagb-block-3a1f6381"><span class="uagb-icon-list__source-wrap"><svg xmlns="https://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 512 512"><path d="M256 0C114.6 0 0 114.6 0 256c0 141.4 114.6 256 256 256s256-114.6 256-256C512 114.6 397.4 0 256 0zM406.6 278.6l-103.1 103.1c-12.5 12.5-32.75 12.5-45.25 0s-12.5-32.75 0-45.25L306.8 288H128C110.3 288 96 273.7 96 256s14.31-32 32-32h178.8l-49.38-49.38c-12.5-12.5-12.5-32.75 0-45.25s32.75-12.5 45.25 0l103.1 103.1C414.6 241.3 416 251.1 416 256C416 260.9 414.6 270.7 406.6 278.6z"></path></svg></span><span class="uagb-icon-list__label">Une <strong>dizaine</strong> de ministères participants</span></div>



<div class="wp-block-uagb-icon-list-child uagb-block-439ae813"><span class="uagb-icon-list__source-wrap"><svg xmlns="https://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 512 512"><path d="M256 0C114.6 0 0 114.6 0 256c0 141.4 114.6 256 256 256s256-114.6 256-256C512 114.6 397.4 0 256 0zM406.6 278.6l-103.1 103.1c-12.5 12.5-32.75 12.5-45.25 0s-12.5-32.75 0-45.25L306.8 288H128C110.3 288 96 273.7 96 256s14.31-32 32-32h178.8l-49.38-49.38c-12.5-12.5-12.5-32.75 0-45.25s32.75-12.5 45.25 0l103.1 103.1C414.6 241.3 416 251.1 416 256C416 260.9 414.6 270.7 406.6 278.6z"></path></svg></span><span class="uagb-icon-list__label"><strong>10</strong> ateliers en présentiel</span></div>



<div class="wp-block-uagb-icon-list-child uagb-block-45e21b72"><span class="uagb-icon-list__source-wrap"><svg xmlns="https://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 512 512"><path d="M256 0C114.6 0 0 114.6 0 256c0 141.4 114.6 256 256 256s256-114.6 256-256C512 114.6 397.4 0 256 0zM406.6 278.6l-103.1 103.1c-12.5 12.5-32.75 12.5-45.25 0s-12.5-32.75 0-45.25L306.8 288H128C110.3 288 96 273.7 96 256s14.31-32 32-32h178.8l-49.38-49.38c-12.5-12.5-12.5-32.75 0-45.25s32.75-12.5 45.25 0l103.1 103.1C414.6 241.3 416 251.1 416 256C416 260.9 414.6 270.7 406.6 278.6z"></path></svg></span><span class="uagb-icon-list__label"><strong>6</strong> mois de travail</span></div>



<div class="wp-block-uagb-icon-list-child uagb-block-392da1c7"><span class="uagb-icon-list__source-wrap"><svg xmlns="https://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 512 512"><path d="M256 0C114.6 0 0 114.6 0 256c0 141.4 114.6 256 256 256s256-114.6 256-256C512 114.6 397.4 0 256 0zM406.6 278.6l-103.1 103.1c-12.5 12.5-32.75 12.5-45.25 0s-12.5-32.75 0-45.25L306.8 288H128C110.3 288 96 273.7 96 256s14.31-32 32-32h178.8l-49.38-49.38c-12.5-12.5-12.5-32.75 0-45.25s32.75-12.5 45.25 0l103.1 103.1C414.6 241.3 416 251.1 416 256C416 260.9 414.6 270.7 406.6 278.6z"></path></svg></span><span class="uagb-icon-list__label"><strong>4</strong> projets d&rsquo;intérêt commun</span></div>



<div class="wp-block-uagb-icon-list-child uagb-block-3b6e7793"><span class="uagb-icon-list__source-wrap"><svg xmlns="https://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 512 512"><path d="M256 0C114.6 0 0 114.6 0 256c0 141.4 114.6 256 256 256s256-114.6 256-256C512 114.6 397.4 0 256 0zM406.6 278.6l-103.1 103.1c-12.5 12.5-32.75 12.5-45.25 0s-12.5-32.75 0-45.25L306.8 288H128C110.3 288 96 273.7 96 256s14.31-32 32-32h178.8l-49.38-49.38c-12.5-12.5-12.5-32.75 0-45.25s32.75-12.5 45.25 0l103.1 103.1C414.6 241.3 416 251.1 416 256C416 260.9 414.6 270.7 406.6 278.6z"></path></svg></span><span class="uagb-icon-list__label"><strong>4</strong> formations spécialisées</span></div>
</div></div>



<h2 class="has-ast-global-color-0-color has-text-color has-large-font-size wp-block-heading"><strong>Zoom sur les 4 projets 10% </strong></h2>



<p class="has-ast-global-color-2-color has-ast-global-color-4-background-color has-text-color has-background">Les projets 10% proposés lors de la phase d&rsquo;idéation devaient répondre à 4 critères:<br>&#8211; Des projets <strong>interministériels</strong> et <strong>réplicables</strong><br>&#8211; Nécessitant un <strong>passage à l’échelle</strong><br>&#8211; Répondant à un besoin <strong>immédiat</strong> et <strong>concret</strong><br>&#8211; Permettant de travailler à partir de données <strong>non confidentielles, pouvant être mises à disposition</strong></p>



<p>L&rsquo;expérimentation 10% a permis d&rsquo;aboutir à 4 solutions concrètes :</p>



<p class="has-ast-global-color-5-color has-light-green-cyan-background-color has-text-color has-background"><strong>SOCRATEXT :</strong> Une solution pour extraire des informations contenues dans des documents non directement exploitables (PDF, images, photos …) afin d’accélérer certaines tâches très chronophages lorsqu’elles sont réalisées à la main par les agents publics (par exemples, extraire les informations des tickets de caisse pour l’enquête budget des familles de l’INSEE ou bien cibler des informations précises dans des rapports médicaux de plusieurs pages). <br>Ministères participants&nbsp;: <strong>Direction interministérielle du numérique, ministère des Armées, ministère de l’Intérieur, Haute Autorité de Santé</strong></p>



<p class="has-ast-global-color-5-color has-vivid-purple-background-color has-text-color has-background"><strong>GOUVDOWN et SHINYGOUV :</strong> une solution pour créer facilement des applications et des documents conformes à la charte graphique de l’État et faire gagner du temps aux agents. <br>Ministères participants&nbsp;: <strong>INSEE, direction interministérielle de la transformation publique et réseau des DREAL</strong></p>



<p class="has-ast-global-color-5-color has-pale-pink-background-color has-text-color has-background"><strong>MatchSIRET :</strong> une solution pour faciliter et fiabiliser le quotidien des agents en leur donnant le moyen de remonter à l&rsquo;identifiant exact d&rsquo;une entreprise à partir d’informations issues du terrain (le nom commercial, la localisation ou le secteur d&rsquo;activité). <br>Ministères participants&nbsp;: <strong>direction interministérielle du numérique, ministère du Travail, de l&rsquo;Emploi et de l&rsquo;Insertion</strong></p>



<p class="has-white-color has-ast-global-color-0-background-color has-text-color has-background"><strong>CARTIFLETTE :</strong> une solution pour harmoniser et associer des données géographiques issues de différents acteurs publics (INSEE, IGN, collectivités locales) à des contours géographiques normalisés via une API flexible. Ce projet sera associé à un site web, permettant ainsi de faciliter le travail des chercheurs, enseignants, administrations et médias souhaitant réaliser une carte à partir de données géographiques. <br>Ministères participants : <strong>INSEE, ministère de la Santé, ministère de l’Intérieur et ministère de la Transition écologique, enseignants-chercheurs</strong></p>



<div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-core-columns-layout-6 wp-block-columns-is-layout-flex">
<div class="wp-block-column is-layout-flow wp-block-column-is-layout-flow" style="flex-basis:100%">
<div class="wp-block-uagb-buttons uagb-buttons__outer-wrap uagb-btn__default-btn uagb-btn-tablet__default-btn uagb-btn-mobile__default-btn uagb-block-419e3d1c"><div class="uagb-buttons__wrap uagb-buttons-layout-wrap">
<div class="wp-block-uagb-buttons-child uagb-buttons__outer-wrap uagb-block-47fb5962 wp-block-button is-style-outline"><div class="uagb-button__wrapper"><a class="uagb-buttons-repeater wp-block-button__link has-background has-text-color broken_link" href="//10pourcent.etalab.studio/projets/" rel="follow noopener" target="_blank"><div class="uagb-button__link">Le détail des projets sur le site 10%</div><span class="uagb-button__icon uagb-button__icon-position-after"><svg xmlns="https://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 448 512"><path d="M438.6 278.6l-160 160C272.4 444.9 264.2 448 256 448s-16.38-3.125-22.62-9.375c-12.5-12.5-12.5-32.75 0-45.25L338.8 288H32C14.33 288 .0016 273.7 .0016 256S14.33 224 32 224h306.8l-105.4-105.4c-12.5-12.5-12.5-32.75 0-45.25s32.75-12.5 45.25 0l160 160C451.1 245.9 451.1 266.1 438.6 278.6z"></path></svg></span></a></div></div>
</div></div>



<h2 class="has-ast-global-color-0-color has-text-color has-large-font-size wp-block-heading"><strong>Les grands principes du programme 10%</strong> : confiance et montée en compétence </h2>



<div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-core-columns-layout-5 wp-block-columns-is-layout-flex">
<div class="wp-block-column is-layout-flow wp-block-column-is-layout-flow" style="flex-basis:66.66%">
<p>La méthode 10% est simple : accorder autant d&rsquo;importance aux projets qu&rsquo;à la communauté. </p>



<p>Les grands principes : </p>



<ul><li><strong>Motivation : </strong>pas de sélection à l’entrée, le seul critère pour participer au programme c&rsquo;est l&rsquo;envie. 10% de temps de travail, 100% de motivation !</li><li><strong>Autonomie : </strong>les experts viennent quand ils peuvent.</li><li><strong>Liberté :</strong> les experts proposent ou choisissent eux-mêmes le projet auxquels ils souhaitent participer. </li><li><strong>L’informel :</strong> les relations interpersonnelles au sein de la communauté 10% sont aussi importantes que le travail sur les projets. Elles font l&rsquo;objet de moments dédiés.</li><li><strong>La montée en compétence :</strong> les participants bénéficient d&rsquo;une montée en compétence en continu grâce à des formations tech et hors tech à leur demande. (toutes les formations 10% sont disponibles <strong><a href="https://10pourcent.etalab.studio/formations/" class="broken_link">ici</a></strong>). </li><li><strong>Le mélange des cultures :</strong> la collaboration entre la DINUM et l&rsquo;INSEE permet de mixer des cultures et des pratiques différentes tant sur les projets que sur les pratiques. </li><li><strong>Le sens des projets : </strong>ce qui unit la communauté 10%, c&rsquo;est le sens des projets et l&rsquo;intérêt général</li></ul>



<hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity"/>
</div>



<div class="wp-block-column is-layout-flow wp-block-column-is-layout-flow" style="flex-basis:33.33%">
<figure class="wp-block-image size-full is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" src="/wp-content/uploads/2022/12/20220613_124036-pdf.jpg" alt="" class="wp-image-17236" width="335" height="251" srcset="/wp-content/uploads/2022/12/20220613_124036-pdf.jpg 516w, /wp-content/uploads/2022/12/20220613_124036-pdf-300x225.jpg 300w" sizes="(max-width: 335px) 100vw, 335px" /><figcaption><em>Bootcamp de lancement du programme 10%</em></figcaption></figure>
</div>
</div>



<h2 class="has-ast-global-color-0-color has-text-color has-large-font-size wp-block-heading"><strong>Lancement de la saison 2 en janvier </strong>2023 !</h2>



<p><strong>La saison 2 du programme 10% sera lancée en janvier 2023 !</strong><br>Vous êtes un(e) expert(e) de la donnée dans la sphère publique, souhaitant participer à des projets d&rsquo;intérêt commun, intégrer une communauté de pratiques et monter en compétence, contactez l&rsquo;équipe du Lab IA : <strong>lab-ia@data.gouv.fr</strong></p>
</div>
</div>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bilan de l&#8217;appel à idée dans le cadre du mois de l&#8217;innovation publique</title>
		<link>/bilan-de-lappel-a-idee-dans-le-cadre-du-mois-de-linnovation-publique</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Romain Tales]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 19 Jan 2021 14:18:11 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[A la une]]></category>
		<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<category><![CDATA[api]]></category>
		<category><![CDATA[données]]></category>
		<category><![CDATA[opendata]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=14792</guid>

					<description><![CDATA[Etalab a pour mission historique d&#8217;accompagner les administrations dans l&#8217;ouverture des données publiques. Aujourd&#8217;hui, cette ouverture facilite la circulation des données et contribue ainsi à la simplification des démarches administratives des citoyens et des entreprises. Dans le cadre du mois de l&#8217;innovation publique, nous avons souhaité recueillir les demandes d&#8217;accès aux données publiques (ouvertes ou &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/bilan-de-lappel-a-idee-dans-le-cadre-du-mois-de-linnovation-publique"> <span class="screen-reader-text">Bilan de l&#8217;appel à idée dans le cadre du mois de l&#8217;innovation publique</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-left">Etalab a pour mission historique d&rsquo;accompagner les administrations dans l&rsquo;ouverture des données publiques. Aujourd&rsquo;hui, cette ouverture facilite la circulation des données et contribue ainsi à la simplification des démarches administratives des citoyens et des entreprises.</p>



<p class="has-text-align-left">Dans le cadre du mois de l&rsquo;innovation publique, nous avons souhaité recueillir les demandes d&rsquo;accès aux données publiques (ouvertes ou en accès restreint) et les idées de services à developper à travers ces données.</p>



<p class="has-text-align-left">Porté par l&rsquo;équipe API d&rsquo;Etalab de la DINUM, l&rsquo;appel à idée avait vocation à nous permettre d&rsquo;identifier des données susceptibles de simplifier des démarches en ligne à destination des usagers ou d&rsquo;optimiser la mise en œuvre des politiques publiques à travers l&rsquo;exploitation des données sous forme de fichiers bruts ou d&rsquo;API.</p>



<p><img src="https://s.w.org/images/core/emoji/14.0.0/72x72/1f517.png" alt="🔗" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> <a href="https://api.gouv.fr/lp/mois-innovation">Lien vers la page de l&rsquo;appel à idées</a> sur <a href="http://api.gouv.fr/">API.gouv.fr</a></p>



<h2 class="wp-block-heading">Un bon niveau de participation à l&rsquo;appel à idée</h2>



<p>Nous nous étions fixé un objectif de 50 réponses. Avec 57 formulaires soumis en 1 mois, cet appel à idée est un succès par le volume de contributions.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="1186" height="732" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2021/01/Untitled.png" alt="" class="wp-image-14795"/></figure>



<h3 class="wp-block-heading">Les données récoltées dans le cadre du formulaire</h3>



<p>La liste des données récoltées dans le cadre de l&rsquo;appel à idées est la suivante:</p>



<ul><li>Date de soumission</li><li>Type d&rsquo;acteur : particulier / entreprise / association / administration / collectivité territoriale</li><li>Description de l&rsquo;idée de service : texte libre</li><li>Données publiques nécessaires : texte libre</li><li>Volonté de recevoir la synthèse : oui / non</li><li>Mail → données anonymisées non-transmises</li></ul>



<p><img src="https://s.w.org/images/core/emoji/14.0.0/72x72/1f517.png" alt="🔗" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> <a href="https://framaforms.org/quelles-donnees-publiques-revez-vous-davoir-appel-a-idees-1602761927" class="broken_link">Lien vers le questionnaire</a></p>



<h3 class="wp-block-heading">Accéder aux données brutes anonymisées des résultats</h3>



<p>Nous rendons l&rsquo;ensemble des contributions anonymisées disponibles en open data. Venez découvrir l’ensemble des réponses au 10 décembre 2020.</p>



<p><a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/contributions-anonymisees-appel-a-idees-sur-la-mise-a-disposition-de-donnees-publiques-ouvertes-ou-en-acces-restreint/">Contributions anonymisées &#8211; Appel à idées sur la mise à disposition de données publiques (ouvertes ou en accès restreint) &#8211; data.gouv.fr</a></p>



<h2 class="wp-block-heading">Quelques analyses</h2>



<h3 class="wp-block-heading">Les particuliers et les collectivités territoriales fortement mobilisés</h3>



<p>Au regard des contributions effectuées dans le cadre de l&rsquo;appel à idées, il apparaît que de nombreuses collectivités semblent concernées par le sujet des API (21 contributions sur 62 au total) avec notamment une forte implication de la Métropole du Grand Lyon avec 10 contributions.</p>



<p>Par ailleurs, de nombreux particuliers se sont impliqués dans le cadre de cet appel à idée montrant l&rsquo;importance du sujet des données et des API pour la société civile.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="1504" height="766" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2021/01/Untitled-1.png" alt="" class="wp-image-14796"/></figure>



<h3 class="wp-block-heading">Les thématiques abordées sont très diverses</h3>



<ul><li>Mer : 9</li><li>Urbanisme : 9</li><li>Environnement : 6</li><li>Administration &amp; Finances Publiques 4</li><li>Emploi &amp; formation : 3</li><li>Geographie : 3</li><li>Santé, social et solidarité : 3</li><li>Territoire : 3</li><li>Transport : 3</li><li>Agriculture &amp; alimentation : 2</li><li>Logement : 2</li><li>Demographie : 1</li><li>Énergie / Logement : 1</li><li>Infrastructure &amp; Énergie : 1</li><li>Linguistique : 1</li><li>Sport : 1</li><li>Non-attribué : 4</li></ul>



<h3 class="wp-block-heading">Comment nous travaillons les soumissions</h3>



<p>Nous avons établi 4 points de sortie possibles :</p>



<ul><li>16 soumissions concernent des données déjà disponibles : les données sont déjà entièrement ou partiellement disponibles, Etalab apportera de la visibilité sur les jeux de données concernés.</li><li>14 soumissions concernent des données à ouvrir en open data : les données ne sont pas accessibles librement alors même que le cadre légal le prévoit. Etalab prendra donc l&rsquo;attache des producteurs de données concernés afin de travailler à la mise à disposition en open data.</li><li>6 soumissions concernent des données à ouvrir en accès restreint : les données doivent être référencées mais par leur caractère sensible elles sont couvertes par le secret et ne seront disponibles qu&rsquo;en accès restreint à des acteurs dûment habilités.</li><li>21 soumissions doivent faire l&rsquo;objet d&rsquo;investigations : une recherche approfondie est nécessaire pour bien comprendre où est la donnée et ce qu&rsquo;il est envisageable d&rsquo;ouvrir en open data.</li></ul>



<h2 class="wp-block-heading">L&rsquo;appel à idée, et après ?</h2>



<p>Les différentes équipes vont revenir directement vers les participants à l&rsquo;appel à idées au 1er trimestre 2021. Nous contacterons un maximum de fournisseurs de données et avanceront dans la publication des données en open data ou en accès restreint.</p>



<p>Les nouvelles données publiées seront mises en avant dans le cadre du suivi des sorties <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/posts/suivi-des-sorties-novembre-2020-1/">https://www.data.gouv.fr/fr/posts/suivi-des-sorties-novembre-2020-1/</a>, publication mensuelle sur <a href="http://data.gouv.fr/">data.gouv.fr</a>. Quant aux nouvelles API ouvertes ou en accès restreint, elles seront référencées sur <a href="http://api.gouv.Fr/">api.gouv</a>.fr et feront l&rsquo;objet d&rsquo;une mise en avant dans une publication dédiée.</p>



<p></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Comment les administrations ont collaboré à l&#8217;ouverture des données du Coronavirus : le cas français</title>
		<link>/comment-les-administrations-ont-collabore-a-louverture-des-donnees-du-coronavirus-le-cas-francais</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Anne-Laure Fréant]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 09 Jun 2020 13:42:13 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[A la une]]></category>
		<category><![CDATA[Data.gouv.fr]]></category>
		<category><![CDATA[Données]]></category>
		<category><![CDATA[base de données]]></category>
		<category><![CDATA[crise sanitaire]]></category>
		<category><![CDATA[données]]></category>
		<category><![CDATA[gouvernement]]></category>
		<category><![CDATA[open data]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=14073</guid>

					<description><![CDATA[La crise du Coronavirus a mobilisé simultanément les administrations et la société civile, le monde académique et les médias partout dans le monde autour de la collecte, de la consolidation, de la vérification et de la mise en valeur des données. Le besoin de données précises et exhaustives a été critique dès le début de &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/comment-les-administrations-ont-collabore-a-louverture-des-donnees-du-coronavirus-le-cas-francais"> <span class="screen-reader-text">Comment les administrations ont collaboré à l&#8217;ouverture des données du Coronavirus : le cas français</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p><em>La crise du Coronavirus a mobilisé simultanément les administrations et la société civile, le monde académique et les médias partout dans le monde autour de la collecte, de la consolidation, de la vérification et de la mise en valeur des données. Le besoin de données précises et exhaustives a été critique dès le début de l’épidémie, autour des enjeux de gestion de crise, de transparence et d’information du public. Cet article relate comment les administrations ont collaboré pour ouvrir les données relatives à l’épidémie de COVID-19 en France.</em></p>



<h3 class="wp-block-heading"><strong>Récolter et publier les données de santé à l’échelle nationale : le défi des administrations</strong></h3>



<p>Pour les administrations situées en première ligne, comme<strong> le ministère des Solidarités et de la Santé, Santé publique France (SPF)</strong> et <strong>les Agences Régionales de Santé (ARS)</strong>, le défi a été de parvenir à collecter et à consolider d’importants volumes de données issues de sources différentes.<br><br>Si des systèmes d’informations nationaux existaient déjà, il a cependant été nécessaire de les adapter pour réaliser un suivi spécifique des patients atteints de Covid-19. Par ailleurs, les différents acteurs de la santé (services hospitaliers, services d’appels d’urgence, équipes de SOS médecins&#8230;) s’appuient au quotidien sur des systèmes d’informations qui sont propres à leur métier. Ces derniers proposent différents modes des saisies et souvent, différentes structures de données.<br><br>L’exercice était d’autant plus difficile que ces données devaient être collectées et mises à jour à une échelle nationale dans des délais particulièrement courts.</p>



<h3 class="wp-block-heading"><strong>Collecter, consolider, nettoyer et ouvrir les données relatives à l’épidémie</strong></h3>



<h4 class="wp-block-heading">Pour observer la propagation de l’épidémie</h4>



<p>L’accélération de la propagation de l’épidémie dans le monde a intensifié le besoin d’identifier le plus rapidement possible les personnes infectées au Covid-19. Très vite, de premières données ont été mises à disposition à l’échelle mondiale, européenne et nationale : les <a href="https://coronavirus.jhu.edu/map.html#_blank"><u>données l’université John Hopkins</u></a>, les <a href="https://www.who.int/emergencies/diseases/novel-coronavirus-2019/situation-reports/#_blank"><u>données de l’organisation mondiale de la santé</u></a> ou encore celles du <a href="https://www.ecdc.europa.eu/en/publications-data/download-todays-data-geographic-distribution-covid-19-cases-worldwide#_blank"><u>Centre Européen de prévention et de contrôle des maladies</u></a>.</p>



<p>En France, les données concernant le nombre de cas, de personnes hospitalisées ainsi que de personnes décédées étaient publiées dans <a href="https://www.santepubliquefrance.fr/recherche/#search=COVID%2019%20%20%20point%20epidemiologique&amp;publications=donn%C3%A9es&amp;regions=National&amp;sort=date"><u><strong>des point épidémiologiques par Santé publique France</strong></u></a> et consultables sur un <u><strong><a rel="noreferrer noopener" href="https://www.santepubliquefrance.fr/maladies-et-traumatismes/maladies-et-infections-respiratoires/infection-a-coronavirus/articles/infection-au-nouveau-coronavirus-sars-cov-2-covid-19-france-et-monde#block-242818" target="_blank">tableau de bord</a></strong></u> pour les données nationales.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="789" height="532" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2020/04/tableau_spf.png" alt="" class="wp-image-14319" srcset="/wp-content/uploads/2020/04/tableau_spf.png 789w, /wp-content/uploads/2020/04/tableau_spf-300x202.png 300w, /wp-content/uploads/2020/04/tableau_spf-768x518.png 768w" sizes="(max-width: 789px) 100vw, 789px" /><figcaption><em>Le tableau de bord disponible sur </em><a href="https://www.santepubliquefrance.fr/"><em><u>le site de Santé publique France </u></em></a><em>début mars</em> 2020</figcaption></figure></div>



<p>Afin d’apporter une vision à l’échelle des régions et départements de la situation, l’initiative<a href="https://github.com/opencovid19-fr/#_blank"></a><a href="https://github.com/opencovid19-fr/#_blank"><u><strong>« OpenCOVID19 »</strong></u></a>, menée par la société civile, a consolidé de manière collaborative les données issues (entre autres sources) des bulletins de Santé publique France, des Agences Régionales de Santé, des préfectures et des interventions de la Direction générale de la santé (DGS).</p>



<h4 class="wp-block-heading">Pour évaluer la mise en tension du système de santé</h4>



<p>Alors que l’épidémie continuait de se propager sur le territoire, il est devenu urgent d’établir une image précise et actualisée de la mise en tension du milieu hospitalier.</p>



<p>Le ministère des Solidarités et de la Santé et Santé publique France ont réalisé un travail considérable de collecte et d’agrégation des données. Grâce à l’export et la consolidation de données issues de différents systèmes d’informations, Santé Publique France publie depuis le 18 mars des données relatives à l’épidémie sur <a href="https://geodes.santepubliquefrance.fr/#c=home"><u>Geodes, l’observatoire cartographique de Santé publique France</u></a> et<a href="https://www.data.gouv.fr/fr/organizations/sante-publique-france/#_blank"> sur la plateforme de données publiques data.gouv.fr</a>. Les données sont mises à jour quotidiennement et améliorées par les contributeurs. Elles comportent&nbsp;:</p>



<ul><li><strong> </strong>les <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/donnees-hospitalieres-relatives-a-lepidemie-de-covid-19/#_blank">données hospitalières</a>,</li><li>les <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/donnees-des-urgences-hospitalieres-et-de-sos-medecins-relatives-a-lepidemie-de-covid-19/#_blank">données des urgences et de SOS médecins</a>,</li><li>les <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/donnees-relatives-aux-transferts-de-patients-atteints-de-covid-19/#_blank">données concernant les transferts de patients</a>,</li><li>les <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/donnees-relatives-aux-tests-de-depistage-de-covid-19-realises-en-laboratoire-de-ville/#_blank">données relatives aux tests</a> (en laboratoire de ville),</li><li>les <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/donnees-relatives-aux-tests-de-depistage-de-covid-19-realises-en-laboratoire-de-ville/#_blank">niveaux d’excès de mortalité standardisés durant l’épidémie de COVID19…</a></li></ul>



<p>Etalab a collaboré directement avec <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/organizations/sante-publique-france/">Santé publique France</a>, notamment sur l’éditorialisation et la documentation des données en vue de faciliter leur réutilisation, mais aussi sur la mise en place d’un protocole de mise à disposition automatisé des données<strong>.</strong></p>



<p>Par ailleurs, la collecte et l’agrégation de données produites sur le terrain peuvent entrainer des anomalies dans certains fichiers. Afin d’identifier et de faire remonter les éventuelles anomalies, Etalab a mis en place un rapport quotidien d’analyse qualité des données. Ce rapport d’anomalie est publié sur data.gouv.fr dans le but d’accompagner les réutilisateurs dans la prise en main des données (les liens vers les rapports sont disponibles sur la page des jeux de données correspondants).</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="753" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2020/06/spf_datagouv-1024x753.jpg" alt="" class="wp-image-14320" srcset="/wp-content/uploads/2020/06/spf_datagouv-1024x753.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2020/06/spf_datagouv-300x221.jpg 300w, /wp-content/uploads/2020/06/spf_datagouv-768x565.jpg 768w, /wp-content/uploads/2020/06/spf_datagouv.jpg 1187w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /><figcaption><a href="https://www.data.gouv.fr/fr/organizations/sante-publique-france/#_blank">La page de l’organisation Santé publique France sur data.gouv.fr</a></figcaption></figure>



<h4 class="wp-block-heading">Pour observer l’implication de l’État<strong> </strong>dans le soutien de l’économie française</h4>



<p>Le confinement des populations, la fermeture des commerces et l’arrêt de la production a impacté directement les entreprises. Afin de soutenir l’économie française, l’État a mis en place dès mars 2020 un ensemble d’aides pour les entreprises affectées par la crise.</p>



<p>Au-delà des montants globaux octroyés dans le cadre des aides aux entreprises, le Ministère de l’Économie et des Finances a souhaité apporter davantage de visibilité sur la répartition des sommes versées en fonction du secteur d’activité (<a href="https://www.insee.fr/fr/information/2406147">code NAF</a>) et des territoires. Les équipes d’Etalab ont collaboré avec les ministères économiques et financiers afin de consolider et mettre à disposition les données relatives à différentes aides&nbsp;:</p>



<ul><li><a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/donnees-relatives-au-fonds-de-solidarite-mis-en-place-dans-le-cadre-de-lepidemie-de-covid-19/">Données relatives au fonds de solidarité mis en place dans le cadre de l&rsquo;épidémie de COVID-19</a></li><li><a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/donnees-relatives-aux-prets-garantis-par-letat-dans-le-cadre-de-lepidemie-de-covid-19/">Données relatives aux prêts garantis par l’Etat dans le cadre de l’épidémie de COVID-19</a></li><li><a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/donnees-relatives-aux-reports-decheances-fiscales-accordes-dans-le-cadre-de-lepidemie-de-covid-19/">Données relatives aux reports d&rsquo;échéances fiscales accordés dans le cadre de l’épidémie de COVID-19</a></li></ul>



<h3 class="wp-block-heading">Faciliter la compréhension des données pour l’ensemble des citoyens</h3>



<p>Afin de faciliter la prise en main et la compréhension des données publiées sur <a href="http://www.data.gouv.fr/">www.data.gouv.fr</a>, Etalab a développé différents tableaux de bord qui apportent une première lecture des données. Ces tableaux de bord ont pour cible les publics qui ne disposent pas de compétences techniques approfondies et qui souhaitent s’informer sur l’épidémie.</p>



<h4 class="wp-block-heading">Le tableau de bord de suivi de l’épidémie</h4>



<p>Afin de poursuivre les efforts entrepris par la société civile dans le <a href="https://github.com/opencovid19-fr">cadre de l’initiative «&nbsp;OpenCOVID19&nbsp;»,</a> l’équipe d’Etalab a travaillé à <a href="https://dashboard.covid19.data.gouv.fr/#_blank">la construction d’un tableau de bord</a> permettant de centraliser et de visualiser l’ensemble des données officielles relatives à l’épidémie de COVID-19.</p>



<p>Le service de communication et d’information du gouvernement (SIG) s’est associé au projet afin que l’ensemble des citoyens puissent accéder à des informations. Suite à une collaboration étroite entre Santé publique France, le SIG et d’Etalab, le tableau de bord a pu être <a href="https://www.gouvernement.fr/info-coronavirus/carte-et-donnees#_blank"><u>intégré au site du gouvernement</u></a> le 28 mars 2020.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="900" height="446" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2020/06/tableaudebord_covid19_gov.jpg" alt="" class="wp-image-14324" srcset="/wp-content/uploads/2020/06/tableaudebord_covid19_gov.jpg 900w, /wp-content/uploads/2020/06/tableaudebord_covid19_gov-300x149.jpg 300w, /wp-content/uploads/2020/06/tableaudebord_covid19_gov-768x381.jpg 768w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /><figcaption><a href="https://www.gouvernement.fr/info-coronavirus/carte-et-donnees#_blank"><em><u>Le tableau de bord publié sur gouvernement.fr</u></em></a></figcaption></figure></div>



<p>L’ouverture des données et la publication du tableau de bord ont été valorisées durant le point presse quotidien du directeur national de la santé, Jérôme Salomon, le 28 mars, qui a rappelé à cette occasion l’importance de l’open data en ces termes :</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>« Le libre accès aux données relatives à l’épidémie, ce qu’on appelle l’open data, assure la confiance des citoyens dans les éléments qui leur sont communiqués, favorise les actions de prévention contre la propagation du virus et facilite la prise de décision.<br>La diffusion et l’exploitation de ces données ont été rendues possibles grâce à une collaboration étroite entre plusieurs administrations et la société civile.»</p><cite><em>J. Salomon, directeur national de la santé, point presse coronavirus du 28 mars 2020</em></cite></blockquote>



<p>Alors que le déconfinement se préparait, le gouvernement s’est appuyé sur les données publiées sur data.gouv.fr pour élaborer <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/indicateurs-dactivite-epidemique-covid-19-par-departement/">des indicateurs de suivi épidémique</a>. Ces derniers ont été publiés le 30 avril 2020 sur data.gouv.fr et présentés dans un onglet dédié du tableau de bord de suivi de l’épidémie. </p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="1000" height="438" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2020/06/carte_deconfinement.jpg" alt="" class="wp-image-14326" srcset="/wp-content/uploads/2020/06/carte_deconfinement.jpg 1000w, /wp-content/uploads/2020/06/carte_deconfinement-300x131.jpg 300w, /wp-content/uploads/2020/06/carte_deconfinement-768x336.jpg 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /><figcaption><em>La carte de synthèse de suivi de l’activité épidémique <a href="https://www.gouvernement.fr/info-coronavirus/carte-et-donnees#_blank">publiée sur le site du gouvernement</a></em> <em>(onglet « Carte de vigilance »)</em></figcaption></figure>



<h4 class="wp-block-heading">Le tableau de bord des données des aides aux entreprises</h4>



<p>À partir des données mises à disposition par les ministères économiques et financiers, les équipes d’Etalab ont développé <strong><a href="https://aides-entreprises.data.gouv.fr/#_blank" class="broken_link">un tableau de bord permettant de consulter et de visualiser les différentes aides accordées par l’état aux entreprises.</a></strong></p>



<p>Ce tableau de bord, dont <a href="https://github.com/etalab/dashboard-aides-entreprises">le code source est libre</a>, a pu être rapidement mis en place grâce à la réutilisation de briques de codes développées dans le cadre du développement du tableau de bord du suivi de l’épidémie. <a href="https://twitter.com/GDarmanin/status/1262312671518613504">Valorisé par Gérald Darmanin</a>, Ministre de l’Action et des Comptes Publics ainsi que par Bruno Le Maire, Ministre de l’Économie et des Finances, il est désormais accessible <a href="https://www.economie.gouv.fr/covid19-soutien-entreprises/aides-versees-fonds-solidarite" class="broken_link">sur le site du Ministère de l&rsquo;Économie et des Finances.</a></p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="1000" height="488" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2020/06/dashboard_entreprises.png" alt="" class="wp-image-14327" srcset="/wp-content/uploads/2020/06/dashboard_entreprises.png 1000w, /wp-content/uploads/2020/06/dashboard_entreprises-300x146.png 300w, /wp-content/uploads/2020/06/dashboard_entreprises-768x375.png 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /><figcaption><em>Le tableau de bord de suivi des aides aux entreprises dans le cadre de la crise sanitaire du COVID19</em></figcaption></figure></div>



<h3 class="wp-block-heading">Comprendre l’impact de la crise du Covid-19 et se préparer à y répondre grâce aux données</h3>



<p>Les données ont beaucoup à nous apprendre de la crise actuelle. Elles permettent d’accompagner la prise de décision, d’éclairer le débat public, de favoriser la gouvernance au sein des administrations et d’engager le dialogue avec les citoyens, <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/posts/suivi-des-sorties-avril-2020/">de plus en plus nombreux à s’approprier les données pour produire des analyses et des visualisations</a>.</p>



<p>Etalab continuera dans les semaines et les mois à venir à accompagner les administrations pour ouvrir de nouvelles données relatives au Covid-19. Ces données pourront couvrir différentes thématiques&nbsp;: sanitaire, économique, social, environnemental, etc. Par ailleurs, la réutilisation des données a bénéficié à des réutilisateurs aux profils et aux objectifs variés. Etalab reviendra dans les prochaines semaines sur les usages et impacts des données relatives à l’épidémie.</p>



<p>Pour rester informé.e.s des prochaines publications de données sur data.gouv.fr et suivre l’actualité de l’open data, n’hésitez pas à vous abonner à<a href="https://infolettres.etalab.gouv.fr/subscribe/r1aq92xnj#_blank" class="broken_link"> l’infolettre de data.gouv.fr</a>&nbsp;!</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>L&#8217;année 2019 pour Etalab, une rétrospective</title>
		<link>/lannee-2019-pour-etalab-une-retrospective</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Paul-Antoine Chevalier]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 31 Jan 2020 09:52:44 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[A la une]]></category>
		<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<category><![CDATA[accompagnement]]></category>
		<category><![CDATA[datascience]]></category>
		<category><![CDATA[Etalab]]></category>
		<category><![CDATA[innovation]]></category>
		<category><![CDATA[open data]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=12485</guid>

					<description><![CDATA[Pour l'équipe Etalab, l'année 2019 a été riche ! Nous avons publié schema.data.gouv.fr et le site code.etalab.gouv.fr, lancé le projet d'intelligence artificielle PIAF, accompagné une promotion d'entrepreneurs d'intérêt général et bien d'autres choses encore. Voici une rétrospective de l'année 2019, en faits et en chiffres, ainsi que les perspectives qui s'ouvrent pour l'année 2020.]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Pour l&rsquo;équipe Etalab, l&rsquo;année 2019 a été riche ! Nous avons publié schema.data.gouv.fr et le site code.etalab.gouv.fr, lancé le projet d&rsquo;intelligence artificielle PIAF, accompagné une promotion d&rsquo;entrepreneurs d&rsquo;intérêt général et bien d&rsquo;autres choses encore. Voici une rétrospective de l&rsquo;année 2019, en faits et en chiffres, ainsi que les perspectives qui s&rsquo;ouvrent pour l&rsquo;année 2020.</p>


<h2 class="has-very-dark-gray-color has-text-color wp-block-heading">1. Ouverture de données</h2>



<h5 class="wp-block-heading">Des ouvertures de données en continu</h5>



<p><strong>De nouvelles données ont été ouvertes ou mises à jour en 2019</strong>. Elles portent sur des sujets aussi divers que : </p>



<ul><li>l&rsquo;environnement (<a href="https://www.data.gouv.fr/fr/posts/suivi-des-sorties-aout-2019-1/">qualité de l&rsquo;air</a>, <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/posts/suivi-des-sorties-septembre-2019/">achats de pesticides par code postal</a>, <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/posts/suivi-des-sorties-novembre-2019/">rénovation énergétique</a>&#8230;) ;</li><li>les transports (<a href="https://transport.data.gouv.fr/">189 AOM ont publié leurs données sur transport.data.gouv.fr</a> couvrant 78% de la population, les <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/posts/suivi-des-sorties-novembre-2019/">horaires des TGV, le réseau routier</a>&#8230;) ;</li><li>les <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/posts/suivi-des-sorties-mai-2019/">élections (</a><a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/repertoire-national-des-elus-1/">répertoire national des élus</a><a href="https://www.data.gouv.fr/fr/posts/suivi-des-sorties-mai-2019/">, résultats et bureaux de vote&#8230;) ;</a></li><li><a href="https://www.data.gouv.fr/fr/posts/suivi-des-sorties-mai-2019/">les finances publiques (données des finances publiques locales de 2019) ;</a></li><li><a href="https://www.data.gouv.fr/fr/posts/suivi-des-sorties-mai-2019/">l&rsquo;enseignement supérieur (vœux</a><a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/parcoursup-voeux-de-poursuite-detudes-et-de-reorientation-dans-lenseignement-superieur-et-reponses-des-etablissements/"> réalisés sur Parcoursup)</a><a href="https://www.data.gouv.fr/fr/posts/suivi-des-sorties-octobre-2019/"> ; </a></li><li><a href="https://www.data.gouv.fr/fr/posts/suivi-des-sorties-octobre-2019/">l&rsquo;immigration en France</a>&#8230;</li></ul>



<p>Vous voulez en savoir plus sur les données publiées ? Depuis avril 2019, nous rédigeons <strong>chaque mois un article</strong> pour mettre en avant les jeux de données et les réutilisations publiées sur data.gouv.fr : <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/posts/">https://www.data.gouv.fr/fr/posts/</a> </p>



<h5 class="wp-block-heading">Une ouverture emblématique : les demandes de valeurs foncières</h5>



<p class="has-text-align-left">En avril, Etalab a participé à la publication des<strong> données des <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/demandes-de-valeurs-foncieres/">demandes de valeurs foncières</a></strong><a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/demandes-de-valeurs-foncieres/"> de ces cinq dernières années</a>. L&rsquo;ouverture de ces données de la direction générale des finances publiques a suscité un grand intérêt. Un des signes les plus parlants de cet intérêt : le public s&rsquo;est approprié les données pour en proposer des réutilisations variées.</p>



<p class="has-text-align-left">De notre côté, nous avons développé un outil de visualisation pour faciliter l&rsquo;exploration de ces données par des publics moins techniques : <strong><a href="https://app.dvf.etalab.gouv.fr/">https://app.dvf.etalab.gouv.fr/</a></strong>. Visiblement utile, le site a été visité <strong>5,6 millions de fois sur l&rsquo;année</strong>, dont 1,5 million les 3 premières semaines.</p>



<figure class="wp-block-gallery columns-1 is-cropped wp-block-gallery-1 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex"><ul class="blocks-gallery-grid"><li class="blocks-gallery-item"><figure><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="728" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2019/07/app-dvf-etalab-1024x728.png" alt="" data-id="11464" data-full-url="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2019/07/app-dvf-etalab.png" data-link="https://www.etalab.gouv.fr/app-dvf-etalab" class="wp-image-11464" srcset="/wp-content/uploads/2019/07/app-dvf-etalab-1024x728.png 1024w, /wp-content/uploads/2019/07/app-dvf-etalab-300x213.png 300w, /wp-content/uploads/2019/07/app-dvf-etalab-768x546.png 768w, /wp-content/uploads/2019/07/app-dvf-etalab.png 1440w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></figure></li></ul><figcaption class="blocks-gallery-caption"> <em>Capture d&rsquo;écran de l&rsquo;application développée par Etalab pour explorer les données de demandes de valeurs foncières</em><br><em> </em> <br></figcaption></figure>



<h5 class="wp-block-heading">Des actions pour faciliter l&rsquo;exploitation des données</h5>



<ul><li><strong>La <a href="https://adresse.data.gouv.fr/">base adresse nationale </a>est désormais diffusée sous licence ouverte ! </strong>La base adresse nationale est une des 9 bases du service public de la donnée. Grâce au travail effectué en 2019 et conformément à la <a href="https://www.ccomptes.fr/sites/default/files/2019-03/20190311-refere-S2018-3287-valorisation-donnees-IGN-Meteo-France-Cerema-rep-PM.pdf">décision du Premier ministre</a>, elle est passée sous licence ouverte au 1er janvier 2020. Une belle manière de commencer l&rsquo;année !</li><li><strong>Un nouvel outil permet de fouiller les données et d&rsquo;explorer automatiquement les CSV : CSVdetective</strong> . Cet outil détecte automatiquement les identifiants présents dans les fichiers CSV de data.gouv.fr : les codes INSEE, les code SIRET ou les codes SIREN. N&rsquo;hésitez pas à tester et à améliorer ce service, pour l&rsquo;instant déployé à titre expérimental : <a href="https://csvdetective.etalab.studio/">https://csvdetective.etalab.studio/</a> </li></ul>



<div class="wp-block-group"><div class="wp-block-group__inner-container is-layout-flow wp-block-group-is-layout-flow">
<h5 class="wp-block-heading">+58% d&rsquo;audience sur data.gouv.fr</h5>



<p>La plateforme <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/">data.gouv.fr </a>a enregistré 5,8 millions de visites, soit une augmentation de 58% par rapport à 2018 (3,6 millions en 2018, + 40% par rapport à 2017 avec 2,7 millions de visites). Cette dynamique se reflète aussi dans le contenu : en 2019, 6 300 nouveaux jeux de données, 350 nouvelles réutilisations et plus de 2000 discussions ont été publiées sur la plateforme.</p>
</div></div>



<h5 class="wp-block-heading">12 schémas de données référencés</h5>



<p>Pour encourager les producteurs de données à respecter des <strong>schémas de données</strong>, nous avons lancé en juin dernier <a href="https://schema.data.gouv.fr/">schema.data.gouv.fr.</a> A date, la plateforme référence 12 schémas de données et doit servir à faciliter la réutilisation des données publiées.</p>



<h5 class="wp-block-heading">La France toujours dans le trio de tête des classements open data </h5>



<p>En 2019, la France a maintenu ou amélioré <strong>sa position de leader mondial en matière d&rsquo;open data</strong>. Nous y voyons le résultat du travail que nous faisons au quotidien. La France est <a href="https://www.oecd-ilibrary.org/governance/government-at-a-glance-2019_8ccf5c38-en">2e au classement OURIndex 2019 de l’OCDE</a> et 3e au <a href="https://www.europeandataportal.eu/sites/default/files/open_data_maturity_report_2019.pdf">classement Open Data Maturity de l’Union Européenne</a>. Par ailleurs, l&rsquo;open data contribue à <a href="https://www.etalab.gouv.fr/rapport-europeen-desi-2019-la-france-remonte-dans-le-classement">améliorer la position française dans le classement DESI </a><a href="https://ec.europa.eu/information_society/newsroom/image/document/2018-20/fr-desi_2018-country-profile-lang_4AA6ADFA-AFD7-FBED-E2CC5C0CC899C7DD_52349.pdf">(Digital Economy &amp; Society Index)</a> <a href="https://www.etalab.gouv.fr/rapport-europeen-desi-2019-la-france-remonte-dans-le-classement">2019 de l&rsquo;Union Européenne (3e sur l&rsquo;open data vs 15e au global). </a></p>



<h2 class="has-very-dark-gray-color has-text-color wp-block-heading">2. Partage et circulation de la donnée entre administrations</h2>



<h5 class="wp-block-heading">Structuration d&rsquo;une offre de service d&rsquo;API pour les administrations</h5>



<p>Pour faciliter la circulation de l&rsquo;information entre les administrations et permettre la mise en place du principe du « Dites-le-nous une fois », nous avons construit <a href="https://www.numerique.gouv.fr/produits-services/guichet-dites-le-nous-une-fois/">une offre de service à destination des administrations</a>. L&rsquo;offre de service repose aujourd&rsquo;hui sur 4 produits : </p>



<ul><li><a href="https://api.gouv.fr/">api.gouv.fr</a> : vitrine de référencement des API de l’État ;</li><li><a href="https://signup.api.gouv.fr/" class="broken_link">Signup</a> : l&rsquo;outil qui permet de donner accès aux administrations aux informations qu&rsquo;elles ont le droit de connaître ;</li><li><a href="https://api.gouv.fr/api/api-entreprise.html">API Entreprise</a> : la plateforme d&rsquo;échange de données sur les entreprises ;</li><li><a href="https://particulier.api.gouv.fr/">API Particulier</a> : la plateforme d&rsquo;échange de données entre administrations sur les particuliers. </li></ul>



<p>L&rsquo;API Entreprise permet de simplifier les démarches administratives pour les entreprises en facilitant la transmission d&rsquo;informations directement entre administrations. En 2019, nous avons intégré quatre nouvelles API à la plateforme : </p>



<ul><li>L&rsquo;API de l&rsquo;ADEME permettant d&rsquo;identifier les entreprises « Reconnues garant de l&rsquo;environnement » (RGE) ;</li><li>L&rsquo;API de l&rsquo;INPI sur les Actes et les bilans des entreprises ;</li><li>L&rsquo;API de l&rsquo;INSEE donnant accès à la liste des entreprises non diffusées en open data du référentiel SIRENE ;</li><li>L&rsquo;API de l&rsquo;Agence bio donnant accès aux certificat bio des entreprises.</li></ul>



<div class="wp-block-group"><div class="wp-block-group__inner-container is-layout-flow wp-block-group-is-layout-flow">
<h5 class="wp-block-heading">29 millions d&rsquo;informations non redemandées aux entreprises</h5>



<p>Sur l&rsquo;année 2019, ce sont 29 millions d&rsquo;informations qui ont été transmises via la plateforme API Entreprise et n&rsquo;ont donc pas été demandées une nouvelle fois aux entreprises ! </p>
</div></div>



<h5 class="wp-block-heading">88 000 envoi de justificatifs papiers évités pour les particuliers</h5>



<p>Comme l&rsquo;API Entreprise, l&rsquo;API Particulier permet à des administrations de se transmettre des informations pour éviter de les demander à nouveau aux particuliers. Sur les 30 derniers jours, ce sont près de 88 000 justificatifs que l&rsquo;administration française n&rsquo;a pas redemandés à des particuliers grâce à l&rsquo;API !</p>



<h5 class="wp-block-heading">477 demandes d’accès à des données validées via Signup</h5>



<p>L&rsquo;outil Signup permet de gérer les demandes d&rsquo;accès des administrations aux données des administrations. En 2019, l&rsquo;outil a été largement retravaillé et a permis de valider 477 demandes d’accès à des données par des administrations. Nous lui prédisons un bel avenir.</p>



<h2 class="has-very-dark-gray-color has-text-color wp-block-heading">3. Exploitation des données : data science et IA</h2>



<h5 class="wp-block-heading">Structuration du Lab IA</h5>



<p>En octobre 2018, le comité interministériel de la transformation publique (CITP) annonçait la création d&rsquo;un « Lab IA ». En 2019, celui-ci a pris forme et s&rsquo;est structuré au sein d&rsquo;Etalab. <a href="https://www.etalab.gouv.fr/datasciences-et-intelligence-artificielle">Le Lab IA servira à </a>:</p>



<ol><li><strong>réaliser des projets d’IA</strong>&nbsp;dans les administrations et appuyer leur&nbsp;<strong>mise en œuvre technique</strong> ;</li><li><strong>acculturer</strong>&nbsp;les agents publics à l’IA, les mettre en&nbsp;<strong>réseau</strong>&nbsp;et animer une communauté,&nbsp;<strong>partager</strong>&nbsp;les outils et pratiques ;</li><li>anticiper et accompagner&nbsp;<strong>les effets</strong>&nbsp;sur les métiers et la relation aux usagers ;</li><li>animer la réflexion sur les&nbsp;<strong>enjeux éthiques</strong>&nbsp;associés à l’IA dans la sphère publique ;</li><li>bénéficier des apports de la&nbsp;<strong>recherche,&nbsp;</strong>en accompagnant des projets de recherche et en développant un réseau de chercheurs publics affiliés.</li></ol>



<h5 class="wp-block-heading">21 administrations accompagnées pour expérimenter l&rsquo;intelligence artificielle</h5>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="1000" height="562" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2020/01/ami-ia-sip.png" alt="Présentation du projet de l'Agence française pour la biodiversité lors de la semaine de l'innovation publique au Lieu de la transformation publique le 28 novembre 2019." class="wp-image-12779" srcset="/wp-content/uploads/2020/01/ami-ia-sip.png 1000w, /wp-content/uploads/2020/01/ami-ia-sip-300x169.png 300w, /wp-content/uploads/2020/01/ami-ia-sip-768x432.png 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /><figcaption><em>Un lauréat du premier appel à manifestation d&rsquo;intérêt IA restitue le travail accompli.</em><br><br></figcaption></figure>



<p>Avec la direction interministérielle de la transformation publique (DITP) nous avons accompagné 6 administrations pour expérimenter l&rsquo;intelligence artificielle suite au premier appel à manifestation d&rsquo;intérêt IA. Résultat ? 6 prototypes développés et testés par les agents : </p>



<ul><li>un agent conversationnel pour répondre aux questions des usagers sur le chèque emploi associatif (ACOSS) ;</li><li>un outil pour mieux orienter les contrôles de la police de l&rsquo;eau (Agence française pour la biodiversité) ;</li><li>un outil d&rsquo;analyse des lettres de suite de l&rsquo;autorité de sûreté nucléaire ;</li><li>un outil d&rsquo;extraction d&rsquo;information dans les comptes rendu médicaux (CHU de Toulouse) ;</li><li>un outil de détection automatique des irrégularités d&rsquo;occupation des sols pour la direction départementale des territoires de l&rsquo;Hérault ;</li><li>un outil pour mieux orienter les contrôles sanitaires dans les restaurant pour la direction générale de l&rsquo;alimentation.</li></ul>



<p>En 2019, nous avons lancé un second appel à manifestation d&rsquo;intérêt IA (AMI IA 2) et sélectionné <a href="https://www.etalab.gouv.fr/intelligence-artificielle-decouvrez-les-15-nouveaux-projets-selectionnes">15 nouveaux projets à accompagner</a> en 2020. Un passage à l&rsquo;échelle qui alimentera les réflexions et perspectives du Lab IA. </p>



<h5 class="wp-block-heading">Un projet Pour des IA francophones (PIAF) </h5>



<p>Pour encourager le développement de l&rsquo;intelligence artificielle en français, nous avons lancé le <a href="https://piaf.etalab.studio/">projet PIAF</a>. Il vise à créer un jeu de données francophones pour entraîner et évaluer des algorithmes de questions-réponses en français. </p>



<p>A ce jour, nous avons plus de 4 000 questions-réponses annotées et une communauté de 200 contributeurs inscrits sur la <a href="https://piaf.etalab.studio/">plateforme d&rsquo;annotation.</a> Rejoignez la communauté pour « éditer PIAF » en annotant des questions-réponses !</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="992" height="462" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2019/10/IMG_8236-1-e1579537399285.jpg" alt="Des femmes et des hommes sont assis en cercle dans un espace lumineux et haut de plafond. Ils écoutent parler quelqu'un." class="wp-image-12272" srcset="/wp-content/uploads/2019/10/IMG_8236-1-e1579537399285.jpg 992w, /wp-content/uploads/2019/10/IMG_8236-1-e1579537399285-300x140.jpg 300w, /wp-content/uploads/2019/10/IMG_8236-1-e1579537399285-768x358.jpg 768w" sizes="(max-width: 992px) 100vw, 992px" /><figcaption>   <em>Des contributrices et contributeurs participent à l&rsquo;annotation d&rsquo;un jeu de données francophones</em>.<br><br>  </figcaption></figure>



<h2 class="has-very-dark-gray-color has-text-color wp-block-heading">4. Accompagnement de projets d&rsquo;innovation publique : Entrepreneurs d&rsquo;Intérêt Général (EIG)</h2>



<p>Pour le <a href="https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/">programme EIG</a>, l’année 2019 a été celle de la consolidation. Elle s’est concentrée sur trois objectifs : accompagner les administrations dans la réalisation de projets d&rsquo;innovation publique, inspirer des initiatives similaires et mesurer son impact. Objectifs atteints !</p>



<h5 class="wp-block-heading">15 défis Entrepreneurs d&rsquo;Intérêt Général&#8230; et 17 défis Designers d&rsquo;Intérêt Général accompagnés</h5>



<p>En 2019, l&rsquo;équipe EIG a accompagné les 15 défis de la troisième promotion du programme. S&rsquo;y sont ajoutés les 17 défis du programme Designers d&rsquo;Intérêt Général (DIG) lancé en juin. Au total, le programme a donc recruté 52 entrepreneurs et designers d&rsquo;intérêt général, et organisé 15 sessions d&rsquo;accompagnement, deux séminaires et un bootcamp. <a href="https://www.etalab.gouv.fr/quels-resultats-pour-la-promotion-3-du-programme-entrepreneurs-dinteret-general">Les réalisations sont nombreuses et en open source pour la plupart : n&rsquo;hésitez pas à les explorer et à y contribuer. </a></p>



<div class="wp-block-group"><div class="wp-block-group__inner-container is-layout-flow wp-block-group-is-layout-flow">
<h5 class="wp-block-heading">Un budget pérenne pour le programme</h5>



<p>Les trois premières promotion ont été réalisées grâce au soutien financier du programme d&rsquo;investissements d&rsquo;avenir (PIA). En 2020, le programme a franchi un cap puisque son budget a été pérennisé. Il a été inscrit au projet de loi de finances au sein du <a href="https://www.performance-publique.budget.gouv.fr/sites/performance_publique/files/farandole/ressources/2020/pap/html/DBGPGMPRESSTRATPGM352.htm" class="broken_link">programme 352, dans la mission “Action et transformation publiques”, à hauteur d’1,5&nbsp;million d’euros.</a></p>
</div></div>



<h5 class="wp-block-heading">Une documentation en ligne et 19 articles de blog pour diffuser la méthode EIG</h5>



<p>Pour inspirer et permettre à d&rsquo;autres de reprendre les méthodes développées dans le cadre du programme EIG, l&rsquo;équipe a réalisé un <a href="https://doc.eig-forever.org/">site de documentation sur l&rsquo;accompagnement dispensé. </a>Elle a également rédigé <a href="https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/blog/">19 articles de blog</a> pour présenter les réalisations et les enseignements du programme EIG. </p>



<p>Parmi les réalisations du programme, on compte <a href="https://github.com/entrepreneur-interet-general/bulletins">Bulletins</a>. Cet outil de rétrospective hebdomadaire sert à accompagner des équipes réparties dans différentes administrations. Il est disponible en open source ; n&rsquo;hésitez pas à vous en servir !</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="519" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2020/01/restitution-eig-groupe-1024x519.jpg" alt="Un groupe d'un soixantaine de personnes se tiennent sur une estrade et regardent la caméra." class="wp-image-12525" srcset="/wp-content/uploads/2020/01/restitution-eig-groupe-1024x519.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2020/01/restitution-eig-groupe-300x152.jpg 300w, /wp-content/uploads/2020/01/restitution-eig-groupe-768x389.jpg 768w, /wp-content/uploads/2020/01/restitution-eig-groupe-1536x779.jpg 1536w, /wp-content/uploads/2020/01/restitution-eig-groupe.jpg 1600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /><figcaption><em>La promotion EIG 3 au complet : entrepreneur(e)s d&rsquo;intérêt général, agents publics et équipe de coordination</em><br><br></figcaption></figure>



<h2 class="has-very-dark-gray-color has-text-color wp-block-heading">5. Explicabilité et redevabilité des algorithmes</h2>



<p>Dans un contexte marqué à la fois par l’introduction de nouvelles obligations légales et par un recours croissant aux algorithmes par la puissance publique, il s’agit pour Etalab de promouvoir un usage responsable​ des algorithmes par les administrations, à travers plusieurs moyens d’actions.</p>



<h5 class="wp-block-heading">Un guide des algorithmes publics </h5>



<p>Pour accompagner les administrations dans la mise en œuvre de leurs obligations légales en matière de transparence des algorithmes, Etalab a publié un guide pédagogique à destination des administrations : <a href="https://guides.etalab.gouv.fr/algorithmes/guide/">https://guides.etalab.gouv.fr/algorithmes/guide</a>. </p>



<h5 class="wp-block-heading">Un document de travail pour expliquer la démarche d&rsquo;Etalab sur la transparence des algorithmes</h5>



<p>En juin dernier, Etalab a présenté à la conférence RightsCon un document de travail intitulé « <a rel="noreferrer noopener" href="https://github.com/etalab/algorithmes-publics/blob/master/20190611_WorkingPaper_PSAAccountability_Etalab.pdf" target="_blank">With great power comes great responsibility »: keeping public sector algorithms accountable</a>« . Il détaille la démarche d&rsquo;accompagnement des administrations que met en œuvre Etalab.</p>



<h2 class="has-very-dark-gray-color has-text-color wp-block-heading">6. Ouverture des codes sources de l&rsquo;administration</h2>



<p>Depuis décembre 2018, Etalab a un référent logiciels libres chargé d&rsquo;animer l&rsquo;écosystème <em>open source</em> de l&rsquo;administration : Bastien Guerry. </p>



<h5 class="wp-block-heading">Lancement de code.etalab.gouv.fr</h5>



<p>Pour valoriser les logiciels <em>open source</em> produits par les administrations, nous avons lancé en octobre dernier le site <a href="https://code.etalab.gouv.fr/" class="broken_link">code.etalab.gouv.fr</a> qui permet de parcourir plus de 3 800 codes sources publiés par des organismes publics. </p>



<h5 class="wp-block-heading">Animation de la communauté #BlueHats</h5>



<p>La communauté #BlueHats rassemble celles et ceux qui s&rsquo;intéressent au logiciel libre dans l&rsquo;administration. La DINUM a mobilisé cette communauté à l&rsquo;occasion de deux événements : un <em>sprint open source</em> inédit en novembre, organisé avec le Lab 110 bis, et une journée de partage d&rsquo;expériences lors du Paris Open Source Summit de décembre 2019. Les retours d&rsquo;expérience et les contenus de ces événements sont partagés sur un <a href="https://github.com/DISIC/evenements-bluehats">dépôt public</a> et près de 800 personnes reçoivent tous les deux mois la <a href="https://disic.github.io/gazette-bluehats/" class="broken_link">Gazette BlueHats</a>. L&rsquo;administration se met aux chapeaux bleus !</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter size-large is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2020/01/bilan-poss-2019.png" alt="" class="wp-image-12843" width="324" height="471" srcset="/wp-content/uploads/2020/01/bilan-poss-2019.png 352w, /wp-content/uploads/2020/01/bilan-poss-2019-206x300.png 206w" sizes="(max-width: 324px) 100vw, 324px" /><figcaption><em>La communauté #BlueHats en action !</em></figcaption></figure></div>



<h2 class="wp-block-heading">7. Des projets pérennisés</h2>



<h5 class="wp-block-heading">La plateforme consultation.etalab.gouv.fr intégrée au Centre de la Participation</h5>



<p>Etalab a incubé et développé la plateforme de consultation en ligne <a rel="noreferrer noopener" href="http://etalab.consultation.gouv.fr/" target="_blank" class="broken_link">etalab.consultation.gouv.fr</a>. Un succès puisque la plateforme a été reprise par la DITP et intégrée au <a href="https://www.horizonspublics.fr/etat/letat-se-dote-dun-centre-de-la-participation-citoyenne">Centre de la Participation, lancé en novembre 2019</a>. Les outils qui y sont référencés permettent d’associer les citoyennes et citoyens à l’amélioration de l’action publique. Ces outils et l’accompagnement proposé ont permis de lancer plusieurs dizaines de consultations majeures depuis 2017.</p>



<h5 class="wp-block-heading">« Signaux faibles » passé à l&rsquo;échelle et devenu un service national</h5>



<p>Le projet Signaux Faibles, lancé en 2016, a été accompagné par notre équipe de data science puis par le programme EIG. Grâce à cet accompagnement<a href="https://www.etalab.gouv.fr/signaux-faibles-de-lopen-data-camp-a-une-politique-publique-fondee-sur-la-donnee-recit-dun-passage-a-lechelle-reussi">, </a>il est <a href="https://www.etalab.gouv.fr/signaux-faibles-de-lopen-data-camp-a-une-politique-publique-fondee-sur-la-donnee-recit-dun-passage-a-lechelle-reussi">passé d&rsquo;une expérimentation territoriale à un service public national en 2019</a>.  Il permet de détecter plus tôt les entreprises en difficulté et d’éviter les faillites. Pour cela, il s&rsquo;appuie sur des données mises à disposition par plusieurs institutions : DIRECCTE, ACOSS, Banque de France… C&rsquo;est désormais la direction générale des entreprises qui est en charge du projet.</p>



<h2 class="has-very-dark-gray-color has-text-color wp-block-heading">8. Etalab devient un département de la DINUM</h2>



<p>Suite au <a href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/decret/2019/10/25/PRMG1929496D/jo/texte">décret de création de la direction interministérielle du numérique</a>, ou DINUM, et à la réorganisation de la direction, la mission Etalab est devenue un département de la DINUM. </p>



<p>Il est notamment en charge de « <strong><em>coordonner la conception et la mise en œuvre de la stratégie de </em></strong><em><strong>l’Ét</strong></em><strong><em>at dans le domaine de la do</em></strong><em><strong>nnée</strong>« .</em>  Pour la DINUM, Etalab contribue également à « <em>promouvoir l&rsquo;innovation, l&rsquo;expérimentation, les méthodes de travail ouvertes, agiles et itératives, ainsi que les synergies avec la société civile pour décloisonner l&rsquo;administration et favoriser l&rsquo;adoption des meilleures pratiques professionnelles dans le domaine du numérique ».</em> A ce titre il « <em>étudie notamment l&rsquo;opportunité de recourir à des technologies en voie de maturation issues du monde de la recherche</em> » (art.6 du décret, 6°<em> &#8211; </em>voir le détail des <a href="https://www.etalab.gouv.fr/qui-sommes-nous">missions sur le site d&rsquo;Etalab</a>).</p>



<h2 class="wp-block-heading">Quels projets pour 2020 ?</h2>



<p>Voici ce que l&rsquo;année 2020 nous réserve déjà ! Nous allons : </p>



<ul><li>continuer à ouvrir des données et <a href="https://www.numerique.gouv.fr/produits-services/guichet-dites-le-nous-une-fois/">travailler à l&rsquo;échange automatique de données entre administrations</a> ;</li><li>participer à la définition de <a href="https://ec.europa.eu/digital-single-market/en/public-sector-information-psi-directive-open-data-directive">la liste des données à forte valeur de la Directive européenne PSI </a>pour promouvoir notre vision de l&rsquo;open data à l&rsquo;échelle européenne  ;</li><li>proposer de nouveaux guides. Nous avons publié <a href="https://guides.etalab.gouv.fr/accueil.html">des guides sur l&rsquo;ouverture et la circulation des données et l&rsquo;ouverture des codes sources </a>en tout début d&rsquo;année 2020, nous en publierons d&rsquo;autres ;</li><li>accompagner les administrations dans la réalisation de projets d&rsquo;innovation : le programme <a rel="noreferrer noopener" href="https://www.etalab.gouv.fr/appel-a-projets-administrations-proposez-vos-defis-aux-futurs-entrepreneurs-dinteret-general-de-la-promotion-4" target="_blank">Entrepreneurs d&rsquo;intérêt général a lancé un appel à projets ouvert jusqu&rsquo;au 28 février</a> et le Lab IA va accompagner les 15 projets lauréat du deuxième appel à manifestation d&rsquo;intérêt IA ;</li><li>publier la nouvelle version du socle interministériel du logiciel libre ; </li><li>participer à et impulser des événements autour de l&rsquo;open data, comme le <em><a href="https://www.etalab.gouv.fr/hackathon-datafin-participez-a-lexploitation-des-donnees-financieres-des-collectivites-locales">hackathon DataFin sur les finances locales les 24 et 25 janvier</a></em>&#8230; </li></ul>



<p> <em>A bientôt et excellente année 2020 à toutes et tous !</em> </p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bercy libère 15 millions de transactions immobilières en ouvrant la base des demandes de valeurs foncières</title>
		<link>/bercy-libere-15-millions-de-transactions-immobilieres-en-ouvrant-la-base-des-demandes-de-valeurs-foncieres</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Mathilde Hoang]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 03 May 2019 13:36:50 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[A la une]]></category>
		<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=10294</guid>

					<description><![CDATA[Mercredi 24 avril 2019, la direction générale des finances publiques (DGFiP) a rendu publique l’intégralité des données foncières sur les cinq dernières années, regroupées dans une base de donnée appelée « demandes de valeurs foncières », ou DVF pour les initiés. Ce que contient la base demandes de valeurs foncières Comme son nom l’indique, la &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/bercy-libere-15-millions-de-transactions-immobilieres-en-ouvrant-la-base-des-demandes-de-valeurs-foncieres"> <span class="screen-reader-text">Bercy libère 15 millions de transactions immobilières en ouvrant la base des demandes de valeurs foncières</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Mercredi 24 avril 2019, la direction générale des finances publiques (DGFiP) a rendu publique l’intégralité des <a href="https://cadastre.data.gouv.fr/dvf">données foncières sur les cinq dernières années</a>, regroupées dans une base de donnée appelée « demandes de valeurs foncières », ou DVF pour les initiés.</p>



<h2 class="wp-block-heading">Ce que contient la base demandes de valeurs foncières</h2>



<p>Comme son nom l’indique, la base de demandes des valeurs foncières contient des données… foncières, c’est-à-dire des données sur les <em>fonds</em> de terre, les terrains qui peuvent servir de support aux constructions immobilières — des parcelles, pour le dire en français courant.</p>



<p>Pour simplifier, à chaque fois qu’un <em>fonds</em> de terre ou un bien change de main, une entrée est créée dans la base DVF — on parle alors de mutations à titre onéreux. Dit autrement, à chaque passage devant le notaire, une ligne est ajoutée dans la base DVF. Les passages devant le notaire peuvent être déclenchés par les actes suivants :</p>



<ul><li>une vente de bien (achat d’une parcelle, d’une appartement ou d’une maison) ;</li><li>une vente en l’état futur d’achèvement (aussi appelée vente sur plan) ;</li><li>une vente de terrain à bâtir ;</li><li>un échange de parcelles ;</li><li>une adjudication (ventes aux enchères) ;</li><li>une expropriation.</li></ul>



<p>Et pour chaque mutation à titre onéreux (transaction) ayant eu lieu au cours des cinq dernières années, la base DVF indique :</p>



<ul><li>l’adresse du bien cédé ;</li><li>le prix du bien cédé (sans frais d&rsquo;agence ni de notaire) ;</li><li>la date de la transaction ;</li><li>le type de la transaction (vente, échange, adjudication ou expropriation) ;</li><li>une description du bien (surface, nombre de pièces et ainsi de suite) ;</li><li>les références cadastrales (identifiants de la parcelle).</li></ul>



<p>Comme la base DVF ne contient que des données sur les transactions qui passent par le marché, elles ne contient pas d’informations sur les actes suivants :</p>



<ul><li>donations ;</li><li>successions ;</li><li>legs.</li></ul>



<h2 class="wp-block-heading">Où trouver la base demandes de valeurs foncières ?</h2>



<h3 class="wp-block-heading">Télécharger les données brutes</h3>



<p>La base DVF peut-être téléchargée depuis <a href="https://www.data.gouv.fr/">https://www.data.gouv.fr/</a>. Une version géolocalisée de la base est également mise à disposition par Etalab.</p>



<ul><li><a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/5c4ae55a634f4117716d5656/">Télécharger la base DVF</a></li><li><a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/5cc1b94a634f4165e96436c1/">Télécharger la base DVF géolocalisée</a></li></ul>



<h3 class="wp-block-heading">Explorer les données sur une carte</h3>



<p>Pour visualiser les transactions foncières sur une carte, Etalab a mis sur pied une application web qui permet d’explorer les données de la base DVF, sans qu’il soit nécessaire de les télécharger et de les manipuler.</p>



<ul><li><a href="https://app.dvf.etalab.gouv.fr/">Explorer les données sur une carte</a></li></ul>



<h2 class="wp-block-heading">Pourquoi rendre publique la base demandes de valeurs foncières ?</h2>



<p>Les données sur les valeurs foncières étaient jusque là consultables sur impots.gouv.fr, mais elles nécessitaient un numéro fiscal pour pouvoir être consultées. Bercy a souhaité aller plus loin dans l’ouverture de la base DVF, en la rendant publique sur <a href="https://www.data.gouv.fr/">data.gouv.fr</a>. Cette publication est motivée par les raisons suivantes :</p>



<ul><li><strong>Donner plus d’informations aux acheteurs</strong>. — L’accès aux données DVF apporte une transparence accrue sur le fonctionnement du marché de l’immobilier et réduit les asymétries d’information entre les acteurs. Chaque acheteur est désormais capable de connaître précisément les montants des transactions dans un quartier donné. Il n’est plus obligé de passer par un acteur tiers (agence immobilière, notaire etc.) pour obtenir ces informations.</li><li><strong>Limiter les transferts de données entre administrations et collectivités</strong>. — Comme les données DVF sont désormais publiques, en ligne, visibles et consultables par tous, la direction générale des finances publiques n’a plus à consacrer de temps à l’envoi de la base DVF aux autres administrations ou aux collectivités.</li><li><strong>Permettre la création de services autour des données</strong>. — La mise à disposition des données foncières devrait permettre à des entreprises de réutiliser les données pour créer des services innovants, qui permettront notamment de visualiser sur une carte les dernières transactions ayant eu lieu dans un quartier donné.</li></ul>



<h2 class="wp-block-heading">Ce à quoi servaient déjà la base demandes de valeurs foncières</h2>



<h3 class="wp-block-heading">Le cas du CEREMA avec AppDVF</h3>



<p>Depuis quelques années, le centre d&rsquo;études et d&rsquo;expertise sur les risques, l&rsquo;environnement, la mobilité et l&rsquo;aménagement (CEREMA) collabore avec la DGFiP afin de valoriser les bases de données fiscales. Le CEREMA propose des outils d’aide à l’observation des marchés et d’aide à la décision politique.</p>



<p>À titre d’exemple, <a href="https://www.cerema.fr/fr/actualites/cerema-concu-appdvf-application-gratuite-collectivites-afin-0">l’application AppDVF</a> est un outil gratuit de visualisation et d’exploitation simple des données foncières, qui utilise la base DVF. À partir de l’application, il est possible de rechercher des informations ou encore de générer rapidement des indicateurs agrégés à différentes échelles cartographiques.</p>



<figure class="wp-block-image"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="767" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2019/05/CEREMA-1-1024x767.jpg" alt="" class="wp-image-10305" srcset="/wp-content/uploads/2019/05/CEREMA-1-1024x767.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2019/05/CEREMA-1-300x225.jpg 300w, /wp-content/uploads/2019/05/CEREMA-1-768x575.jpg 768w, /wp-content/uploads/2019/05/CEREMA-1.jpg 1512w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></figure>



<h2 class="wp-block-heading">Inventer les usages de demain pour la base demandes de valeurs foncières</h2>



<h3 class="wp-block-heading">Retour sur le hackathon DVF à Bercy</h3>



<p>Afin de valoriser l’ouverture des données foncières et de travailler collectivement à leur réutilisation, une journée de hackathon a été organisée au ministère de l’économie et des finances le 24 avril 2019.</p>



<p>L’événement a réuni des acteurs issus du secteur public comme privé ainsi que des membres de la société civile : des professionnels de l’immobilier, des bailleurs sociaux, des établissements publics fonciers, des chercheurs, des membres d’associations et des représentants des collectivités territoriales et de l’administration.</p>



<p>Après une introduction de la journée par Gérald Darmanin, ministre de l’action et des comptes publics, la DGFiP a présenté le fichier DVF et certains de ses réutilisateurs historiques sont revenus sur les exploitations possibles des données foncières.</p>



<p>Le reste de la journée s’est structurée autour du « Hackathon valeurs foncières ». Afin de travailler sur des cas d’usages directement pensés par la communauté de réutilisateurs, les participants du hackathon ont eux-mêmes formalisé les défis sur lesquels ils souhaitaient travailler.</p>



<p>Neuf défis ont ainsi été identifiés :</p>



<p>Les supports de présentation des défis sont consultables dans le diaporama ci-dessous.</p>



<script async class="speakerdeck-embed" data-id="1551cf33ce0d407d80e401814f5f2fb2" data-ratio="1.77777777777778" src="//speakerdeck.com/assets/embed.js"></script>



<ol><li><strong>De la sensibilisation à la formation autour des données DVF</strong>. — Comment mieux accompagner les réutilisateurs des données DVF dans la compréhension et l’exploitation des données ?</li><li><strong>Restructurons DVF</strong>. — Comment structurer les données dans un modèle de données qui permette l’identification du nombre de mutations sur un territoire ? Comment proposer un script d’import générique ?</li><li><strong>data.economie.gouv.fr</strong>. — Comment naviguer dans les données à des mailles agrégées et découvrir les données relatives aux transactions immobilières ?</li><li><strong>API DVF</strong>. — Comment faciliter l’accès à la base DVF ? Comment proposer un exemple de visualisation cartographique basée sur l’API ?</li><li><strong>Icity</strong>. — Comment proposer un référentiel national des logements ? Comment permettre aux particuliers de trouver facilement le logement idéal ?</li><li><strong>Décortiquons une opération immobilière</strong>. — Comment croiser les données DVF avec les données de permis de construire pour suivre l’histoire d’une opération immobilière ?</li><li><strong>Carte des bien vendus</strong>. — Comment proposer une carte des biens vendus aux particuliers ?</li><li><strong>DVF augmenté</strong>. — Comment monter en qualité des données DVF pour une réutilisation facilité ?</li><li><strong>Explorateur de données DVF</strong>. — Comment rendre intelligible de manière pédagogique le contenu de la base DVF ?</li></ol>



<p>La journée a été clôturée par les restitutions de chaque défi en présence de Cédric O, secrétaire d’État au numérique. Certains participants du hackathon ont présenté des premières solutions de visualisation des données, qui permettent une compréhension facilitée de la base.</p>



<h3 class="wp-block-heading">La contribution d’Etalab à l’ouverture de la base demandes de valeurs foncières</h3>



<p>L&rsquo;équipe d&rsquo;Etalab a développé une<a href="https://app.dvf.etalab.gouv.fr/"> application de visualisation cartographique des données</a>, qui donne la possibilité d’appliquer des filtres allant du département à la parcelle cadastrale. Cette application donne dès à présent la capacité à tout citoyen d’obtenir une information fiable et à jour des prix de l’immobilier.</p>



<figure class="wp-block-image"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="582" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2019/05/APPDVF-1024x582-1024x582.jpg" alt="" class="wp-image-10309" srcset="/wp-content/uploads/2019/05/APPDVF-1024x582.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2019/05/APPDVF-1024x582-300x171.jpg 300w, /wp-content/uploads/2019/05/APPDVF-1024x582-768x437.jpg 768w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></figure>



<h3 class="wp-block-heading">Les premières réutilisations faites par des entreprises</h3>



<p>Des réutilisations des données foncières réalisées par des acteurs du secteur privé ont également été proposées au terme du hackathon. A titre d’exemple, l’entreprise Meilleurs Agents, qui propose notamment un outil en ligne d’estimation des prix des biens, a perçu l’opportunité que représentait l’ouverture de la base DVF. À partir de l’exploitation des données ouvertes, l&rsquo;entreprise propose désormais une<a href="https://www.meilleursagents.com/prix-immobilier/dvf/" class="broken_link"> carte interactive</a> représentant l’ensemble des transactions passées en fonction du lieu et du type de bien.</p>



<figure class="wp-block-image"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="559" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2019/05/MA-1024x559-1024x559.jpg" alt="" class="wp-image-10310" srcset="/wp-content/uploads/2019/05/MA-1024x559.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2019/05/MA-1024x559-300x164.jpg 300w, /wp-content/uploads/2019/05/MA-1024x559-768x419.jpg 768w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></figure>



<p>L’exploitation de la base DVF permet également à Meilleurs Agents d’affiner son modèle d’estimation des biens au bénéfice de l’utilisateur final. L’ouverture des valeurs foncières est ici vecteur d’efficacité économique et de réduction de l’asymétrie d’information entre les acteurs.</p>



<p>Après l’ouverture des données du cadastre ou encore des balances comptables des collectivités, la publication en open data de la base DVF est une nouvelle étape de l’open data pour la Direction Générale des Finances publiques.</p>



<h2 class="wp-block-heading">Le cadre juridique appliqué à la base demandes de valeurs foncières</h2>



<h3 class="wp-block-heading">Les articles de référence</h3>



<p>La diffusion en open data des données foncières se fait en application de l’article L. 112 A du <a href="https://https//www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006069583&amp;idArticle=LEGIARTI000037309458" class="broken_link">Livre des procédures fiscales (LPF)</a> , créé par l’article 13 de la loi pour un Etat au service d’une société de confiance . Il prévoit que « l’administration fiscale rend librement accessibles au public, sous forme électronique, les éléments d’information qu’elle détient au sujet des valeurs foncières déclarées à l’occasion des mutations intervenues au cours des cinq dernières années »<em>, </em>cela afin « de concourir à la transparence des marchés fonciers et immobiliers ».</p>



<p>Les conditions de réutilisation de ces données sont encadrées par le <a href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/decret/2018/12/28/CPAE1830580D/jo/texte">décret du 28 décembre 2018 pris après avis de la CNIL, et</a> inscrites dans l’article R. * 112 A-3. du LPF qui prévoit que « Les conditions générales d’utilisation des informations prévoient, d’une part, que les traitements portant sur la réutilisation des informations mentionnées à l’article R. * 112 A-1 ne peuvent avoir ni pour objet ni pour effet de permettre la réidentification des personnes concernées et, d’autre part, que ces informations ne peuvent faire l’objet d’une indexation sur les moteurs de recherche en ligne.»</p>



<h3 class="wp-block-heading">La chronologie du cadre juridique depuis 2006</h3>



<p>La publication de la base DVF est le résultat d’un long processus engagé il y a plus de 10 ans.</p>



<ul><li><strong>16 juillet 2006</strong>. — Loi ENL (Engagement national pour le logement) qui donne la possibilité aux collectivités qui en font la demande, de disposer de l’ensemble des informations foncières détenues par l’administration fiscale au cours des 5 dernières années ;</li><li><strong>Depuis 2011</strong>. — Le service DVF offre une fonctionnalité de restitution de valeurs foncières aux institutionnels éligibles aux dispositions de l’article L 135B du livre des procédures fiscales (LPF) qui présentent une demande (collectivité locales, services de l’Etat, etc.) ;</li><li><strong>2013</strong>. — Ouverture de service Patrim Usagers (impots.gouv) ;</li><li><strong>26 mars 2014</strong>. — Loi ALUR (Accès au logement et un urbanisme rénové) qui étend la diffusion des données foncières à de nouveaux bénéficiaires (Établissements public foncier, agence d’urbanisme, etc.) ;</li><li><strong>8 octobre 2016</strong>. — Loi pour une République numérique qui étend la diffusion des données foncières à de nouveaux bénéficiaires (Chercheurs, CEREMA, agence d’information sur le logement, professionnels de l’immobilier) sous condition d’anonymisation ;</li><li><strong>10 août 2018</strong>. — Loi Etat au service d’une société de confiance qui institue le principe de diffusion des données foncières en <em>open data</em>.</li></ul>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Open Data Day : les membres d’Etalab présentent leurs jeux de données préférés</title>
		<link>/open-data-day-etalab</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Brice Boulesteix]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 02 Mar 2019 08:56:04 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[A la une]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=9749</guid>

					<description><![CDATA[Nous célébrons aujourd’hui la journée de l’open data, aussi appelée Open Data Day. Pour l’occasion, nous avons demandé aux membres d’Etalab, le service en charge de l’ouverture des données publiques, de nous citer leur jeu de données préféré. Voici leurs réponses. Laure Lucchesi Responsable de la mission Etalab J’ai choisi de mettre en valeur les &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/open-data-day-etalab"> <span class="screen-reader-text">Open Data Day : les membres d’Etalab présentent leurs jeux de données préférés</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-9750" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2019/03/2019-03-01-cover-article-opendataday.png" alt="image de couverture pour l’article sur la journée mondiale des données ouvertes" width="1200" height="800" srcset="/wp-content/uploads/2019/03/2019-03-01-cover-article-opendataday.png 1200w, /wp-content/uploads/2019/03/2019-03-01-cover-article-opendataday-300x200.png 300w, /wp-content/uploads/2019/03/2019-03-01-cover-article-opendataday-768x512.png 768w, /wp-content/uploads/2019/03/2019-03-01-cover-article-opendataday-1024x683.png 1024w" sizes="(max-width: 1200px) 100vw, 1200px" /></p>
<p><em>Nous célébrons aujourd’hui la journée de l’open data, aussi appelée <a href="https://opendataday.org/">Open Data Day</a>. Pour l’occasion, nous avons demandé aux membres d’Etalab, le service en charge de l’ouverture des données publiques, de nous citer leur jeu de données préféré. Voici leurs réponses.</em></p>
<hr />
<h2>Laure Lucchesi</h2>
<p><strong>Responsable de la mission Etalab</strong></p>
<p>J’ai choisi de mettre en valeur les données ouvertes dans le cadre du Grand Débat, afin de souligner l’importance de la mise à disposition en <em>open data</em> des données anonymisées parallèlement aux démarches de consultations. La publication de ces données permet d’analyser en profondeur les dynamiques à l’oeuvre dans les consultations, d’en favoriser la loyauté, d’y détecter des anomalies, et permet à la société civile ou aux chercheurs d’apporter des éclairages utiles.</p>
<p>Une première ouverture de données de consultation avait eu lieu <a href="https://www.etalab.gouv.fr/consultation-republique-numerique-les-donnees-en-open-data-sur-data-gouv">lors de l’élaboration de la Loi pour une République</a>, un hackathon avait même été organisé pour explorer les données ainsi recueillies.</p>
<p>Les données des réunions locales et de la plateforme de contribution en ligne <a href="https://granddebat.fr/" class="broken_link">granddebat.fr</a>, dont l’ampleur est inédite, ont été publiées par le <a href="https://www.data.gouv.fr/en/organizations/service-d-information-du-gouvernement/">Service d&rsquo;Information du Gouvernement</a>, et permettent déjà de voir émerger des <a href="https://www.data.gouv.fr/en/reuses/contributions-rapportees-a-la-population-par-departement-sur-granddebat-fr/">analyses sur la géographie des contributions</a> par exemple, ou des outils citoyens d&rsquo;annotation collaborative comme le projet « <a href="https://grandeannotation.fr/">Grande Annotation »</a>.</p>
<p><a href="https://www.data.gouv.fr/en/datasets/donnees-ouvertes-du-grand-debat-national/">Voir les données du Grand Débat National</a></p>
<h2>Paul-Antoine Chevalier</h2>
<p><strong>Data Scientist</strong></p>
<p>Publiées pour la première fois en 2018, par la direction générale des finances publiques, les données du compte général de l’État donnent une vision fine de la comptabilité de l’État. Elles permettent notamment de croiser la nomenclature comptable de l’État, les ministères porteurs, et les programmes budgétaires. On y apprend pa exemple combien l’État dépense pour son électricité, son eau, ses fournitures de bureaux, et ce à l’Euro près. C’est très précis. Bien qu’elles aient fait l’objet d’un <em>hackathon</em> (Datafin en juin 2018), ces données gagneraient à être plus souvent exploitées selon moi.</p>
<p><a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/donnees-de-comptabilite-generale-de-letat/">Voir les données du compte général de l’État</a></p>
<h2>Bastien Guerry</h2>
<p><strong>Référent logiciels libres</strong></p>
<p>Mon jeu de données préféré contient une liste des dépôts de codes sources publiés par des organismes publics. Ce jeu de données me plaît car il montre que l’administration publie déjà beaucoup de code. Avec les métadonnées collectées sur ces dépôts, on peut déjà proposer des analyses intéressantes : c’est ce qu’a fait Antoine Augusti, ancien <a href="https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/">Entrepreneur d’intérêt général</a>, dans un <a href="https://blog.antoine-augusti.fr/2019/01/analyse-statistique-des-repertoires-de-code-des-organismes-publics-en-france/">article publié sur son blog</a>.</p>
<p><a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/inventaire-des-depots-de-code-source-des-organismes-publics/">Voir la liste des codes sources</a></p>
<h2>Antoine Augusti</h2>
<p><strong>Software Engineer (développeur)</strong></p>
<p>En matière d’ouverture des données, je trouve l’initiative de la SNCF intéressante. D’abord, parce que la SNCF est un EPIC, c’est-à-dire un Établissement Public Industriel et Commercial, ensuite, parce que leur site d’open data contient des données sur le personnel de la SNCF, comme la rémunération, l’âge, ou les congés. Il y a même un jeu de données sur les objets trouvés, mis-à-jour plusieurs fois par jour. On peut compter le nombre de doudous perdus. Ça change.</p>
<p><a href="https://data.sncf.com/explore/?sort=modified&amp;refine.keyword=Ressources+humaines">Voir l’initiative de la SNCF</a></p>
<h2>Romain Tales</h2>
<p><strong>Responsable du pôle données</strong></p>
<p>Mon jeu de données préféré est le fichier de recensement des éléments d’imposition à la fiscalité directe locale (REI). Dit comme ça, c’est à peine excitant. Mais ce jeu de données offre un panorama de la fiscalité directe locale, pour plusieurs taxes (taxe d’habitation, cotisation foncière des entreprises) et pour plusieurs niveaux de collectivités bénéficiaires (commune, département, région). J’aime assez ce jeu de données car il permet de se rendre compte des impôts payés à l’échelle locale.</p>
<p><a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/impots-locaux-fichier-de-recensement-des-elements-dimposition-a-la-fiscalite-directe-locale-rei-3/">Voir les données de la fiscalité directe locale</a></p>
<h2>Simon Chignard</h2>
<p><strong>Conseiller stratégique</strong></p>
<p>Mon jeu de données préféré c’est celui des interventions d’assistance et de sauvetage coordonnées par les CROSS (Centres régionaux opérationnels de surveillance et de sauvetage).</p>
<p>J’aime ce jeu de données pour de nombreuses raisons :</p>
<ol>
<li>La première est la thématique : le secours en mer, et plus généralement l’activité maritime, un sujet qui me parle compte tenu de mes origines familiales et géographiques.</li>
<li>La seconde est liée à la richesse et à la qualité des données et de leur mise à disposition : le jeu de données est accompagné d’une documentation complète qui indique aussi bien le contexte de production des données que le modèle de données de manière détaillée.</li>
<li>Enfin, il me semble que ce jeu de données illustre bien l’intérêt de la démarche EIG et du travail « en mode ouvert ». Il a été construit dans le cadre du projet Prédisauvetage et est remis à disposition de chacun pour être réutilisé. La presse régionale a d’ailleurs déjà commencé à s’en saisir…</li>
<li>Une carte permet de rendre compte visuellement des données : <a href="https://carte.snosan.fr/" class="broken_link">carte.snosan.fr</a>.</li>
<li>Les données sont mises à jour quotidiennement, sans intervention humaine. Concrètement, si le CROSS intervient aujourd’hui pour un sauvetage en mer, l’intervention sera indiquée dès demain dans le jeu de données.</li>
</ol>
<p><a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/operations-coordonnees-par-les-cross/">Voir les données des opérations de sauvetage</a></p>
<h2>Brice Boulesteix</h2>
<p><strong>Data Editor (data.gouv.fr)</strong></p>
<p>J’aime bien l’histoire et les trains, je ne peux donc qu’apprécier les archives de la SNCF, puisqu’elle se situent à l’intersection des deux. On y trouve d’anciennes <a href="http://openarchives.sncf.com/archive/0238lm00171-8">cartes ferroviaires</a>, de <a href="http://openarchives.sncf.com/archive/trsardo1662">vieilles photographies</a> qui sentent bon la vapeur, mais aussi des <a href="http://openarchives.sncf.com/archive/trsardo1679">affiches</a>, des <a href="http://openarchives.sncf.com/archive/trsardo1772">grilles de tarifs</a>, des <a href="http://openarchives.sncf.com/archive/trsardo1261">vidéos</a> et même des <a href="http://openarchives.sncf.com/archive/trsardo1341">sons</a>. Toutes les archives sont rangées, classées, organisées par thèmes, ce qui permet d’y naviguer facilement et de faire des recherches par mots-clefs.</p>
<p><a href="http://openarchives.sncf.com/">Voir les archives de la SNCF</a></p>
<h2>Mathilde Bras</h2>
<p><strong>Responsable du programme EIG</strong></p>
<p>J’ai un faible pour la liste des gares européennes publiée par <a href="https://www.trainline.fr/open">Trainline</a>. Ce jeu de données me plaît, car j’aime prendre le train. Je suis fascinée par ce moyen de transport, à la fois écologique et scénique, puisqu’il permet de vivre le voyage au travers de paysages et de moments toujours inédits. Au-delà des trains, les gares sont aussi pour moi des endroits fabuleux, chargés d’histoire, d’architecture, et qui réunissent des personnes tous les jours (sans qu’elles ne s’en rendent toujours compte). J’aime aussi ces données parce qu’elles montrent que des acteurs privés (Trainline n’est pas une entreprise publique) peuvent rentrer dans une démarche d’ouverture de données — et contribuer ainsi à l’intérêt général.</p>
<p><a href="https://www.data.gouv.fr/en/datasets/trainline-libere-les-gares-europeennes/">Voir la liste des gares européennes</a></p>
<hr />
<p>Explorez plus de 30 000 jeux de données sur <a href="https://www.data.gouv.fr/">data.gouv.fr</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>[Témoignage] Peut-on (re)coder la loi ? L’exemple de la taxe d’habitation</title>
		<link>/temoignage-peut-on-recoder-la-loi-lexemple-de-la-taxe-dhabitation</link>
					<comments>/temoignage-peut-on-recoder-la-loi-lexemple-de-la-taxe-dhabitation#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Marion Paclot]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 28 Sep 2018 14:09:58 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[A la une]]></category>
		<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<category><![CDATA[algorithme]]></category>
		<category><![CDATA[dgfip]]></category>
		<category><![CDATA[explicabilité]]></category>
		<category><![CDATA[taxe d'habitation]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=8676</guid>

					<description><![CDATA[[:fr]Marion Paclot est data scientist au sein de l’équipe Etalab, dont une des missions est la promotion de la transparence de l’action publique. Elle partage dans ce billet son retour d’expérience sur la possibilité de recoder la loi — en l&#8217;occurrence une partie de la fiscalité locale consacrée à la taxe d’habitation — à partir &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/temoignage-peut-on-recoder-la-loi-lexemple-de-la-taxe-dhabitation"> <span class="screen-reader-text">[Témoignage] Peut-on (re)coder la loi ? L’exemple de la taxe d’habitation</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>[:fr]<i>Marion Paclot est data scientist au sein de l’équipe Etalab, dont une des <a href="https://www.etalab.gouv.fr/qui-sommes-nous">missions</a> est la promotion de la transparence de l’action publique. Elle partage dans ce billet son retour d’expérience sur la possibilité de recoder la loi — en l&rsquo;occurrence une partie de la fiscalité locale consacrée à la taxe d’habitation — à partir des documents officiels et des données disponibles sur data.gouv.fr.</i></p>
<p>La documentation fiscale produite par la direction générale des Finances publiques est particulièrement riche et détaillée. Est-elle cependant assez précise et complète pour qu’un citoyen motivé puisse comprendre le calcul de sa taxe d’habitation à l’euro près ? C’est l’expérience que j’ai souhaité mener et qui a permis de mettre en ligne une application à vocation pédagogique :<a href="http://taxehabitation.etalab.studio/"> http://taxehabitation.etalab.studio/</a> .</p>
<h2>Le code et la loi</h2>
<p>L’<a href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2016/10/7/2016-1321/jo/article_2">article 2</a> de la loi pour une République numérique a ajouté les codes sources produits par l’Etat à la listes des documents administratifs. Un code source devient alors communicable à une personne qui en ferait la demande et c’est dans ce contexte que le code de la taxe d’habitation a été publié par la direction générale des Finances publiques. Cependant, comprendre ce type de travaux nécessite des prérequis en informatique que tout le monde n’a pas. Il est donc important que le mécanisme de calcul de la taxe reste accessible sous une forme plus littéraire et intelligible. Par ailleurs, les initiatives consistant à recoder la loi, comme le fait <a href="http://openfisca.org/fr/">OpenFisca</a>, doivent pouvoir s’appuyer sur ces documents, et aboutir à un résultat exact.</p>
<h2>Quelles sources pour l’expérience ?</h2>
<p>Mon point de départ a été les feuilles d’imposition que reçoit chaque contribuable assujetti à la taxe d’imposition. Si ce document contient la plupart des éléments chiffrés nécessaires au calcul, certaines informations pourtant non personnelles qui y figurent ne sont pas encore disponibles de manière consolidée et ouverte au public. Cela devrait changer avec l’entrée prochaine en vigueur du principe d’ouverture spontanée des données publiques.</p>
<p>J’ai analysé la <a href="https://www.impots.gouv.fr/portail/www2/fichiers/documentation/brochure/idl_2017/files/assets/basic-html/page-I.html#">documentation d’une vingtaine de pages</a> sur la taxe d’habitation disponible dans le guide de la fiscalité locale sur le site<a href="https://www.impots.gouv.fr/portail/www2/fichiers/documentation/brochure/idl_2017/files/assets/basic-html/page-I.html"> impots.gouv.fr</a>, ainsi que le fichier du recensement des éléments d’imposition à la fiscalité locale (REI) disponible sur le site<a href="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/impots-locaux-fichier-de-recensement-des-elements-dimposition-a-la-fiscalite-directe-locale-rei-3/"> data.gouv.fr</a>. Le code source produit par la direction générale des Finances publiques pour le calcul de la taxe n’est donc pas utilisé, car l’objectif n’est pas de réaliser un contrôle de conformité de ce code.</p>
<hr />
<h2>Un outil pour comprendre votre taxe d’habitation</h2>
<p><a href="http://taxehabitation.etalab.studio/">http://taxehabitation.etalab.studio/</a></p>
<p>La conception d’un outil m’est apparu comme un bon moyen de restituer ce que j’avais appris de la taxe, notamment sur le rôle des différentes collectivités territoriales, et sur l’influence de variables personnelles (situation personnelle et familiale, revenus, …) sur le montant final de la taxe.</p>
<p>Une personne souhaitant comprendre son propre avis d’imposition peut y rentrer ses informations et obtenir le détail du calcul : pourquoi suis-je exonéré de l’impôt ? pourquoi un abattement m’est-il accordé quand un autre ne l’est pas ? pourquoi ce taux est-il appliqué ? pourquoi ai-je droit au plafonnement ? à qui va le montant de l’impôt ? Ce simulateur permet par ailleurs d’évaluer l’effet d’un changement dans sa situation personnelle, par exemple avec l’arrivée d’un enfant, une hausse importante de revenu ou un divorce.</p>
<p>Le code de l’application est disponible sur<a href="https://github.com/marion-paclot/TH"> github.com</a> (il ne s’agit pas du code source publié par la direction générale des Finances publiques). Certains cas, notamment lorsqu’on parle d’hébergement collectif, ne sont pas forcément codés, de même que le plafonnement, mécanisme en plusieurs temps nécessitant un grand nombre de données qu’il aurait fallu entrer manuellement dans lle moteur de calcul. Cette application n’est donc ni exhaustive, ni toujours exacte, mais nous semblait utile au contribuable curieux de mieux comprendre son avis d’imposition.</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone size-large wp-image-8680" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/09/page_detail-1024x170.png" alt="Capture écran de l’application de calcul de la taxe d’habitation" width="806" height="134" srcset="/wp-content/uploads/2018/09/page_detail-1024x170.png 1024w, /wp-content/uploads/2018/09/page_detail-300x50.png 300w, /wp-content/uploads/2018/09/page_detail-768x127.png 768w, /wp-content/uploads/2018/09/page_detail.png 1823w" sizes="(max-width: 806px) 100vw, 806px" /></p>
<hr />
<h2>Quels enseignements ?</h2>
<p>La documentation révèle une taxe proche de la couture sur mesure, avec de nombreux cas particuliers, et beaucoup d’éléments imbriqués, si bien qu’en première approche, certaines règles peuvent sembler complexes. Par exemple, le revenu fiscal de référence intervient à plusieurs étapes, comparés à divers seuils dépendant à la fois du département et du nombre de parts fiscales. Il faut toutefois préciser que ces différentes règles visent à traiter un grand nombre de cas différents : chaque contribuable n’est individuellement concerné que par un petit nombre de règles.</p>
<p>L’avis d’imposition, dans sa forme 2017, contient beaucoup d’informations différentes. Certaines sont utilisées pour le calcul, d’autres sont données à titre d’information et sont sans incidence sur le montant de la taxe (le rappel des taux et montants pour l’année précédente). Des données personnelles et non personnelles sont mélangées, de même que des valeurs historiques et actuelles, des taux et montants.</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-8681" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/09/exemple_avis.png" alt="Exemple d’avis d’imposition" width="954" height="857" srcset="/wp-content/uploads/2018/09/exemple_avis.png 954w, /wp-content/uploads/2018/09/exemple_avis-300x269.png 300w, /wp-content/uploads/2018/09/exemple_avis-768x690.png 768w" sizes="(max-width: 954px) 100vw, 954px" /></p>
<p><i>Exemple d’avis d’imposition pour un appartement situé à Paris</i></p>
<p>Le calcul des cotisations se comprend sans difficulté à la lecture de l’avis d’imposition. Mais pour ce qui est du calcul des frais de gestion, du prélèvement pour base élevée, et du plafonnement selon le revenu, il faut se référer à la documentation officielle, ce que tous les contribuables n’auront pas forcément le réflexe de faire.</p>
<p>À l’issue de ce travail, nous sommes en mesure de lister une série de données non personnelles, nécessaires dans certains cas au calcul de la taxe, et dont la publication en open data serait utile, dans une prochaine version du REI :</p>
<ul>
<li>Les contribuables résidant dans un département d’outre-mer peuvent être exonérés de taxe d’habitation sur leur habitation principale si la valeur locative de ce bien est inférieure à 40 % de la valeur locative moyenne de la commune. Cependant, les communes peuvent décider de porter ce taux à 50 %. Or, il n’y a aucune information sur le taux effectivement appliqué par chaque commune dans le REI. L’application se borne donc à conserver ce seuil de 40 % même si certaines communes sont plus généreuses.</li>
<li>Le taux de majoration pour les résidences secondaires appliqué par les communes, lorsqu’elles ont décidé d’une majoration. L’application demande à l’utilisateur de l’entrer manuellement faute d’en disposer en open data.</li>
<li>Le calcul du dégrèvement lié au plafonnement obéit à une formule de calcul qui n’est pas simple, nécessitant les taux de cotisations en 2000 et les taux d’abattement de 2003 (ou 2014 pour Mayotte) . La documentation officielle l’illustre avec plusieurs cas variés.</li>
</ul>
<p>Par ailleurs, dans le cas où le foyer ne coïncide pas avec le ménage (c’est notamment le cas d’une colocation d’après les quelques feuilles auxquelles nous avons eu accès), l’avis d’imposition ne contiendra pas deux informations essentielles : le revenu fiscal de référence et le nombre de parts-année. En effet, prenons le cas simple de deux colocataires ayant chacun un revenu annuel de 20 000 €. Si on indique sur l’avis que le revenu fiscal de référence du ménage est de 40 000 €, alors chaque colocataire connaissant son propre revenu, il peut déduire le revenu de l’autre. Renseigner le revenu du ménage revient donc à divulguer indirectement une information personnelle, ce que l’administration ne fait donc pas.</p>
<h2>La question de la valeur locative brute</h2>
<p>Enfin, le calcul de la taxe d’habitation a pour pierre angulaire la valeur locative brute (aussi appelée valeur locative cadastrale), définie sur le site des impôts comme « le loyer théorique annuel que le bien serait susceptible de produire dans des conditions normales à une date de référence ». Pourtant, dans mon propre cas, cette valeur n’est pas dans le même ordre de grandeur que mon loyer, qu’il soit annuel ou mensuel.</p>
<p>On trouve en ligne des informations sur cette valeur, notamment qu’elle dépend d’une surface pondérée multipliée par une valeur au m<sup>2</sup>, et le <a href="https://www.impots.gouv.fr/portail/formulaire/6650/impots-locaux-locaux-dhabitation">cerfa 6650</a> (<a href="https://www.impots.gouv.fr/portail/files/formulaires/6650/2018/6650_19.pdf" class="broken_link">pdf 2018</a>) donne une idée des éléments pris en compte pour sa détermination : le niveau de confort du logement, sa localisation, son année de construction, etc. On sait par ailleurs que cette valeur est actualisée chaque année à partir d’un coefficient que l’on trouve dans la documentation sur la taxe d’habitation. Cependant, mon avis d’imposition ne contient que le résultat du calcul, mais rien sur l’algorithme ou les paramètres retenus pour établir ma valeur locative cadastrale.</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-8682" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/09/extrait_cerfa.png" alt="Extrait d’un formulaire CERFA" width="995" height="799" srcset="/wp-content/uploads/2018/09/extrait_cerfa.png 995w, /wp-content/uploads/2018/09/extrait_cerfa-300x241.png 300w, /wp-content/uploads/2018/09/extrait_cerfa-768x617.png 768w, /wp-content/uploads/2018/09/extrait_cerfa-252x201.png 252w, /wp-content/uploads/2018/09/extrait_cerfa-104x84.png 104w" sizes="(max-width: 995px) 100vw, 995px" /></p>
<p><i>Extrait du CERFA Maison individuelle pour les impôts locaux. Il donne une idée des éléments pris en compte dans la détermination de la valeur locative.</i></p>
<h2>Oui, il est possible de recoder la loi</h2>
<p>On disait le calcul de la taxe d’habitation complexe ; c’est donc sans surprise que j’ai découvert une documentation détaillant de nombreux cas particuliers et exceptions. Il faut de plus avoir quelques bases de fiscalité des collectivités territoriales, par exemple la différence entre une collectivité à fiscalité propre ou sans fiscalité propre. Cependant, cette expérience démontre que l’accès à une brochure pratique permet de comprendre le calcul de sa propre taxe d’habitation. Par ailleurs, quasiment toutes les données non personnelles sont accessibles en open data, à l’exception de celles nécessaires au calcul du plafonnement et quelques autres, qui sont alors renseignées sur la feuille du contribuable.</p>
<p>Dans le cas particulier de la taxe d’habitation, il est donc possible de re-coder la loi et il semble qu’il n’y ait pas de règle ou de paramètre auquel le citoyen n’ait accès.[:]</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/temoignage-peut-on-recoder-la-loi-lexemple-de-la-taxe-dhabitation/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Hackathon #DataFin : venez exploiter tout le potentiel des données financières publiques</title>
		<link>/hackathon-datafin-venez-exploiter-tout-le-potentiel-des-donnees-financieres-publiques</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Romain Tales]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 18 May 2018 16:43:46 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[A la une]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=8355</guid>

					<description><![CDATA[« La Société a le droit de demander compte à tout Agent public de son administration » (Art.15 de la Déclaration des Droits de l’Homme et du Citoyen de 1789). Le ministère de l’Action et des Comptes publics, l’Assemblée nationale et la Cour des comptes, avec le concours de la direction du Numérique et du Système d’information &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/hackathon-datafin-venez-exploiter-tout-le-potentiel-des-donnees-financieres-publiques"> <span class="screen-reader-text">Hackathon #DataFin : venez exploiter tout le potentiel des données financières publiques</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: center;"><em>« La Société a le droit de demander compte à tout Agent public de son administration » (Art.15 de la Déclaration des Droits de l’Homme et du Citoyen de 1789).</em></p>
<p><em>Le ministère de l’Action et des Comptes publics, l’Assemblée nationale et la Cour des comptes, avec le concours de la direction du Numérique et du Système d’information et de communication de l’État (DINSIC), organisent pour la première fois un hackathon commun consacré aux données financières publiques, les 15 et 16 juin 2018, à l’Assemblée nationale. </em></p>
<p>Les données budgétaires et comptables et les grands équilibres des finances publiques souffrent d’un déficit de connaissance de la part du grand public, alors qu’une <strong>meilleure appropriation par les citoyens contribue à objectiver les débats sur les politiques publiques et sur leur financement</strong>.</p>
<p>Venez participer à la valorisation des données financières publiques !</p>
<p><strong>Quand ? </strong></p>
<p>Les vendredi 15 et samedi 16 juin 2018</p>
<p><strong>Où ? </strong></p>
<p><strong>À</strong><strong> l’Assemblée nationale</strong></p>
<p><strong>Pourquoi ?</strong></p>
<p>Saisissez l’occasion de relever <strong>des défis qui porteront notamment sur l&rsquo;utilisation de l&rsquo;impôt, sur la mesure de l&rsquo;efficacité des politiques publiques </strong>ou encore sur l&rsquo;aide à la recherche au sein des données financières publiques.</p>
<p><strong>Qui ?</strong></p>
<p>Que vous soyez développeur, <em>data-scientist</em>, <em>designer,</em> chercheur, data-journaliste ou un citoyen curieux,</p>
<p><strong><em>RETENEZ LA DATE !</em></strong></p>
<p><strong>Données disponibles : </strong></p>
<p>À cette occasion, la direction générale des Finances publiques publiera pour la première fois en open data les <strong>données permettant d&rsquo;établir le Compte général de l’État</strong> (CGE), c&rsquo;est à dire les données comptables par programme et par compte. Pour sa part, l’Assemblée nationale mettra également à disposition <strong>pour la première fois en open data les données relatives à l’exécution de son budget</strong> (données déjà rendues publiques sur le site internet de l’Assemblée).</p>
<p>Ce sera aussi l’occasion de réutiliser les données déjà diffusées sur la plateforme <a href="http://www.data.gouv.fr/"><strong>www.data.gouv.fr</strong></a> comme :</p>
<ul>
<li>les <strong>données budgétaires et de performance</strong> (objectifs et indicateurs de résultat des politiques publiques de l’État) fournies par la direction du Budget et annexées aux lois de finances ;</li>
<li>les <strong>amendements et les rapports de l’Assemblée sur la discussion de la loi de finances;</strong></li>
<li>la <strong>jurisprudence des juridictions financières et les recommandations de la Cour des comptes</strong>.</li>
</ul>
<p>Vous pouvez d’ores et déjà <strong>consulter les </strong><a href="https://forum.etalab.gouv.fr/t/cartographie-des-donnees-disponibles-le-hackathon-hackegalitefh/3436/3"><strong>données disponibles pour le hackathon</strong></a><strong> et les premiers défis sur le site <u>datafin.fr</u>.</strong> N’hésitez pas à enrichir la liste de défis et à poser vos questions.</p>
<p style="text-align: center;"><a href="https://secure2.assemblee-nationale.fr//visites/listeParticipants/evenement/MZFAd4X6VU"><strong><u>INSCRIVEZ-VOUS</u></strong></a></p>
<p><strong>Fin des inscriptions et dans la limite des places disponibles : le lundi 11 juin 2018 à 12h00</strong></p>
<p><strong><br />
</strong><strong>Une confirmation d’inscription PAR MAIL vous sera adressée, validant votre participation </strong>(En conséquence merci d’indiquer votre adresse mail dans le formulaire d’inscription, champ « Contact »).</p>
<p><strong> </strong><strong>Programme du Hackathon</strong></p>
<ul>
<li>1<sup>er</sup> jour, le vendredi 15 juin 2018 :</li>
</ul>
<ul>
<li style="list-style-type: none;">
<ul>
<li>8h00 – 9h00 : accueil des participants</li>
<li>9h00 – 10h15 : présentation du hackathon et des défis</li>
<li>10h15 – 19h00 : constitution des équipes et travaux en groupe</li>
<li>Clôture des portes : à 20h</li>
</ul>
</li>
</ul>
<ul>
<li>2<sup>ème</sup> jour, le samedi 16 juin 2018 :</li>
</ul>
<ul>
<li style="list-style-type: none;">
<ul>
<li>8h30 – 09h00 : accueil des participants</li>
<li>9h – 17h : travaux de groupes</li>
<li>17h-18h : restitutions des projets</li>
<li>18h-19h30 : clôture et cocktail</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p>Un buffet sera offert aux participants au cours des deux journées.[:]</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Rapport 2016-1017 de l&#8217;administrateur général des données: La donnée comme infrastructure essentielle</title>
		<link>/rapport-2016-1017-de-ladministrateur-general-des-donnees-la-donnee-comme-infrastructure-essentielle</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Simon Chignard]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 10 Apr 2018 11:30:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[A la une]]></category>
		<category><![CDATA[Data.gouv.fr]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=8187</guid>

					<description><![CDATA[L&#8217;administrateur général des données (AGD) a remis ce jour au secrétaire d’État auprès du Premier ministre chargé du Numérique, Mounir Mahjoubi, son rapport 2016-2017, intitulé « La donnée comme infrastructure essentielle ». Il y dresse un état des lieux de la politique de la donnée, et relève les progrès accomplis ces deux dernières années. L’AGD y prône la construction d’une &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/rapport-2016-1017-de-ladministrateur-general-des-donnees-la-donnee-comme-infrastructure-essentielle"> <span class="screen-reader-text">Rapport 2016-1017 de l&#8217;administrateur général des données: La donnée comme infrastructure essentielle</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><strong>L&rsquo;administrateur général des données (AGD) a remis ce jour au secrétaire d’État auprès du Premier ministre chargé du Numérique, Mounir Mahjoubi, son <a href="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/04/RapportAGD_2016-2017_web.pdf">rapport 2016-2017</a>, intitulé « La donnée comme infrastructure essentielle ». Il y dresse un état des lieux de la politique de la donnée, et relève les progrès accomplis ces deux dernières années. L’AGD y prône la construction d’une infrastructure de la donnée, nécessaire pour en garantir la qualité, la circulation et la meilleure exploitation possible.</strong></p>
<p><a href="https://agd.data.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/04/couv-rapport-agd-20162017.png"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-thumbnail wp-image-1028 aligncenter" src="https://agd.data.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/04/couv-rapport-agd-20162017-150x150.png" alt="" width="150" height="150" /></a></p>
<p style="text-align: center;"><strong><a href="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/04/RapportAGD_2016-2017_web.pdf">&gt;&gt; Consulter le rapport « La donnée comme infrastructure essentielle »</a></strong></p>
<p><strong>Un état des lieux de la politique de la donnée</strong></p>
<p>Dans son rapport 2016-2017, l’administrateur général des données dresse un état des lieux des pratiques des administrations en matière de production, de circulation et d’exploitation des données. Il fait mention des progrès enregistrés depuis la publication de son rapport précédent (décembre 2015), sur chacun des axes de cette politique :</p>
<ul>
<li><em><strong>produire les données essentielles</strong> :</em>
<ul>
<li>Le statut de données de référence a été reconnu juridiquement dans le cadre de la loi pour une République numérique ;</li>
<li>Les administrations ont produit des données essentielles, comme la Base adresse nationale ;</li>
<li>Des standards de données ont été définis, notamment dans le domaine de la commande publique, des conventions de subventions et de l’énergie ;</li>
</ul>
</li>
<li><em><strong>améliorer la circulation de la donnée</strong> </em>:
<ul>
<li>Les 9 premières bases de données de référence ont été mises en ligne, avec des résultats probants (multiplication par 20 du nombre d’utilisateurs réguliers du répertoire des entreprises selon l&rsquo;INSEE) ;</li>
<li>La mise à disposition d&rsquo;interfaces de programmation, en particulier l&rsquo;API Entreprise et l&rsquo;API Particulier ;</li>
<li>Le cadre juridique a évolué pour favoriser la circulation de la donnée (principe d’ouverture par défaut, principe de gratuité) ;</li>
</ul>
</li>
<li><strong><em>exploiter les données</em></strong> :
<ul>
<li>Les <em>datasciences </em>ont été appliquées dans plusieurs domaines de l&rsquo;action publique, dont la lutte contre le chômage, l’aide aux entreprises en difficulté, l’aide à la décision pour les forces de sécurité intérieure.</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p><strong>Construire l’infrastructure de la donnée</strong></p>
<p>Dans sa deuxième partie, le rapport de l’AGD développe l’idée et l’importance de construire une <strong>infrastructure de la donnée</strong>. Le développement d’un pays est étroitement lié à la présence d’une infrastructure performante et de qualité, qu’il s’agisse de routes, de lignes ferroviaires, de réseaux d’énergie ou de télécommunications. L’État a d’ailleurs longtemps consacré une partie importante de ses investissements à construire et maintenir ces infrastructures. Il faut aujourd’hui considérer les données comme l’une de ces infrastructures <i>essentielles </i>et <i>critiques</i>. Essentielles car, dans une économie de l’information, l’accès à la donnée de référence fiable et à jour est la condition du développement des services numériques. Critiques car il faudra s’assurer que la fourniture de ces données ne puisse être interrompue, qu’il s’agisse de défaillances involontaires ou d’actes malveillants.</p>
<p>Plusieurs pays européens se sont engagés dans la mise en place d’une telle infrastructure de données. La deuxième partie du rapport développe ainsi une analyse comparée des initiatives du Royaume-Uni (UK Registers), de l’Estonie (X-Road), du Danemark (Basic Data) et de la France (service public de la donnée).</p>
<p>La construction d’une telle infrastructure nécessite la mobilisation de plusieurs leviers : budgétaires (le Danemark a fait le choix de centraliser le financement des données de référence, au détriment d’une partie de l’autonomie financière des producteurs), contractuels (en particulier dans la définition des objectifs assignés aux opérateurs par leurs ministères de tutelle), juridiques (principe de gratuité, obligation d’utilisation de standards ouverts) et techniques (déploiement d’une infrastructure sécurisée de diffusion à haut niveau de disponibilité).</p>
<p>Le choix d’un modèle de gouvernance apparaît bien comme un élément structurant d’une infrastructure de données. Un certain degré de centralisation est nécessaire, ne serait-ce que pour fixer a minima des règles et des standards communs à l’ensemble des bases de données de référence.</p>
<p><strong>Transformer l’essai: la feuille de route 2018-2019</strong></p>
<p>Le rapport présente en conclusion la feuille de route de l’administrateur général des données pour les deux prochaines années. Cinq axes sont proposés :</p>
<ul>
<li><em>mettre à disposition les données, les ressources et les infrastructures</em>, renforcer et amplifier la dynamique engagée autour du service public de la donnée,</li>
<li><em>développer la doctrine de la circulation de la donnée </em>au sein de la sphère publique, fournir « la bonne donnée à la bonne personne » et in fine gérer le droit d&rsquo;en connaître pour les données protégées par des secrets,</li>
<li><em>renforcer le réseau des administrateurs ministériels des données</em>, pour décliner la politique de la donnée (production, circulation, exploitation) au sein de chaque ministère,</li>
<li><em>développer un pôle de compétences en intelligence artificielle</em>, pour faire de l&rsquo;Etat l&rsquo;un des premiers utilisateurs de ces outils, définir les conditions d&rsquo;une utilisation éthique et responsable des algorithmes publics,</li>
<li><em>soutenir l&rsquo;écosystème des utilisateurs de données publiques</em>, documenter les impacts économiques et sociaux d&rsquo;une meilleure circulation de la donnée.</li>
</ul>
<p><a href="https://agd.data.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/04/couv-rapport-agd-20162017.png"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-thumbnail wp-image-1028 aligncenter" src="https://agd.data.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/04/couv-rapport-agd-20162017-150x150.png" alt="" width="150" height="150" /></a></p>
<p style="text-align: center;"><strong><a href="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/04/RapportAGD_2016-2017_web.pdf">&gt;&gt; Consulter le rapport 2016-2017 de l&rsquo;administrateur général des données</a></strong></p>
<p style="text-align: center;"><strong><a href="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/04/RapportAGD_2016-2017_web.pdf">« </a></strong><strong><a href="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/04/RapportAGD_2016-2017_web.pdf">La donnée comme infrastructure essentielle »</a></strong></p>
<ul>
<li><a href="https://www.etalab.gouv.fr/data-as-essential-infrastructure-frances-chief-data-officer-report-on-data-governance">Voir aussi la traduction anglaise</a></li>
</ul>
<p>[:]</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
