<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Amélie Banzet &#8211; Etalab</title>
	<atom:link href="/author/amelie/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>Politique publique de la donnée</description>
	<lastBuildDate>Tue, 15 Oct 2019 08:42:17 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.4.3</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2014/07/cropped-cropped-cropped-aa9eee178642d58b458d01f5f5c739e581e7679497608b57e987b60abc937e-32x32.jpg</url>
	<title>Amélie Banzet &#8211; Etalab</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>consultation.etalab.gouv.fr &#8211; plateforme pour promouvoir le dialogue entre administrations et citoyens &#8211; Retour sur un projet incubé chez Etalab</title>
		<link>/consultation-etalab-gouv-fr-une-plateforme-pour-promouvoir-le-dialogue-entre-administration-et-citoyens</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Amélie Banzet]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 01 Aug 2019 16:39:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=11738</guid>

					<description><![CDATA[Outil de modernisation de l’action publique et de transformation des pratiques des administrations à l’ère du numérique, la plateforme consultation.etalab.gouv.fr a été développée par Etalab, en partenariat avec les acteurs de la civic tech. L&#8217;objectif : fournir des outils aux administrations et leur permettre de fabriquer simplement leur consultation en ligne. Depuis trois ans et &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/consultation-etalab-gouv-fr-une-plateforme-pour-promouvoir-le-dialogue-entre-administration-et-citoyens"> <span class="screen-reader-text">consultation.etalab.gouv.fr &#8211; plateforme pour promouvoir le dialogue entre administrations et citoyens &#8211; Retour sur un projet incubé chez Etalab</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p><em><strong>Outil de modernisation de l’action publique et de transformation des pratiques des administrations à l’ère du numérique, la plateforme </strong><a href="http://consultation.etalab.gouv.fr/" class="broken_link"><strong>consultation.etalab.gouv.fr </strong></a><strong>a été développée par Etalab, en partenariat avec les acteurs de la civic tech</strong></em><strong>. </strong><em><strong>L&rsquo;objectif : fournir des outils aux administrations et leur permettre de fabriquer simplement leur consultation en ligne.  </strong></em></p>



<p><strong><em>Depuis trois ans et dans l&rsquo;esprit de nos actions autour du « gouvernement ouvert » , nous nous sommes attachés à  enrichir une politique publique &#8211; celle de la participation des citoyens à l&rsquo;action et à la décision publiques &#8211; des apports du numérique et des données.</em></strong> <strong><em>Nous avons bâti cette plateforme de façon ouverte, itérative et en stimulant et soutenant l&rsquo;écosystème des civic techs.</em></strong></p>



<p><em><strong>Lancée à l’occasion du Sommet mondial du Partenariat pour un gouvernement ouvert en 2016, la plateforme met aujourd&rsquo;hui à disposition des administrations six outils de consultation ouverte sur internet, avec un parcours usagers simple, un accompagnement pour l’organisation des consultations, des procédures d’achat innovantes et une communauté de plus de cent agents publics. </strong></em></p>



<h3 class="wp-block-heading">La genèse : le constat d&rsquo;un besoin croissant d&rsquo;outils du côté des administrations, et l&rsquo;apport d&rsquo;expertise d&rsquo;Etalab</h3>



<p>Dès 2015, les consultations menées par les administrations se multiplient.<a href="https://www.republique-numerique.fr/"> Celle autour du projet de loi pour une République numérique</a> a notamment été majeure et Etalab a été l’une des administrations en charge de l&rsquo;élaboration du chapitre de la loi sur l&rsquo;économie de la donnée, et a ce titre a été elle-même amenée à analyser, traiter et animer un pan de cette consultation. Cette dernière a permis d’aboutir à l’inclusion de 5 nouveaux articles et à près de 90 modifications du texte. Cette consultation a très largement mobilisé (plus de 20 000 participants et 8 000 contributions) et reste aujourd’hui un exemple de bonnes pratiques pour une consultation publique de cette envergure. </p>



<p>A la suite de cette expérience, Etalab a été régulièrement sollicitée par des administrations souhaitant organiser des démarches participatives mais se retrouvant parfois dépourvues par rapport aux modalités pour mener ces démarches,  dans un contexte de plus en plus exigent quant au renouveau des pratiques démocratiques. Parallèlement, le mouvement dit des “technologies civiques” (civic tech) était en plein essor et de nombreux outils étaient déjà disponibles. Le besoin s&rsquo;est ainsi confirmé d&rsquo;un accompagnement destiné à fournir aux administrations une solution simple et agile, éclairé des bonnes pratiques que nous avions déjà pu constater. </p>



<h3 class="wp-block-heading">Une démarche inédite : co-construire et s&rsquo;appuyer sur l&rsquo;écosystème de la consultation publique</h3>



<p>En 2016, Etalab a organisé <a href="https://forum.etalab.gouv.fr/c/plateforme-consultation">plusieurs ateliers</a> avec les acteurs de la civic tech, les administrations impliquées dans des démarches de consultation et les chercheurs et think tank de la participation citoyenne. Ces ateliers ont façonné les premières briques et les principes de consultation.etalab.gouv.fr :</p>



<ul><li><strong>S’appuyer sur l’expertise de la communauté :</strong> Afin de rester agile et de pouvoir s’adapter à un secteur qui évolue vite en termes de besoins et de fonctionnalités, l’Etat ne développera pas son propre outil de consultation en interne, mais <strong>s’appuiera sur les outils développés par des associations ou des entreprises de la «&nbsp;civic techs&nbsp;»</strong>. </li></ul>



<ul><li><strong>Assurer des garanties pour l&rsquo;administration et le citoyen. </strong>Pour que les administrations publiques puissent utiliser les outils développés par des acteurs privés en toute confiance, Etalab a travaillé avec les administrations et la communauté des civic tech pour identifier <a href="https://consultation.etalab.gouv.fr/criteres.html" class="broken_link">23 critères</a> qui répondent à des questions telles que :<em> les outils respectent-ils le RGPD&nbsp;? Comment garantir la traçabilité des contributions et la transparence des algorithmes de traitement afin d&rsquo;éviter les biais ? Les investissements de chaque administration dans le développement des fonctionnalités sont-ils bien remis au “pot commun” et seront-ils disponibles pour les autres administrations&nbsp;? La documentation permet-elle à l&rsquo;administration de monter en compétence sur l’utilisation de l’outil et être autonome si elle le souhaite&nbsp;? Les outils respectent-ils des standards minimums d’accessibilité&nbsp;?</em> Tous les éditeurs d’outils sélectionnés sur la plateforme se sont engagés à effectuer les développements nécessaires pour respecter ces critères</li></ul>



<ul><li><strong>Stimuler et faire monter en compétence l&rsquo;écosystème des civic techs, tout en facilitant les échanges avec les administrations. </strong>Les ateliers de co-construction et l’identification des critères de qualité ont permis aux acteurs de la civic tech de comprendre quels étaient les pré requis minimums pour organiser une consultation publique, et ainsi monter en compétence sur leur compréhension de l’action publique. L’objectif est d’accompagner la civic tech dans le respect de ces critères, en leur proposant par exemple un audit d’accessibilité opéré par les experts de la DINSIC. Pour les administrations, cette réflexion sur les critères minimums de qualité pour l’organisation d’une consultation a aussi été très riche en apprentissage. </li></ul>



<ul><li><strong>Simplifier l’accès des administrations à des solutions innovantes développées par des acteurs privés : </strong>la plateforme offre une réponse aux principaux freins (marchés, outils, délai&#8230;) à l’organisation de consultations, et permet ainsi à tous les agents publics de l’Etat de mettre en place une consultation en ligne.</li></ul>



<h3 class="wp-block-heading">Le résultat : une plateforme qui propose des outils, un accompagnement et une communauté de pratiques et d’usagers </h3>



<p>L’objectif de la plateforme est de donner les moyens aux agents publics d’organiser leur consultation en toute autonomie, grâce à des outils déployables facilement, un accompagnement pour monter en compétence et une communauté pour améliorer les pratiques. Ainsi, les administrations peuvent prendre l’habitude de consulter les citoyens et ancrer progressivement cette culture de l’ouverture et du dialogue.</p>



<p>La <a href="http://consultation.etalab.gouv.fr/" class="broken_link">plateforme</a> propose ainsi : </p>



<ul><li><strong>Des outils pour fabriquer facilement et gratuitement une consultation en ligne de qualité</strong>. Tout agent public ayant une adresse mail en .gouv.fr peut déployer les six outils proposés par la plateforme, gratuitement, pour les tester et organiser leur consultation. Des cas d’usages sont aussi disponibles pour étudier les possibilités offertes par les outils. L’agent peut s’appuyer sur la documentation disponible pour organiser sa consultation en toute autonomie. </li></ul>



<figure class="wp-block-image"><img fetchpriority="high" decoding="async" width="1024" height="606" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2019/08/image-outils-1024x606.png" alt="" class="wp-image-11739" srcset="/wp-content/uploads/2019/08/image-outils-1024x606.png 1024w, /wp-content/uploads/2019/08/image-outils-300x177.png 300w, /wp-content/uploads/2019/08/image-outils-768x454.png 768w, /wp-content/uploads/2019/08/image-outils.png 1092w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></figure>



<p></p>



<ul><li><strong>Un kit de cadrage</strong> est aussi disponible afin que toutes administrations puissent de façon autonome se poser les questions nécessaires en amont de l’organisation d’une consultation. Pour réaliser ce kit de cadrage, Etalab a capitalisé au fur et à mesure sur les retours d’expériences, sur les travaux menés par les acteurs tels que le <a href="https://www.gouvernement.fr/guide-des-consultations-ouvertes-sur-internet" class="broken_link">COEPIA </a>et travaille en continu avec les acteurs de la participation pour développer et améliorer la documentation des bonnes pratiques. </li></ul>



<figure class="wp-block-image"><img decoding="async" width="961" height="634" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2019/08/image-accompagnement.png" alt="" class="wp-image-11740" srcset="/wp-content/uploads/2019/08/image-accompagnement.png 961w, /wp-content/uploads/2019/08/image-accompagnement-300x198.png 300w, /wp-content/uploads/2019/08/image-accompagnement-768x507.png 768w" sizes="(max-width: 961px) 100vw, 961px" /></figure>



<p></p>



<ul><li><strong>Un accompagnement adapté. </strong>Une équipe interministérielle accompagne les agents publics qui souhaitent organiser leur consultation elle-même. La communauté des mardis de la consultation, qui se réunit une fois par mois, permet aussi de répondre à un certain nombre d’interrogations et de partager les bonnes pratiques. </li></ul>



<p>Si l’administration souhaite
travailler avec les éditeurs de solutions pour demander un paramétrage, le
développement de fonctionnalités spécifiques, un accompagnement méthodologique
ou même solliciter un autre type appui, Etalab a indiqué sur la plateforme les processus
d’achats simplifiés en passant par la procédure innovante de la Direction des
Achats de l’Etat ou par l’Union des groupements d’achats publics.</p>



<figure class="wp-block-image"><img decoding="async" width="886" height="766" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2019/08/image-accompagnement-possible-.png" alt="" class="wp-image-11741" srcset="/wp-content/uploads/2019/08/image-accompagnement-possible-.png 886w, /wp-content/uploads/2019/08/image-accompagnement-possible--300x259.png 300w, /wp-content/uploads/2019/08/image-accompagnement-possible--768x664.png 768w" sizes="(max-width: 886px) 100vw, 886px" /></figure>



<p></p>



<ul><li><strong>Une communauté d’usagers permet de développer les bonnes pratiques et s’entraider</strong></li></ul>



<p>La création de la plateforme des
outils de consultation a permis un constat&nbsp;: dans les administrations, les
personnes en charge de la conception et de la mise en œuvre des consultations
travaillent souvent seules. <strong>Une
plateforme en ligne, c’est avant tout une communauté</strong> qui partage ses
connaissances, les bonnes pratiques, une entraide entre pairs, une communauté
qui faire vivre et vient nourrir le contenu de la plateforme.</p>



<p>Etalab anime depuis juin 2018 <strong>la communauté des mardis de la consultation</strong> dont font partie aujourd’hui plus de 100 agents publics, toutes administrations confondues.&nbsp; Cette communauté se réunit le troisième mardi de chaque mois pour échanger, poser leur question, renforcer les compétences en interne sur les consultations publiques sur internet. La communauté grandit chaque mardi. </p>



<h3 class="wp-block-heading">De l&rsquo;incubation au passage à l&rsquo;échelle</h3>



<figure class="wp-block-image"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="576" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2019/08/Chiffres-Clés-juillet-2019-1024x576.png" alt="" class="wp-image-11742" srcset="/wp-content/uploads/2019/08/Chiffres-Clés-juillet-2019-1024x576.png 1024w, /wp-content/uploads/2019/08/Chiffres-Clés-juillet-2019-300x169.png 300w, /wp-content/uploads/2019/08/Chiffres-Clés-juillet-2019-768x432.png 768w, /wp-content/uploads/2019/08/Chiffres-Clés-juillet-2019.png 1920w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></figure>



<p>Depuis la création de la plateforme,
61 administrations ont été accompagnées et conseillées pour réaliser leur
consultation, le kit de cadrage a été téléchargé 420 fois, 65 plateformes ont
été générées pour être testées et utilisées, 19 consultations ont été réalisées
de bout en bout. Le projet a aussi permis de soutenir les acteurs de la civic
tech française en leur donnant accès à des marchés pour plus d’un millions et
demi d’euros en cumulé</p>



<p>Du fait de la variété des fonctionnalités, ces consultations ont été de tous types : appel à projet, concertation, consultation longue, consultation éclair, 100% en ligne ou au contraire mixant contributions en ligne et travail en présentiel.</p>



<p>Les consultations ouvertes en ligne ne sont qu’une partie du renforcement du dialogue entre les administrations publiques et les citoyens. </p>



<p>Forte de la validation de sa preuve de concept, la plateforme des outils de consultation de l’Etat incubée chez Etalab est aujourd’hui reprise par la Direction Interministérielle de la Transformation Publique pour s’inscrire dans un dispositif d’accompagnement des démarches de participation plus large.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>La démocratie à l&#8217;heure du numérique : retour sur la conférence RightsCon 2019 et les travaux présentés par Etalab</title>
		<link>/la-democratie-a-lheure-du-numerique-retour-sur-la-conference-rightscon-2019-et-les-travaux-presentes-par-etalab</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Amélie Banzet]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 04 Jul 2019 16:23:10 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=10971</guid>

					<description><![CDATA[L&#8217;évènement RightsCon a eu lieu cette année à Tunis du 11 au 14 juin 2019. Organisé par l’association Access Now, il rassemble chaque année la communauté des acteurs de la protection de la démocratie et des droits de l&#8217;homme à l’ère du numérique. Organisations de la société civile, journalistes, chercheurs, activistes, organisations internationales, représentants de &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/la-democratie-a-lheure-du-numerique-retour-sur-la-conference-rightscon-2019-et-les-travaux-presentes-par-etalab"> <span class="screen-reader-text">La démocratie à l&#8217;heure du numérique : retour sur la conférence RightsCon 2019 et les travaux présentés par Etalab</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;">L&rsquo;évènement <strong>RightsCon</strong> a eu lieu cette année à Tunis du 11 au 14 juin 2019. Organisé par l’association <a href="https://www.accessnow.org/">Access Now</a>, il rassemble chaque année la communauté des acteurs de la protection de la démocratie et des droits de l&rsquo;homme à l’ère du numérique. Organisations de la société civile, journalistes, chercheurs, activistes, organisations internationales, représentants de pays mais aussi d&rsquo;entreprises, telles que Facebook et Google : plus de 3000 personnes ont participé à <a href="https://www.rightscon.org/program/">450 sessions</a>.</p>
<p style="text-align: justify;">Problématiques au cœur de l&rsquo;actualité, les thèmes les plus abordés mêlent droits de l&rsquo;Homme, démocratie et cybersécurité : protection des données personnelles et lutte contre la surveillance de masse; l&rsquo;utilisation de l&rsquo;intelligence artificielle et des algorithmes public; les restrictions d&rsquo;accès à Internet; la lutte contre les contenus violents et extrémistes en ligne, le futur des médias.</p>
<p style="text-align: justify;">==&gt; <em>voir les principaux apprentissages résumés par Access Now : <a href="https://www.rightscon.org/cms/assets/uploads/2019/06/RC19-RightsCon-Tunis-2019_-Community-Learnings-draft-2.pdf">https://www.rightscon.org/rightscon-tunis-learnings/</a></em></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-11318 aligncenter" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2019/07/Photos-pleniere-ouverture-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="/wp-content/uploads/2019/07/Photos-pleniere-ouverture-300x225.jpg 300w, /wp-content/uploads/2019/07/Photos-pleniere-ouverture-768x576.jpg 768w, /wp-content/uploads/2019/07/Photos-pleniere-ouverture.jpg 825w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></p>
<p style="text-align: justify;">La France était représentée par Henri Verdier, Ambassadeur chargé du numérique, la Commission nationale de l&rsquo;informatique et des libertés (CNIL) et Etalab.</p>
<p style="text-align: justify;">Etalab a <a href="https://www.etalab.gouv.fr/how-etalab-is-working-towards-public-sector-algorithms-accountability-a-working-paper-for-rightscon-2019">présenté ses <strong>travaux sur les algorithmes publics</strong></a> et a participé à différentes sessions sur <strong>l&rsquo;intelligence artificielle</strong>, notamment à la session « solve my problem » dont l&rsquo;objectif est de coordonner les initiatives des différents acteurs au niveau global. Constat partagé : la redevabilité des algorithmes est une problématique récente. Les différentes initiatives à ce sujet en sont encore à leurs débuts, d&rsquo;où l&rsquo;importance du dialogue pour partager des bonnes pratiques. Ainsi, pendant la table ronde « <a href="https://rightscon2019.sched.com/event/Pvg5/with-great-power-comes-great-responsibility-keeping-public-sector-algorithms-accountable" target="_blank" rel="noopener noreferrer">With great power comes great responsibility: keeping public sector algorithms accountable</a> » organisée et animée par Etalab, Susan Hough (gouvernement canadien) a présenté l&rsquo;outil open source d&rsquo;évaluation de l&rsquo;incidence algorithmique développé par le gouvernement canadien pour tester les algorithmes publics avant leur conception. Natalia Carfi, de l&rsquo;organisation Open Data Charter, a abordé le sujet de la redevabilité des bases de données utilisées pour entraîner les algorithmes et Fanny Hidvégi, de l&rsquo;ONG Access Now, a fait le pont entre les sujets de transparence des algorithmes et le cadres juridiques des droits de l&rsquo;homme.&nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-10979 alignleft" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2019/06/Image-sessions-droit-de-l-homme-et-democratie-300x219.jpg" alt="" width="300" height="219" srcset="/wp-content/uploads/2019/06/Image-sessions-droit-de-l-homme-et-democratie-300x219.jpg 300w, /wp-content/uploads/2019/06/Image-sessions-droit-de-l-homme-et-democratie-768x560.jpg 768w, /wp-content/uploads/2019/06/Image-sessions-droit-de-l-homme-et-democratie-1024x747.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2019/06/Image-sessions-droit-de-l-homme-et-democratie.jpg 2047w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" />Etalab a aussi animé une table ronde sur « <em><a href="https://rightscon2019.sched.com/event/PviP/fighting-for-human-rights-and-democracy-in-the-digital-world-new-tools-new-actors-how-to-be-more-efficient">Fighting for Human rights and democracy in the digital world: new tools, new actors – how to be more efficient</a>?</em> » à laquelle ont participé Henri Verdier, Ambassadeur de France chargé du numérique, Peggy Hicks du bureau des droits de l&rsquo;Homme des Nations Unies, Elodie Vialle de Reporter sans frontières; Fanny Hidvégi d&rsquo; Access Now; Rauno Merisaari, Ambassadeur de Finlande pour les droits de l&rsquo;Homme et la Démocratie et Deirdre Collings de la Fondation SecDev. Le constat est qu&rsquo;il y a aujourd&rsquo;hui beaucoup (trop?)&nbsp; d’initiatives et de forums qui travaillent sur la définition des principes et des normes sur l&rsquo;intelligence artificielle, la protection des données personnelles et la régulation des contenus en ligne. Ces forums ne se coordonnent pas, n&rsquo;impliquent que trop peu la société civile et sont souvent éloignés des réalités du terrain.&nbsp; La démocratie à l’ère du numérique est un sujet qui nous concerne tous (pays du Nord, pays du Sud etc.). Les gouvernements et institutions internationales apprennent et prennent des mesures en avançant, mais sur le terrain, pour les activistes, journalistes, blogueurs ou citoyens menacés, il y a de réelles urgences auxquelles il faut pouvoir répondre vite.</p>


<p></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Retour sur le Comité directeur du Partenariat pour un gouvernement ouvert de décembre 2018</title>
		<link>/retour-sur-le-comite-directeur-du-partenariat-pour-un-gouvernement-ouvert-de-decembre-2018</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Amélie Banzet]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 10 Dec 2018 11:57:22 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<category><![CDATA[Événements]]></category>
		<category><![CDATA[Innovation ouverte / open innovation]]></category>
		<category><![CDATA[International]]></category>
		<category><![CDATA[Open Government Partnership]]></category>
		<category><![CDATA[Plan d'action national gouvernement ouvert]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=9500</guid>

					<description><![CDATA[[:fr] Le Comité directeur du PGO s’est réuni le 5 et 6 décembre à Washington, sous la co-présidence du Canada et de Nathaniel Heller, Directeur de l’ONG américaine Results for Development. Ces deux jours ont permis de réfléchir au rôle du Partenariat pour un gouvernement ouvert (PGO) sur des sujets tels que l’état des démocraties &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/retour-sur-le-comite-directeur-du-partenariat-pour-un-gouvernement-ouvert-de-decembre-2018"> <span class="screen-reader-text">Retour sur le Comité directeur du Partenariat pour un gouvernement ouvert de décembre 2018</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>[:fr]</p>
<blockquote>
<p style="text-align: justify;">Le Comité directeur du PGO s’est réuni le 5 et 6 décembre à Washington, sous la co-présidence du Canada et de Nathaniel Heller, Directeur de l’ONG américaine <em>Results for Development</em>. Ces deux jours ont permis de réfléchir au rôle du Partenariat pour un gouvernement ouvert (PGO) sur des sujets tels que l’état des démocraties dans le monde, les problématiques de l&rsquo;inclusivité dans le gouvernement ouvert, la question de l’éthique dans le développement et l’utilisation des algorithmes et de l’intelligence artificielle et sur la transparence des registres des bénéficiaires effectifs pour la lutte contre la corruption. Les nouveaux co-présidents du Partenariat ont présenté leur stratégie, et l’organisation du prochain sommet qui aura lieu à Ottawa en mai 2019. Le Comité directeur a aussi fait un point sur l’activité du Partenariat en 2018, sur les objectifs pour 2019, et sur les procédures de mise en observation de certains pays membres du PGO.</p>
</blockquote>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;">Sur les 22 membres du Comité directeur du Partenariat pour un gouvernement ouvert (PGO), 11 représentants d’associations et 11 représentants de pays, quelques-uns n’ont pu être présents : le conseiller sur la réforme de la Justice du Ministère de la justice du Nigeria n’a pas pu effectuer le déplacement; le représentant du Mexique, s’est fait remplacer par le directeur du <em>Social controler unit</em> du Ministère de la fonction publique, M. Jesus Robles Malool, et uniquement pendant la dernière partie du Comité directeur ; et la Roumanie était représentée par un membre de son Ambassade à Washington, et non par le point de contact du PGO.</p>
<p style="text-align: justify;">Du côté de la société civile, Delia Ferreira de Transparency International s’est excusée de ne pouvoir se libérer et Aiden Eyakuze, directeur exécutif de l’ONG tanzanienne, Twaweza, a participé par téléphone à certaine session, ne pouvant pas quitter son pays faute d’avoir récupéré son passeport toujours détenu par les autorités de Tanzanie.</p>
<p style="text-align: justify;">Le Comité directeur a d’ailleurs commencé par la validation <a href="https://www.google.com/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=2&amp;ved=2ahUKEwj2xrjxgJXfAhVLLBoKHZjoAqUQFjABegQICRAC&amp;url=https%3A%2F%2Fwww.opengovpartnership.org%2Fsites%2Fdefault%2Ffiles%2FSC_Meeting-Packet_December2018.pdf&amp;usg=AOvVaw02RQKsDsQKMkGoYHLYHfFO">d’une déclaration </a>qui condamne les mesures d’intimidations mises en œuvre par le gouvernement tanzanien contre Aiden Eyakuze.</p>
<p><strong> </strong></p>
<h2><span style="color: #0000ff;">Les démocraties dans le monde : point de situation</span></h2>
<p style="text-align: justify;">La parole a ensuite été donnée à Tom Carohters, vice-président senior du « <a href="https://carnegieendowment.org/experts/9" class="broken_link">Carnegie Endowment for International Peace</a> », qui a présenté une partie de ses travaux sur l’état de la démocratie dans le monde.</p>
<p style="text-align: justify;"><em>D’après Tom Carohters, en termes de démocratie, le monde peut être divisé en trois types de pays : (1) une centaine de pays est passée d’autoritaire à « mieux », mais ces pays semblent aujourd’hui stagner. Ils sont souvent caractérisés par des partis politiques impopulaires et qui n’ont pas été renouvelés depuis longtemps; un système judiciaire préoccupant qui est une source de pouvoir pour les partis politiques ; des transformations économiques lentes, qui génèrent des inégalités et qui sont captives d’intérêts spécifiques ; et enfin, une société civile active, engagée mais épuisée et mécontente.  (2) La 2<sup>e</sup> catégorie comprend une cinquantaine de pays, ce sont les « démocraties établies » qui vivent pour beaucoup une période difficile avec une croissance économique faible et la polarisation des conflits autour de la question d’identité nationale, les questions de migrations avec une opposition entre un monde ouvert et un monde fermé (3) enfin, il y a environ un cinquantaine de pays sous des régimes autoritaires, et cette catégorie n’a pas augmenté. La nouveauté est que certains de ces pays gagnent en confiance, en visibilité, et étendent leurs actions au-delà de leurs frontières en jouant un rôle d’influenceur sur d’autres pays du globe. </em></p>
<p style="text-align: justify;"><em>Selon Tom Carothers, une caractéristique dans tous les pays est que la colère publique due aux affaires de corruption a été la plus grande cause de changement de gouvernement. </em></p>
<p style="text-align: justify;"><em>Les pays occidentaux ne diminuent pas leur soutien financier vis-à-vis des pays en développement ; cependant ce soutien se transforme. Même les États-Unis restent un des plus importants bailleurs de fonds pour soutenir des projets liés au renforcement de la démocratie. Malgré cela les États-Unis ne sont plus le leader mondial sur les sujets de démocratie, et il y a une place à prendre, pour le moment, il n’y a pas de leader. Le sujet du soutien à la démocratie peut être assez vague, et c’est souvent plus un sujet de diplomates. Cependant, la force du PGO est d’avoir mis des mots et des actions plus concrètes sur l’objectif de renforcer la démocratie : promouvoir la transparence, la redevabilité et la participation citoyenne, ce sont des notions plus concrètes.</em></p>
<p style="text-align: justify;">En réponse à Tom Carohters, Sanjay Pradhan a souligné que le PGO avait un rôle de leadership à jouer sur ces sujets, et pouvait promouvoir des coalitions de leaders mondiaux pour promouvoir les valeurs et principes du gouvernement ouvert et définir des normes fondées sur la transparence, la redevabilité et la participation citoyenne.</p>
<p>&nbsp;</p>
<h2><span style="color: #0000ff;">La stratégie des co-présidents, le Canada et Nathaniel Heller et l’organisation du Sommet mondial 2019</span></h2>
<p style="text-align: justify;">Nathaniel Heller, Directeur exécutif de <em>Results for development</em>, et le Canada, représenté par Francis Bilodeau, Secrétaire général adjoint pour les services numérique et Mélanie Robert, Directrice exécutive de la gestion de l’information et du gouvernement ouvert, tous deux sous le Conseil du Trésor canadien, ont présenté leur stratégie pour l’année à venir, centrée sur</p>
<ul>
<li style="text-align: justify;"><strong>Inclusion</strong> : déployer des efforts menant à des gouvernements plus équitables et inclusifs qui en font plus pour l&rsquo;ensemble de leurs citoyens.</li>
<li style="text-align: justify;"><strong>Participation</strong> : augmenter la confiance envers le gouvernement au moyen d&rsquo;une participation accrue et importante des citoyens à la prise de décisions.</li>
<li style="text-align: justify;"><strong>Impact</strong>: démontrer les répercussions positives d&rsquo;un gouvernement ouvert sur le quotidien des citoyens.</li>
</ul>
<p style="text-align: justify;">Le Sommet organisé à Ottawa le 29 et 30 mai 2019 reflétera ces priorités. Suite à une discussion du Comité directeur, trois thèmes principaux ont aussi été retenus pour le Sommet : la diversité du genre, avec notamment le lancement de l’initiative «<a href="https://www.opengovpartnership.org/theme/gender"> Feminist Open Government</a> » ; les risques et opportunités de la technologie pour le gouvernement ouvert ; et le renforcement de la lutte contre les restrictions imposées à l’action de la société civile.</p>
<p><strong> </strong></p>
<h2 style="text-align: justify;"><span style="color: #0000ff;">La France reprend le rôle de co-président du sous-comité thématique leadership et pousse notamment le Partenariat à se positionner sur le sujet de la transparence et la redevabilité des algorithmes publics.</span></h2>
<p style="text-align: justify;"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-9522 alignleft" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/12/CD-photo-300x187.jpg" alt="" width="300" height="187" srcset="/wp-content/uploads/2018/12/CD-photo-300x187.jpg 300w, /wp-content/uploads/2018/12/CD-photo-768x478.jpg 768w, /wp-content/uploads/2018/12/CD-photo-1024x638.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2018/12/CD-photo.jpg 1459w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" />La France, devant l’absence d’un successeur volontaire pour reprendre le rôle de co-président du sous-comité <em>Thematic leadership</em> a accepté de garder le poste jusqu’à ce qu’un autre pays se déclare volontaire.</p>
<p style="text-align: justify;">Zuzana Wienk, Directrice de l’ONG Slovaque <em>Fair Play Alliance</em>, et co-présidente « société civile » du sous-comité <em>Thematic leadership </em>a présenté les derniers partenariats que le PGO avait noué avec des organisations telles que Transparency International, World Vision International.</p>
<p style="text-align: justify;">Une discussion en petit groupe a ensuite au lieu sur trois thèmes qui avait été demandés par le Comité directeur : le registre des bénéficiaires effectifs, le rôle des femmes dans le gouvernement ouvert et les risques de la technologie pour la démocratie</p>
<p style="text-align: justify;">L&rsquo;échange sur « les risques de la technologie pour le gouvernement ouvert », animé par Etalab, a permis de structurer le thème autour de <a href="https://staging.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/12/20181207_Tech-democracy-SC-mapping-and-dicussion-entry-point.docx" class="broken_link">quatre grandes catégories,</a> qui pourront évoluer : « protection de la vie privée » (gestion des données personnelles, surveillance&#8230;) ; l’éthique dans les algorithmes et l’intelligence artificielle publics (redevabilié, transparence, auditabilité&#8230;) ; les droits de l’homme en ligne et la cyberdémocratie (désinformation, « fake news », manipulation des élections&#8230;)  ; les opportunités des technologies pour la démocratie (civic tech, consultation en ligne&#8230;) .</p>
<p style="text-align: justify;">Sachant que ces sujets sont déjà discutés dans de nombreux partenariats et instances internationaux, il a été convenu de ne se concentrer que sur les sujets sur lesquels : des membres du Partenariat avaient une expertise ; les valeurs de transparence, de redevabilité et de participation citoyenne étaient au cœur des problématiques.</p>
<p style="text-align: justify;">Ainsi, le sujet de la transparence et redevabilité des algorithmes publics et de l’intelligence artificielle utilisée par l’État est ressorti comme étant un sujet sur lequel le partenariat avait une vraie valeur ajoutée. Les travaux menés par Etalab ont été présentés et il a été convenu de monter un groupe de travail et d’en présenter les avancements lors du Sommet PGO à Ottawa en mai 2019.</p>
<p style="text-align: justify;"><span style="color: #0000ff;"><strong> </strong></span></p>
<h2><span style="color: #0000ff;">Retour sur les résultats phares du Partenariat pour un gouvernement ouvert en 2018 :</span></h2>
<h3><em><span style="color: #000000;">Le rapport d&rsquo;activités du Secrétariat permanent du PGO en 2018 :</span></em></h3>
<p style="text-align: justify;">Le Secrétariat permanent (SP) du PGO a souligné travailler prioritairement avec les nouveaux pays membres, tel que l’Équateur, avoir accompagné les pays qui avaient des difficultés pour l&rsquo;élaboration de leur Plan d&rsquo;action, et avoir pris contact avec tous les pays qui vivaient des changements de gouvernement, des élections, afin d’anticiper ces changements et d’en faire une force plutôt qu’un obstacle à la mise en œuvre des engagements des Plans d’action.</p>
<p>Les activés du SP peuvent se résumer en quelques chiffres :</p>
<ul>
<li>59 Plans d&rsquo;action sont attendus pour 2018</li>
<li>Le Secrétariat permanent du PGO a visité plus de 50, ont rencontré plus de 150 ministres, 15 chefs d&rsquo;Etat ou de gouvernement, 12 leaders de collectivités territoriales</li>
<li>9 projets vont être financés par le Fonds Multi Bailleur du PGO</li>
<li>86 rapports du mécanisme d’évaluation indépendant ont été publiés</li>
<li>environ 50% des recommandations faites par le mécanisme d&rsquo;évaluation indépendant sur le Plans d&rsquo;action 2014-2016 ont été incorporées dans les Plans d&rsquo;action 2016-2018</li>
<li>14% des engagements pris par les pays sont estimés comme ayant un potentiel de transformation important</li>
<li>54% des engagements sont mis en oeuvre dans leur totalité</li>
<li>7% (185) sont des engagements « phares »</li>
<li>Il y a encore un effort à faire de la part des pays sur l&rsquo;organisation de Forums Multi-acteurs</li>
<li>La réforme du mécanisme d&rsquo;évaluation du PGO avance bien</li>
</ul>
<p style="text-align: justify;">Pour plus d’information – <a href="https://www.opengovpartnership.org/about/ogp-steering-committee/meetings-minutes-and-communications">voir les minutes et document de préparation du Comité directeur de Washington</a></p>
<p style="text-align: justify;">Le Secrétariat permanent a publié plusieurs rapports en 2018 dont « OGP Participation and Co-creation toolkit », « When More is More: Toward Higher Impact OGP Commitments » et « Star Reforms in OGP », rapport sur les engagements les plus ambitieux et impactant qui ont été pris par différents pays. Le cas de la France est cité pour son engagement sur la transparence de la commande publique : <a href="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/12/Star-Reformes-map.pdf">Cartographie des réformes phares du PGO</a></p>
<p>Le SP est aussi revenu sur les évènements de l&rsquo;année : le Sommet régional du PGO en Asie Pacifique qui a accueilli 600 participants à Séoul, le <a href="https://www.etalab.gouv.fr/le-gouvernement-ouvert-en-afrique-francophone-porte-par-une-communaute-active-et-engagee">séminaire régional du Programme d&rsquo;appui au gouvernement ouvert aux pays francophones</a>, organisé par Expertise France et CFi, la Semaine du Gouvernement ouvert à laquelle 49 pays ont participé, le Forum de Paris sur la Paix et  le <a href="https://www.etalab.gouv.fr/retour-sur-le-5e-sommet-mondial-du-partenariat-pour-un-gouvernement-ouvert-a-tbilissi">Sommet mondial du PGO en Géorgie </a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><span style="color: #ff0000;"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-9513 alignleft" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/12/Image-trurst-fund-300x149.png" alt="" width="322" height="160" srcset="/wp-content/uploads/2018/12/Image-trurst-fund-300x149.png 300w, /wp-content/uploads/2018/12/Image-trurst-fund-768x382.png 768w, /wp-content/uploads/2018/12/Image-trurst-fund-1024x509.png 1024w, /wp-content/uploads/2018/12/Image-trurst-fund-239x118.png 239w, /wp-content/uploads/2018/12/Image-trurst-fund.png 1391w" sizes="(max-width: 322px) 100vw, 322px" /></span></p>
<h3><em><span style="color: #000000;">Le Trust Fund du Partenariat pour un Gouvernement Ouvert :</span></em></h3>
<p style="text-align: justify;">Le PGO est en train de finaliser un accord avec les agences de développement suédoises, SIDA, et anglaises, DFID, ce qui permettrait, en plus de la participation de l’Agence française de développement, d’arriver à un montant total de 12 millions de dollars pour 3 ans.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<h3><em><span style="color: #000000;">Le Conseil d’administration du Partenariat pour un Gouvernement Ouvert :</span></em></h3>
<p style="text-align: justify;">Le Président du Conseil d’administration du PGO, Mark Robinson, est devenu directeur général de l’EITI. Il est donc nécessaire de le remplacer et de faire rentrer une personne de plus dans le Conseil d’Administration.</p>
<p>&nbsp;</p>
<h2><span style="color: #0000ff;">Le programme des collectivités territoriales au sein du PGO, point de situation et suite :</span></h2>
<p style="text-align: justify;">Aujourd’hui, <a href="https://www.opengovpartnership.org/local">20 collectivités territoriales font parti du PGO</a>, dont la Ville de Paris. Le Secrétariat permanent (SP) propose d’en inclure 10 nouvelles, sélectionnées par un processus clair et transparent. Afin d’ouvrir d’avantage le PGO aux collectivités territoriales, le SP propose de compléter cette sélection par le lancement du programme OGPx/Franchise, qui permettrait à n’importe quelle collectivité territoriale de s’inscrire dans la dynamique du gouvernement ouvert, sans pour autant avoir accès aux « services » proposés par le SP aux membres du programme : accompagnement à la co-création du plan d’action, soutien pour la mise en œuvre des engagements, soutien spécifique sur certaine thématique etc. Cette proposition a entrainé beaucoup de questions sur l’intérêt d’avoir un programme à deux vitesses. Certes, il est important de pouvoir « garantir » que les collectivités territoriales respectent les valeurs du PGO pour pouvoir se déclarer membre, et il est difficile voire impossible de vérifier cela pour les 4000 collectivités qui pourraient devenir membre. Cependant, le programme de services spécifiques dédié aux 30 collectivités territoriales membres mobilise beaucoup de ressources pour un nombre restreint, ces ressources ne pourraient-elle pas être utilisées plus efficacement pour un nombre plus large d’acteur ? Il a donc été décidé que le SP mènerait une série d’entretien avant de revenir avec plus de propositions pour validation par le Comité directeur.</p>
<h2></h2>
<h2><span style="color: #0000ff;">Les révisions des articles de gouvernance :</span></h2>
<p style="text-align: justify;">Le Partenariat pour un gouvernement ouvert a beaucoup grandi depuis sa création en 2011. Il est donc nécessaire de faire évoluter les articles de gouvernance. Le SP a proposé un certain nombre d’évolutions qui doit être adopté par le Comité directeur par retour de mail avant le 15 décembre, puis qui seront soumis à une consultation ouverte à tous les membres du PGO avant d’être validés début 2019.</p>
<p style="text-align: justify;">Pour les articles qui concernent le mécanisme d’évaluation indépendant et l’organisation des Sommets, ces articles seront revus en détail en 2019. Le Sous-comité Critères et standards travaillera dessus et feront des propositions détaillées au Comité directeur en 2019.</p>
<h3 style="text-align: justify;"><span style="color: #000000;"><em>Evolution spécifique sur les critères de sélection pour devenir membre du Partenariat : </em></span></h3>
<p style="text-align: justify;">16 pays pourraient prétendre à l’éligibilité mais ne sont pas évalués dans l’étude « Varieties of Democracy » qui est utilisée par le PGO pour évaluer certains indicateurs sur la liberté de la société civile. Si ces pays expriment un jour la volonté de rejoindre le PGO, le Comité directeur propose de mettre en place un processus particulier qui consisterait à rechercher d’autres sources de données et si besoin à envoyer une équipe sur place pour faire l’évaluation. Il sera cependant nécessaire d’être très transparent sur la méthodologie utilisée.</p>
<h2></h2>
<h2><span style="color: #0000ff;">Révision du mécanisme de réponse rapide et résolution pour les pays placés sous observation</span></h2>
<p><a href="https://www.opengovpartnership.org/about/rapid-response-mechanism">https://www.opengovpartnership.org/about/rapid-response-mechanism</a></p>
<p style="text-align: justify;">En septembre 2018, le Comité directeur du PGO avait adopté un mécanisme de réponse rapide afin de pouvoir soutenir certaines organisations de la société civile qui donneraient l’alerte sur le comportement de leur gouvernement par rapport à la <a href="https://www.opengovpartnership.org/open-government-declaration">Déclaration du gouvernement ouvert</a> signée par tous les membres.</p>
<p style="text-align: justify;">Ce mécanisme a été sollicité deux fois depuis septembre. Suivant les processus validés par le Comité directeur, le Canada s’est impliqué pour suivre le cas du <a href="https://www.opengovpartnership.org/about/rapid-response-mechanism/rapid-response-cases" class="broken_link">Guatemala</a>, et l’Argentine pour répondre à un appel d’associations géorgiennes. Cependant, dans les deux cas, il s’est avéré extrêmement compliqué pour le Canada et l’Argentine de mettre en œuvre ce processus, qui demande une réponse rapide et objective à des questions diplomatiques sensibles, ce que ne peuvent pas faire des directions qui ne sont pas responsables des relations internationales. Ainsi, ce mécanisme, qui est le seul levier de la société civile pour faire en sorte que leur pays respecte les principes de la Déclaration du gouvernement ouvert, doit être largement revu.</p>
<h3>Les résolutions vis-à-vis des pays placés sous observation par le PGO :</h3>
<p><em><u>Résolution sur la participation de la Bosnie-Herzégovine au PGO</u></em></p>
<p style="text-align: justify;">Selon les règles du PGO, la Bosnie Herzégovine a été placée sous observation pour n’avoir pas publié de plan d’action depuis 2014. Cependant, depuis mai 2018, des progrès très significatifs ont été observés. Un comité PGO (« OGP Council ») qui rassemble les 4 niveaux de gouvernement (Etat central, les deux entités, le district de Brcko) et 4 organisations de la société civile, dont Transparency international a été mis en place en juin 2018, afin de préparer un plan d’action pour la Bosnie-Herzégovine. Il est prévu que ce plan d’action, qui rassemble les 4 plans d’actions des 4 niveaux de gouvernement concernés, soit validé par les différentes autorités concernées dans les semaines qui viennent.</p>
<p style="text-align: justify;">Le Comité directeur a validé la mise en « inactivité » du la Bosnie-Herzégovine, tout en saluant les efforts qui ont été fait, en soulignant que les membres du PGO se tenaient prêts à accompagner la Bosnie-Herzégovine sur sa demande, et en précisant que le pays retrouverait son statut de membre actif dès que le Plan d’action national serait publié.</p>
<p><em><u>Résolution sur la participation de Trinité et Tobago au PGO</u></em></p>
<p style="text-align: justify;">Trinité-et-Tobago a rejoint le PGO en 2012 et a publié son premier plan d’action en 2014. Depuis, Trinité et Tobago n’a suivi aucune des procédures et recommandations du PGO sur lévalutio nde son plan d’action, l’organisation d’un Forum multi acteur et la publication de d’autres plan d’action. Trinité et Tobago a cependant envoyé une lettre la veille du Comité directeur du PGO pour souligner sa volonté de rester membre du Partenariat.</p>
<p style="text-align: justify;">Ainsi,  le Comité directeur a validé la mise en « inactivité » du pays en précisant que le pays retrouverait son statut de membre actif dès que son Plan d’action national serait publié.</p>
<p><em><u>Résolution sur la participation de l’Azerbaïdjan au PGO</u></em></p>
<p style="text-align: justify;">Le Comité directeur du PGO a reconnu les annonces positives faites par l’Azerbaïdjan, notamment le nouvelle plateforme pour l’enregistrement simplifié des associations. Cependant, l’Azerbaïdjan n’a pas répondu aux principaux problèmes soulevés par la société civile <a href="https://www.opengovpartnership.org/about/news-and-events/azerbaijan-maintain-its-inactive-status-open-government-partnership" class="broken_link">dans la lettre adressée au PGO</a> en 2015 et n’a pas mis en œuvre la majorité des recommandations faites par le Comité directeur notamment sur la restriction des financements des ONG par des fonds étrangers, ce qui a considérablement affaibli la société civile azerbaïdjanaise.</p>
<p style="text-align: justify;">Le Comité directeur a voté que l’Azerbaïdjan resterait en statut de membre inactif du Partenariat pour encore 2 ans, sous la condition de mettre en œuvre cinq recommandations (voir résolution).</p>
<p><em><u>Le cas du Mexique</u></em></p>
<p style="text-align: justify;">Suite à une lettre des ONG mexicaines qui composaient le Comité de pilotage du PGO au Mexique, dénonçant les écoutes mises en place par le gouvernement, le Comité directeur avait lancé une procédure de « réponse » : <a href="https://www.opengovpartnership.org/ogp-response-policy/response-policy-case-mexico">https://www.opengovpartnership.org/ogp-response-policy/response-policy-case-mexico</a></p>
<p style="text-align: justify;">Le Mexique a été représenté au Comité directeur du PGO par Monsieur Jesus Robles Malool, Directeur du « <em>Social controler unit </em>» du Ministère de la Fonction publique, qui a assuré que le gouvernement mexicaine était décidé à fermer le processus de surveillance des organisations de la société civile et qu’ils allaient mettre en place un dispositif de dialogue et de rapprochement avec les associations pour rétablir des liens de confiance.</p>
<p>&nbsp;[:]</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>#PAGOF : Le gouvernement ouvert porté par une communauté francophone active et engagée</title>
		<link>/le-gouvernement-ouvert-en-afrique-francophone-porte-par-une-communaute-active-et-engagee</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Amélie Banzet]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 30 Nov 2018 14:40:03 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=9381</guid>

					<description><![CDATA[[:fr] Le premier séminaire du gouvernement ouvert en Afrique francophone s&#8217;est tenu à Tunis, le 22 et 23 novembre 2018 et a réuni plus de 150 personnes des administrations et des organisations de la société civile de 15 pays d&#8217;Afrique francophone. Ce séminaire, qui s&#8217;inscrit dans le Programme d&#8217;appui aux gouvernement ouvert francophone (PAGOF), financé par &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/le-gouvernement-ouvert-en-afrique-francophone-porte-par-une-communaute-active-et-engagee"> <span class="screen-reader-text">#PAGOF : Le gouvernement ouvert porté par une communauté francophone active et engagée</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>[:fr]</p>
<p style="text-align: justify;">Le premier séminaire du gouvernement ouvert en Afrique francophone s&rsquo;est tenu à Tunis, le 22 et 23 novembre 2018 et a réuni plus de 150 personnes des administrations et des organisations de la société civile de 15 pays d&rsquo;Afrique francophone. Ce séminaire, qui s&rsquo;inscrit dans le Programme d&rsquo;appui aux gouvernement ouvert francophone (PAGOF), financé par l&rsquo;Agence française de développement, et mise en œuvre par Expertise France et CFI, en partenariat avec Etalab, a permis de valoriser et partager les bonnes pratiques, les expériences réussies et les outils pour la mise en œuvre du gouvernement ouvert.</p>
<p>&nbsp;</p>
<h2 style="text-align: justify;"><strong>L&rsquo;objectif : produire un guide des outils et des bonnes pratiques pour une action publique plus transparente et collaborative dans les pays francophones</strong></h2>
<p style="text-align: justify;">C&rsquo;est la 4e fois que cette communauté du gouvernement ouvert francophone se réunit, après <a href="https://www.etalab.gouv.fr/?s=hackfrancophonie">Hackfrancophonie à Paris en 2015</a>, le Sommet mondial du PGO à Paris en décembre 2016 et le Sommet mondial du PGO à Tbilissi en juillet 2018. La création de ce réseau porte ses fruits : l&rsquo;échange d&rsquo;outils tels que le <a href="http://www.presimetre.bf/" class="broken_link">Présimètre</a>, les plateformes de publication des données financières, de <a href="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/11/2018_GUIDE_OPENGOV_TUNISIE_vff.pdf">bonnes pratiques du gouvernement ouvert au niveau local</a> ou encore l&rsquo;adhésion récente du Maroc et du Sénégal au Partenariat pour un gouvernement ouvert (PGO).</p>
<blockquote><p>« Nous, pays francophones, nous avons construit cette communauté francophone très chaleureuse, cette fraternité francophone, qui doit se perpétuer et avoir sa place au sein du PGO ». Chantal Angoua, Conseillère du Ministère des Mines et de l&rsquo;Industrie de Côte d&rsquo;Ivoire</p></blockquote>
<p style="text-align: justify;">Des organisations telles que Social Watch Benin, Article 19 Sénégal, le hub d&rsquo;innovation sociale à Tunis, El Space, l&rsquo;incubateur O&rsquo;Village de Côte d&rsquo;Ivoire, l&rsquo;initiative Onshor de Tunisie, des datascientists, des journalistes, des blogueurs ont présenté leur projet et échangé avec des agents publics des ministères des finances, de la Fonction publique, des services numériques des 16 pays représentés : Bénin, Burkina Faso, Cameroun, Côte d&rsquo;Ivoire, Congo, Djibouti, France, Guinée, Sénégal, Madagascar, Mali, Maroc, Niger, Tchad, Togo, Tunisie.</p>
<blockquote><p>« Cela fait trois ans que je travaille sur le gouvernement ouvert dans la société civile du Togo, et c&rsquo;est au séminaire PAGOF à Tunis que je rencontre pour la première fois les agents publics responsable du gouvernement ouvert au sein de l’administration togolaise avec qui je vais pouvoir échanger. Rien que pour ça, ce séminaire est pour moi un succès. »</p>
<p style="text-align: justify;">
</blockquote>
<p>&nbsp;</p>
<h2 style="text-align: justify;"><strong>Le séminaire a été ouvert par Monsieur Kamel Morjane, Ministre tunisien de la fonction publique, de la modernisation de l’administration et des politiques publiques, suivi par Jérémie Daussin-Charpantier, Directeur adjoint de l&rsquo;Agence française de développement en Tunisie</strong></h2>
<p>&nbsp;</p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-lang="fr">
<p dir="ltr" lang="fr">150 réformateurs de l&rsquo;action publique de 15 pays d&rsquo;Afrique francophone sont rassemblés ce matin à Tunis pour l&rsquo;ouverture du 1er séminaire régional du Projet d&rsquo;Appui aux Gouvernements Ouverts Francophones <a href="https://twitter.com/hashtag/PAGOF?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#PAGOF</a> soutenu par <a href="https://twitter.com/AFD_France?ref_src=twsrc%5Etfw">@AFD_France</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/opengov?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#opengov</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/opendata?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#opendata</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/MondeEnCommun?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#MondeEnCommun</a> <a href="https://t.co/DDUJbqqHjT">pic.twitter.com/DDUJbqqHjT</a></p>
<p>— Laure Boutteau (@LaureBoutteau) <a href="https://twitter.com/LaureBoutteau/status/1065533488315711488?ref_src=twsrc%5Etfw">22 novembre 2018</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-lang="fr">
<p dir="ltr" lang="fr">Séminaire <a href="https://twitter.com/hashtag/PAGOF?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#PAGOF</a> c’est parti ! 14 pays francophones, 2 jours pour partager les pratiques <a href="https://twitter.com/hashtag/opengov?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#opengov</a> &amp; produire un guide en français cc <a href="https://twitter.com/AFD_France?ref_src=twsrc%5Etfw">@AFD_France</a> <a href="https://t.co/zhXjNLyGpn">pic.twitter.com/zhXjNLyGpn</a></p>
<p>— Etalab (@Etalab) <a href="https://twitter.com/Etalab/status/1065525124177235968?ref_src=twsrc%5Etfw">22 novembre 2018</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-lang="fr">
<p dir="ltr" lang="fr">Ouverture du séminaire sur le Gouvernement Ouvert Francophone par le ministre tunisien de la fonction publique Kamel Morjane. <a href="https://twitter.com/hashtag/Pagof?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Pagof</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/Kibaro?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Kibaro</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/ODMedias?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#ODMedias</a> <a href="https://t.co/oABe9qjAnR">pic.twitter.com/oABe9qjAnR</a></p>
<p>— Alfa Diallo (@alfahimaya) <a href="https://twitter.com/alfahimaya/status/1065528852749959171?ref_src=twsrc%5Etfw">22 novembre 2018</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<p>&nbsp;</p>
<h2 style="text-align: justify;"><strong>Le reste du séminaire s&rsquo;est déroulé en petit atelier et présentations courtes d&rsquo;outils et de bonnes pratiques sur 5 thèmes, définis avec la communauté : </strong></h2>
<p style="text-align: justify;">1. Faciliter la libre circulation des idées par le droit d&rsquo;accès à l&rsquo;information<br />
2. Répondre aux défis de transparence et de gouvernance financière<br />
3. Les nouveaux cadres de participation citoyenne<br />
4. Plaidoyer pour le gouvernement ouvert, trouver ses alliés et les convaincre<br />
5. Associer l&rsquo;innovation pour renforcer les capacités et mobiliser les écosystèmes</p>
<p style="text-align: justify;">Une « clinique du gouvernement ouvert » permettait aussi de venir poser des questions ouvertes, soulever des problématiques complémentaires et des défis auxquels font face les agents publics et la société civile pour mettre en œuvre une action publique plus transparente et participative.</p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-lang="fr">
<p dir="ltr" lang="fr"><a href="https://twitter.com/hashtag/PAGOF?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#PAGOF</a> <a href="https://twitter.com/Mathilde_Bras?ref_src=twsrc%5Etfw">@Mathilde_Bras</a> présente le programme d&rsquo;Entrepreneur.e d&rsquo;intérêt général: comment associer l&rsquo;innovation pour renforcer les capacités d&rsquo;innovation de l&rsquo;administration et mobiliser les écosystèmes <a href="https://twitter.com/hashtag/eig?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#eig</a> pendant que <a href="https://twitter.com/MaudChoquet?ref_src=twsrc%5Etfw">@MaudChoquet</a> parle du droit d&rsquo;accès à l&rsquo;information <a href="https://twitter.com/CFImedias?ref_src=twsrc%5Etfw">@CFImedias</a> <a href="https://t.co/zL6SiAu9fF">pic.twitter.com/zL6SiAu9fF</a></p>
<p>— Etalab (@Etalab) <a href="https://twitter.com/Etalab/status/1065906392782045185?ref_src=twsrc%5Etfw">23 novembre 2018</a><br />
<script asyncsrc="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<p>&lt;blockquoteclass= »twitter-tweet » data-lang= »fr »&gt;</p>
<p dir="ltr" lang="fr">Maman Chantal, maman <a href="https://twitter.com/hashtag/PGO?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#PGO</a> et <a href="https://twitter.com/hashtag/OGPCote_dIvoire?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#OGPCote_dIvoire</a> reçoivent le <a href="https://twitter.com/hashtag/PAGOF?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#PAGOF</a> à Abidjan en 2019 <a href="https://t.co/lsQdA8RN79">pic.twitter.com/lsQdA8RN79</a></p>
<p>— Gaston Bonheur (@gastonbonheur) <a href="https://twitter.com/gastonbonheur/status/1065978073374486528?ref_src=twsrc%5Etfw">23 novembre 2018</a></p></blockquote>
<p><script asyncsrc="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-lang="fr">
<p dir="ltr" lang="fr"><a href="https://twitter.com/hashtag/PAGOF?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#PAGOF</a> &#8211; Retour d&rsquo;expériences sur l&rsquo;initiative <a href="https://twitter.com/presimetrebf?ref_src=twsrc%5Etfw">@presimetrebf</a> du Burkina Faso ?? avec l&rsquo;excellent <a href="https://twitter.com/lutheryam74?ref_src=twsrc%5Etfw">@lutheryam74</a>. Plate-forme de monitoring des engagements et de fact-checking, le presimetre a facilité l&rsquo;adhésion du Burkina Faso au PGO. <a href="https://t.co/c85YZc8IxS">pic.twitter.com/c85YZc8IxS</a></p>
<p>— Cheikh Fall<img src="https://s.w.org/images/core/emoji/14.0.0/72x72/2122.png" alt="™" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> (@cypher007) <a href="https://twitter.com/cypher007/status/1065596628965445632?ref_src=twsrc%5Etfw">22 novembre 2018</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-lang="fr">
<p dir="ltr" lang="fr"><a href="https://twitter.com/cyriacgbogou?ref_src=twsrc%5Etfw">@cyriacgbogou</a> partage l&rsquo;expérience du <a href="https://twitter.com/OvillageCi?ref_src=twsrc%5Etfw">@OvillageCi</a> pour l&rsquo;innovation dans la construction des écosystèmes <a href="https://twitter.com/hashtag/PAGOF?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#PAGOF</a> <a href="https://t.co/zFT9BlupGk">pic.twitter.com/zFT9BlupGk</a></p>
<p>— Open Data TOGO (@OpenDataTogo) <a href="https://twitter.com/OpenDataTogo/status/1065642044192972801?ref_src=twsrc%5Etfw">22 novembre 2018</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-lang="fr">
<p dir="ltr" lang="fr">Partager des méthodes, des outils, des expertises pour accélérer des réformes <a href="https://twitter.com/hashtag/opengov?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#opengov</a> : <a href="https://twitter.com/AmelieBanzet?ref_src=twsrc%5Etfw">@AmelieBanzet</a> montre l’impact des communautés et du pair à pair entre pays <a href="https://twitter.com/hashtag/PAGOF?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#PAGOF</a> <a href="https://t.co/wXXJLQ6AfZ">pic.twitter.com/wXXJLQ6AfZ</a></p>
<p>— Mathilde Bras (@Mathilde_Bras) <a href="https://twitter.com/Mathilde_Bras/status/1065560033973493760?ref_src=twsrc%5Etfw">22 novembre 2018</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-lang="fr">
<p dir="ltr" lang="fr">Il y&rsquo;a un énorme secret pour aller loin. Toujours faire ensemble. Immense partage au <a href="https://twitter.com/hashtag/Pagof?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Pagof</a>. Merci <a href="https://twitter.com/CFImedias?ref_src=twsrc%5Etfw">@CFImedias</a> pour cette opportunité&#8230;Le <a href="https://twitter.com/hashtag/Togo?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Togo</a> a pu parler de ses expériences pour convaincre les pouvoirs publics à adopter le gouvernement ouvert.Restons <a href="https://twitter.com/hashtag/open?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#open</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/opendata?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#opendata</a> <a href="https://twitter.com/PJalladeau?ref_src=twsrc%5Etfw">@PJalladeau</a> <a href="https://t.co/vE250rS2H1">pic.twitter.com/vE250rS2H1</a></p>
<p>— Open Data TOGO (@OpenDataTogo) <a href="https://twitter.com/OpenDataTogo/status/1066016354443104258?ref_src=twsrc%5Etfw">23 novembre 2018</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-lang="fr">
<p dir="ltr" lang="fr"><a href="https://twitter.com/hashtag/pagof?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#pagof</a> transparence budgétaire: exemple du Senegalle cadre multiacteurde dialogue budgetaire<a href="https://t.co/GvkRNuez2x">pic.twitter.com/GvkRNuez2x</a></p>
<p>— Sylla Sow(@SyllaSow1) <a href="https://twitter.com/SyllaSow1/status/1065632162668560384?ref_src=twsrc%5Etfw">22 novembre 2018</a></p></blockquote>
<p><script asyncsrc="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-lang="fr">
<p dir="ltr" lang="fr"><a href="https://twitter.com/hashtag/PAGOF?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#PAGOF</a> Jour 2 : Agnès Kaborédu Centre de la gouvernance démocratique (société civile) au <a href="https://twitter.com/hashtag/Burkina?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Burkina</a> Faso présente les résultats de l&rsquo;enquête 2017 sur l&rsquo;indice du budget ouvert mais aussi les enseignements tirés et des recommandations à l&rsquo;endroit des pays d&rsquo;Afrique francophone. <a href="https://t.co/MT7h0OfOrW">pic.twitter.com/MT7h0OfOrW</a></p>
<p>— Maurice Thantan(@seigla) <a href="https://twitter.com/seigla/status/1065890350038962176?ref_src=twsrc%5Etfw">23 novembre 2018</a></p></blockquote>
<p><script asyncsrc="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-lang="fr">
<p dir="ltr" lang="fr">La « Facilitation d’accès aux <a href="https://twitter.com/hashtag/Agritech?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Agritech</a> et mise en place d’un système d’information interactif » expliqué par SalsabilDkhil, chargée de programme à <a href="https://twitter.com/ELspace_CW?ref_src=twsrc%5Etfw">@ELspace_CW</a>.<a href="https://twitter.com/hashtag/Pagof?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Pagof</a>, un projet <a href="https://twitter.com/CFImedias?ref_src=twsrc%5Etfw">@CFImedias</a>, <a href="https://twitter.com/expertisefrance?ref_src=twsrc%5Etfw">@expertisefrance</a> , financé par <a href="https://twitter.com/AFD_France?ref_src=twsrc%5Etfw">@AFD_France</a> <a href="https://t.co/GlLp57ngYi">pic.twitter.com/GlLp57ngYi</a></p>
<p>— CFImedias(@CFImedias) <a href="https://twitter.com/CFImedias/status/1065925935583698945?ref_src=twsrc%5Etfw">23 novembre 2018</a></p></blockquote>
<p><script asyncsrc="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-lang="fr">
<p dir="ltr" lang="fr"><a href="https://twitter.com/SowSylla?ref_src=twsrc%5Etfw">@SowSylla</a>, un des représentants de la société civile présent au séminaire <a href="https://twitter.com/hashtag/Pagof?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Pagof</a> anime l’atelier « Renforcement de capacités pour la société civile dans le droit d’accès à l’information» <a href="https://twitter.com/hashtag/Senegal?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Senegal</a> <a href="https://t.co/pNslvKExWA">pic.twitter.com/pNslvKExWA</a></p>
<p>— CFImedias(@CFImedias) <a href="https://twitter.com/CFImedias/status/1065933692793733120?ref_src=twsrc%5Etfw">23 novembre 2018</a></p></blockquote>
<p><script asyncsrc="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-lang="fr">
<p dir="ltr" lang="fr">Excellent partage d&rsquo;expériences de facilitation d&rsquo;accès à l&rsquo;information par les initiateurs de la plateforme <a href="https://twitter.com/hashtag/Informini?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Informini</a> en <a href="https://twitter.com/hashtag/Tunisie?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Tunisie</a>. C&rsquo;est au cours de l&rsquo;atelier N. 1 : « Faciliterla libre circulation des idées par le droit d&rsquo;accès à l&rsquo;information » <a href="https://twitter.com/hashtag/PAGOF?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#PAGOF</a> <a href="https://t.co/XnXmIMvT6Y">pic.twitter.com/XnXmIMvT6Y</a></p>
<p>— Maurice Thantan(@seigla) <a href="https://twitter.com/seigla/status/1065604830205550592?ref_src=twsrc%5Etfw">22 novembre 2018</a></p></blockquote>
<p><script asyncsrc="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<h2></h2>
<h2></h2>
<p>&nbsp;</p>
<h2><strong>Et pour finir des résultats très positifs. Le prochain séminaire PAGOF aura lieu l&rsquo;année prochaine à Abidjan</strong></h2>
<p>&nbsp;</p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-lang="fr"><p>&lt;</p>
<p dir="ltr" lang="fr">Dernière ligne droite du Séminaire sur le Gouvernement Ouvert. Travaux de groupe sur le bilan des d<br />
2 jours de travaux. <a href="https://twitter.com/hashtag/OpenGuinee?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#OpenGuinee</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/PAGOF?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#PAGOF</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/Kibaro?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Kibaro</a> <a href="https://t.co/gWR42ecZjC">pic.twitter.com/gWR42ecZjC</a></p>
<p>— Alfa Diallo (@alfahimaya) <a href="https://twitter.com/alfahimaya/status/1065966731099848706?ref_src=twsrc%5Etfw">23 novembre 2018</a></p></blockquote>
<p><script asyncsrc="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-lang="fr">
<p dir="ltr" lang="fr">Le séminaire de Tunis à été pour nous, une grande source d&rsquo;énergie qui va nous permettre de surmonter tous les obstacles à l&rsquo;adhésion l&rsquo;adhésion de la Guinée au PGO. <a href="https://twitter.com/hashtag/Kibaro?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Kibaro</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/PAGOF?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#PAGOF</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/OpenGuinee?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#OpenGuinee</a> <a href="https://t.co/46tIdvgTn1">pic.twitter.com/46tIdvgTn1</a></p>
<p>— Alfa Diallo (@alfahimaya) <a href="https://twitter.com/alfahimaya/status/1066002530272985094?ref_src=twsrc%5Etfw">23 novembre 2018</a></p></blockquote>
<p><script asyncsrc="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-lang="fr">
<p dir="ltr" lang="fr">Quant le front s&rsquo;ouvre à l&rsquo;echelle continentale!!!<br />
Quand la bataille pour l&rsquo;adoption d&rsquo;une loi sur l&rsquo;acces à l&rsquo;information et aux données publiques au Cameroun gagne en intensité. C&rsquo;est désormais un challenge continental. <a href="https://twitter.com/hashtag/cfi?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#cfi</a><a href="https://twitter.com/hashtag/ExpertiseFrance?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#ExpertiseFrance</a><a href="https://twitter.com/hashtag/Pagof?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Pagof</a> <a href="https://t.co/Mh1aN8nddC">pic.twitter.com/Mh1aN8nddC</a></p>
<p>— Data Cameroon(@cameroon_data) <a href="https://twitter.com/cameroon_data/status/1066027739021541376?ref_src=twsrc%5Etfw">23 novembre 2018</a></p></blockquote>
<p><script charset="utf-8" asyncsrc="https://platform.twitter.com/widgets.js"></script></p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-lang="fr">
<p dir="ltr" lang="en"><a href="https://twitter.com/hashtag/PAGOF?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#PAGOF</a> Government, youneedCivil Society / Civil Society, youneedGovernment. <a href="https://twitter.com/CFImedias?ref_src=twsrc%5Etfw">@CFImedias</a> <a href="https://twitter.com/FabienneRafidy?ref_src=twsrc%5Etfw">@FabienneRafidy</a> <a href="https://twitter.com/OpenGovTN?ref_src=twsrc%5Etfw">@OpenGovTN</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/Tunis?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Tunis</a></p>
<p>— Association Maidi(@assomaidi) <a href="https://twitter.com/assomaidi/status/1066003408493207553?ref_src=twsrc%5Etfw">23 novembre 2018</a></p></blockquote>
<p><script charset="utf-8" asyncsrc="https://platform.twitter.com/widgets.js"></script></p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-lang="fr">
<p dir="ltr" lang="en">Nextyear, I hopeto go to <a href="https://twitter.com/hashtag/Abidjan?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Abidjan</a> withchanges, withinspiredpeople, thosewhoare willingto « die » for <a href="https://twitter.com/hashtag/OGP?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#OGP</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/OpenData?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#OpenData</a> &#8230; <a href="https://twitter.com/hashtag/PAGOF?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#PAGOF</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/Madagascar?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Madagascar</a> <a href="https://twitter.com/USMadagascar?ref_src=twsrc%5Etfw">@USMadagascar</a> <a href="https://twitter.com/assomaidi?ref_src=twsrc%5Etfw">@assomaidi</a> <a href="https://twitter.com/CFImedias?ref_src=twsrc%5Etfw">@CFImedias</a> <a href="https://twitter.com/cyriacgbogou?ref_src=twsrc%5Etfw">@cyriacgbogou</a></p>
<p>— Fabienne Rafidy(@FabienneRafidy) <a href="https://twitter.com/FabienneRafidy/status/1066005057144045568?ref_src=twsrc%5Etfw">23 novembre 2018</a></p></blockquote>
<p><script charset="utf-8" asyncsrc="https://platform.twitter.com/widgets.js"></script></p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-lang="fr">
<p dir="ltr" lang="fr">Clôture du Séminaire <a href="https://twitter.com/hashtag/PAGOF?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#PAGOF</a>. Cc <a href="https://twitter.com/cyriacgbogou?ref_src=twsrc%5Etfw">@cyriacgbogou</a>. Brovoà l’équipe <a href="https://twitter.com/CFImedias?ref_src=twsrc%5Etfw">@CFImedias</a> et <a href="https://twitter.com/expertisefrance?ref_src=twsrc%5Etfw">@expertisefrance</a>. Merci au Gouvernement Tunisien, à l’<a href="https://twitter.com/AFD_France?ref_src=twsrc%5Etfw">@AFD_France</a>, à l’<a href="https://twitter.com/opengovpart?ref_src=twsrc%5Etfw">@opengovpart</a> et à tous les co-créateurs de qui se sont réunis à Tunis. RDV est pris pour Abidjan <a href="https://twitter.com/hashtag/CIV225?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#CIV225</a> en 2019. <a href="https://twitter.com/hashtag/OpenGov?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#OpenGov</a> <a href="https://t.co/oPmn6PpR52">pic.twitter.com/oPmn6PpR52</a></p>
<p>— Malick LINGANI (@MalickLingani) <a href="https://twitter.com/MalickLingani/status/1065995569070571520?ref_src=twsrc%5Etfw">23 novembre 2018</a></p></blockquote>
<p><script asyncsrc="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-lang="fr">
<p dir="ltr" lang="fr">Selfiede fin du séminaire régional <a href="https://twitter.com/hashtag/PAGOF?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#PAGOF</a> à <a href="https://twitter.com/hashtag/Tunis?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Tunis</a>.<br />
Bravo aux organisateurs et aux participants.<br />
Merci à <a href="https://twitter.com/CFImedias?ref_src=twsrc%5Etfw">@CFImedias</a>, <a href="https://twitter.com/expertisefrance?ref_src=twsrc%5Etfw">@expertisefrance</a>, <a href="https://twitter.com/AFD_France?ref_src=twsrc%5Etfw">@AFD_France</a>, <a href="https://twitter.com/vrmtvrmt?ref_src=twsrc%5Etfw">@vrmtvrmt</a>, <a href="https://twitter.com/francediplo?ref_src=twsrc%5Etfw">@francediplo</a>, <a href="https://twitter.com/Etalab?ref_src=twsrc%5Etfw">@Etalab</a><br />
RDV l&rsquo;année prochaine à <a href="https://twitter.com/hashtag/Abidjan?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Abidjan</a>. <a href="https://t.co/wFxV7zNnA0">pic.twitter.com/wFxV7zNnA0</a></p>
<p>— CyriacG. Gbogou(@cyriacgbogou) <a href="https://twitter.com/cyriacgbogou/status/1065993494844583937?ref_src=twsrc%5Etfw">23 novembre 2018</a></p></blockquote>
<p><script asyncsrc="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-lang="fr">
<p dir="ltr" lang="fr">Le prochain séminaire <a href="https://twitter.com/hashtag/PAGOF?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#PAGOF</a> se tiendra dans 1 an en <a href="https://twitter.com/hashtag/cotedivoire?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#cotedivoire</a>, on vous attend nombreux et nombreuses <a href="https://t.co/sY3H2ulKni">pic.twitter.com/sY3H2ulKni</a></p>
<p>— CFImedias(@CFImedias) <a href="https://twitter.com/CFImedias/status/1065988212169089027?ref_src=twsrc%5Etfw">23 novembre 2018</a></p></blockquote>
<p><script charset="utf-8" asyncsrc="https://platform.twitter.com/widgets.js"></script></p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-lang="fr">
<p dir="ltr" lang="fr">RDV à <a href="https://twitter.com/hashtag/Abidjan?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Abidjan</a> pour le séminaire régional <a href="https://twitter.com/hashtag/PAGOF?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#PAGOF</a> 2019 <a href="https://twitter.com/opengovpart?ref_src=twsrc%5Etfw">@opengovpart</a> <a href="https://twitter.com/OvillageCi?ref_src=twsrc%5Etfw">@OvillageCi</a> <a href="https://t.co/H8gveShorR">pic.twitter.com/H8gveShorR</a></p>
<p>— Oumarou(@moritcher) <a href="https://twitter.com/moritcher/status/1065984165496193024?ref_src=twsrc%5Etfw">23 novembre 2018</a></p></blockquote>
<p><script asyncsrc="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>[:]</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Paris au coeur de la révolution numérique du 11 au 14 novembre : rejoignez-nous à la Paris Digital Week ![:en]Paris at the heart of the digital revolution, from November 11th to 14th : join us for the Paris Digital Week</title>
		<link>/rejoignez-nous-a-la-paris-digital-week-du-11-au-14-novembre</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Amélie Banzet]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 30 Oct 2018 15:35:20 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=8870</guid>

					<description><![CDATA[[:fr]&#160; Etalab participe à plusieurs des séquences de la Paris Digital Week, qui rassemblera la planète numérique du 11 au 14 novembre 2018. Décideurs publics, administrations, innovateurs, intrapreneurs, gov techs, civic techs, organisations de la société civile&#8230;plus de 5000 personnes venues du monde entier se retrouveront à Paris pour participer à trois évènements majeurs. =&#62; Rejoignez-nous pour &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/rejoignez-nous-a-la-paris-digital-week-du-11-au-14-novembre"> <span class="screen-reader-text">Paris au coeur de la révolution numérique du 11 au 14 novembre : rejoignez-nous à la Paris Digital Week ![:en]Paris at the heart of the digital revolution, from November 11th to 14th : join us for the Paris Digital Week</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>[:fr]&nbsp;</p>
<blockquote>
<p style="text-align: justify;"><span style="color: #000000;"><strong>Etalab participe à plusieurs des séquences de la <a href="https://www.gouvernement.fr/paris-digital-week-decouvrez-le-programme"><em>Paris Digital Week,</em></a><em> </em>qui rassemblera la planète numérique du 11 au 14 novembre 2018. </strong></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="color: #000000;"><strong>Décideurs publics, administrations, innovateurs, intrapreneurs, gov techs, civic techs, organisations de la société civile&#8230;plus de 5000 personnes venues du monde entier se retrouveront à Paris pour participer à trois évènements majeurs.</strong></span></p>
</blockquote>
<p><strong><span style="color: #0000ff;">=&gt; Rejoignez-nous pour boire un verre sur la terrasse du Numa le 12 novembre de 19h à 20h : ouvert à toutes et à tous, inscrivez-vous <a href="https://www.eventbrite.fr/e/billets-open-apero-etalab-dinsic-parisdigitalweek-52347725456?err=29">ici</a></span></strong></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="https://www.etalab.gouv.fr/retour-sur-le-4e-sommet-du-partenariat-pour-un-gouvernement-ouvert-pgo-a-paris-en-decembre-2016/sommet-pgo-hall-iena" rel="attachment wp-att-6960"><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-6960" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2017/05/Sommet-PGO-hall-Iéna.jpg" alt="" width="592" height="395" srcset="/wp-content/uploads/2017/05/Sommet-PGO-hall-Iéna.jpg 2048w, /wp-content/uploads/2017/05/Sommet-PGO-hall-Iéna-300x200.jpg 300w, /wp-content/uploads/2017/05/Sommet-PGO-hall-Iéna-768x512.jpg 768w, /wp-content/uploads/2017/05/Sommet-PGO-hall-Iéna-1024x683.jpg 1024w" sizes="(max-width: 592px) 100vw, 592px" /></a></p>
<p style="text-align: justify;">La semaine sera ouverte par le <a href="http://www.parispeaceforum.org/">Forum de Paris sur  la Paix</a>, le 11 novembre au Parc de la Villette. Ce lancement s&rsquo;inscrit dans le cadre du centenaire de l&rsquo;armistice. Le <a href="http://www.igf2018.fr/">Forum de la Gouvernance de l&rsquo;Internet </a>aura lieu à l&rsquo;UNESCO, du 12 au 14 novembre et <a href="http://www.govtechsummit.eu/">le Sommet des GovTech</a> se tiendra à l&rsquo;Hôtel de Ville de Paris le 12 novembre.</p>
<p style="text-align: justify;">Ces évènements seront l&rsquo;opportunité de retrouver la communauté internationale avec laquelle Etalab travaille depuis plusieurs années : les membres du Partenariat pour un gouvernement ouvert, du Contracting 5, de l&rsquo;Open Data Charter, des groupes de travail sur l&rsquo;open data et sur l&rsquo;open government de l&rsquo;OCDE, du G7 Open Data Charter et tous ses partenaires internationaux sur l&rsquo;open source, les civic techs et l&rsquo;innovation publique. Rejoignez-nous !</p>
<p><em> </em></p>
<hr />
<h3 style="text-align: justify;"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-8880 alignleft" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/10/paris-peace-forum-300x286.png" alt="" width="160" height="153" srcset="/wp-content/uploads/2018/10/paris-peace-forum-300x286.png 300w, /wp-content/uploads/2018/10/paris-peace-forum.png 315w" sizes="(max-width: 160px) 100vw, 160px" /><strong><span style="color: #3366ff;">Le Forum de Paris sur la Paix</span></strong></h3>
<p style="text-align: justify;"><em>Du 11 au 13 novembre à la Grande Halle de La Villette, Paris 19<sup>e</sup></em></p>
<p style="text-align: justify;">Le <a href="https://parispeaceforum.org/">Forum de Paris sur la Paix</a> a vocation à devenir le rendez-vous annuel de la gouvernance mondiale, y compris celle des espaces numériques. Plusieurs milliers de participants du monde entier sont attendus. 120 projets innovants seront présentés dans l’espace des solutions.</p>
<p style="text-align: justify;"><span style="color: #000000;"><em>=&gt; Etalab est porteur du défi <a href="https://parispeaceforum.org/hackathon/" class="broken_link">« transparence de la commande publique »</a>, l&rsquo;un des 4 défis du hackathon sur la transparence des données financières. Nous y  organiserons aussi la passation de la Présidence du <a href="http://www.contracting5.org/fr/home-page-fr/" class="broken_link">Contracting 5</a>, partenariat international qui œuvre pour la transparence des données de la commande publique, présidé par la France depuis novembre 2017. </em></span></p>
<ul>
<li style="text-align: justify;"><a href="https://parispeaceforum.org/fr/programme/">Programme</a></li>
<li style="text-align: justify;"><a href="https://parispeaceforum.org/fr/hackathon/" class="broken_link">S&rsquo;inscrire au hackathon </a>: contacter Etalab</li>
</ul>
<hr />
<h3><strong><img loading="lazy" decoding="async" class=" wp-image-8879 alignleft" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/10/the-internet-of-trust-300x286.png" alt="" width="160" height="153" srcset="/wp-content/uploads/2018/10/the-internet-of-trust-300x286.png 300w, /wp-content/uploads/2018/10/the-internet-of-trust.png 315w" sizes="(max-width: 160px) 100vw, 160px" /><span style="color: #3366ff;">Le Forum de la Gouvernance de l&rsquo;Internet : pour un internet de confiance</span></strong></h3>
<p style="text-align: justify;"><em>Du 12 au 14 novembre à l’UNESCO, 7 place de Fontenoy, Paris 7e</em></p>
<p>Le <a href="http://www.igf2018.fr/">FGI</a> examine les questions liées à la gouvernance et à l’organisation de l’Internet. La réunion de Paris, intitulée <em>Pour un internet de la confiance</em>, sera l’occasion d’aborder l’avenir de l’Internet, à travers les défis de la confiance, de la régulation, de la sécurité, de la stabilité, et du rôle des acteurs étatiques, institutionnels ou non-étatiques. Plus de 2000 participants sont attendus.</p>
<p><span style="color: #000000;"><em>=&gt; Etalab présentera notamment les politiques open data et open gov. de la France dans les sessions thématiques. </em></span></p>
<ul>
<li><a href="https://www.intgovforum.org/multilingual/index.php?q=filedepot_download/6785/1342" class="broken_link">Programme</a></li>
<li><a href="https://reg.unog.ch/event/26375/">S&rsquo;inscrire</a></li>
</ul>
<hr />
<h3><img loading="lazy" decoding="async" class=" wp-image-8878 alignleft" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/10/sommet-des-govtech-300x286.png" alt="" width="160" height="153" srcset="/wp-content/uploads/2018/10/sommet-des-govtech-300x286.png 300w, /wp-content/uploads/2018/10/sommet-des-govtech.png 315w" sizes="(max-width: 160px) 100vw, 160px" /><strong><span style="color: #3366ff;">Le Sommet des GovTech : Le rendez-vous des innovateurs au service des citoyens</span></strong></h3>
<p><em>Le 12 novembre à l’Hôtel de Ville de Paris, Paris 4e</em></p>
<p style="text-align: justify;">Entièrement consacré à la transformation numérique des Etats et des démocraties, <a href="http://www.govtechsummit.eu/">le sommet des GovTech </a>rassemblera innovateurs et décideurs européens, investisseurs et universitaires, gouvernements et collectivités locales, ainsi que membres de la société civile, pour imaginer le gouvernement technologique de demain. Le sommet centrera plus particulièrement ses travaux sur les façons de soutenir l’émergence d’un écosystème européen d’innovateurs au service de la sphère publique, afin d’améliorer l’utilisation des nouvelles technologies dans le secteur public et la collaboration entre Etats et startups.</p>
<p style="text-align: justify;"><span style="color: #000000;"><em>=&gt; Etalab animera notamment deux table-rondes autour du programme Entrepreneur d&rsquo;Intérêt Général. Un espace de la DINSIC présentera des produits tels que <a href="http://www.data.gouv.fr/">data.gouv.fr</a>, <a href="http://www.consultation.etalab.gouv.fr/" class="broken_link">consultation.etalab.gouv.fr</a> ainsi que les projets des <a href="https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/realisations.html" class="broken_link">Entrepreneur.e.s d&rsquo;intérêt général et des start-ups d&rsquo;Etat Beta.gouv.</a></em></span></p>
<ul>
<li style="text-align: justify;"><a href="https://govtechsummit.eu/speakers" class="broken_link">Programme</a></li>
<li style="text-align: justify;"><a href="https://govtechsummit.eu/#register">S&rsquo;inscrire</a></li>
</ul>
<p>[:en]&nbsp;</p>
<blockquote>
<p style="text-align: justify;"><span style="color: #000000;"><strong>Etalab is participating in the events of the <a href="https://www.gouvernement.fr/en/paris-digital-week">Paris Digital Week</a>, from the 11th to the 14th of November, 2018. These events will bring together the global digital community during 3 days.</strong></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="color: #000000;"><strong> Policy-makers, administrations, innovators,<em> intrapreneurs</em>, govtech, civictech, civil society organizations&#8230; more than 5000 people from all over the world will meet in Paris to participate in three major events.</strong></span></p>
</blockquote>
<p><strong><span style="color: #0000ff;">=&gt; Join us for dinks on November 12th from 7pm to 9pm at Numa &#8211; open to all &#8211; subscribe <a href="https://www.eventbrite.fr/e/billets-open-apero-etalab-dinsic-parisdigitalweek-52347725456?err=29">here</a></span></strong></p>
<p><a href="https://www.etalab.gouv.fr/retour-sur-le-4e-sommet-du-partenariat-pour-un-gouvernement-ouvert-pgo-a-paris-en-decembre-2016/sommet-pgo-hall-iena" rel="attachment wp-att-6960"><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-6960" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2017/05/Sommet-PGO-hall-Iéna.jpg" alt="" width="592" height="395" srcset="/wp-content/uploads/2017/05/Sommet-PGO-hall-Iéna.jpg 2048w, /wp-content/uploads/2017/05/Sommet-PGO-hall-Iéna-300x200.jpg 300w, /wp-content/uploads/2017/05/Sommet-PGO-hall-Iéna-768x512.jpg 768w, /wp-content/uploads/2017/05/Sommet-PGO-hall-Iéna-1024x683.jpg 1024w" sizes="(max-width: 592px) 100vw, 592px" /></a></p>
<p style="text-align: justify;">Genuinely understanding the digital transformation and creating the best possible springboard for global prosperity and security will require engagement on an international scale in a multi-stakeholder discussion, bringing together states, local authorities, international organizations, large and small companies, citizens and NGOs. Core to this discussion must be an examination of three key questions: how the latest digital technologies – including  artificial intelligence, machine learning and the internet of things – should be governed; how the technology-empowered transformation impacts on the relationships between the state and citizens; and how public services should be delivered in future. This is the aim of the Paris Digital Week, composed of 3 sessions.</p>
<p style="text-align: justify;">These events &#8211; detailed below &#8211; will be an opportunity to meet the international community with which Etalab has been working for several years: participants of the Open Government Partnership, Contracting 5, Open Data Charter, OECD working groups on open data and open government, G7 Open Data Charter and all its international partners on open source, civic techs and public innovation.</p>
<hr />
<h3 style="text-align: justify;"><img loading="lazy" decoding="async" class=" wp-image-8880 alignleft" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/10/paris-peace-forum-300x286.png" alt="" width="155" height="148" srcset="/wp-content/uploads/2018/10/paris-peace-forum-300x286.png 300w, /wp-content/uploads/2018/10/paris-peace-forum.png 315w" sizes="(max-width: 155px) 100vw, 155px" />The Paris Peace Forum</h3>
<p style="text-align: justify;"><em>From 11th to 13th of November at la Grande Halle de la Villette, Paris 19ème.</em></p>
<p style="text-align: justify;">In the context of activities celebrating the centennial of the Armistice of 1918, the Government is taking an active part in the launch of the <a href="https://parispeaceforum.org/">Paris Peace Forum</a>, which is set to become the annual rendez-vous for ideas and initiatives on global governance, around the five themes of peace and security, the environment, development, new technologies and the inclusive economy.</p>
<p style="text-align: justify;"><span style="color: #000000;"><em>=&gt; Etalab will manage the challenge of « <a href="https://parispeaceforum.org/hackathon/" class="broken_link">public procurement transparency</a> » which is one of the four challenges from the hackathon on financial data transparency. We will also organize the hand over of  the chair of the <a href="http://www.contracting5.org/">Contracting 5</a> an international partnership working for on opening public procurement data, chaired by France since November 2017.</em></span></p>
<ul>
<li style="text-align: justify;"><span style="color: #000000;"><a href="https://parispeaceforum.org/program/">Program</a></span></li>
<li style="text-align: justify;"><span style="color: #000000;"><a href="https://parispeaceforum.org/come-take-part/" class="broken_link">Register to the hackathon</a></span></li>
</ul>
<hr />
<h3><img loading="lazy" decoding="async" class=" wp-image-8879 alignleft" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/10/the-internet-of-trust-300x286.png" alt="" width="155" height="148" srcset="/wp-content/uploads/2018/10/the-internet-of-trust-300x286.png 300w, /wp-content/uploads/2018/10/the-internet-of-trust.png 315w" sizes="(max-width: 155px) 100vw, 155px" /></h3>
<h3> Internet Governance Forum – The internet of Trust</h3>
<p style="text-align: justify;"><em>From 12 to 14th of November at the Headquarters of UNESCO, 7 place de Fontenoy, Paris 7e,</em></p>
<p style="text-align: justify;">The <a href="https://www.intgovforum.org/multilingual/">IGF</a> is a global multi-stakeholder Forum for policy dialogue on Internet governance issues. This thirteenth annual meeting in Paris, called « Internet of Trust », will be the opportunity to exchange on the future of the Internet, through issues of trust, regulation, security, stability and the roles of States, institutions and non-governmental stakeholders.</p>
<p style="text-align: justify;"><span style="color: #000000;"><em>=&gt; Etalab will present the French open data and open gov policies in the thematic sessions</em></span></p>
<ul>
<li><span style="color: #000000;"><a href="https://www.intgovforum.org/multilingual/index.php?q=filedepot_download/6785/1342" class="broken_link">Program</a></span></li>
<li><span style="color: #000000;"><a href="https://reg.unog.ch/event/26375/">Register</a></span></li>
</ul>
<hr />
<h3><img loading="lazy" decoding="async" class=" wp-image-8878 alignleft" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/10/sommet-des-govtech-300x286.png" alt="" width="142" height="135" srcset="/wp-content/uploads/2018/10/sommet-des-govtech-300x286.png 300w, /wp-content/uploads/2018/10/sommet-des-govtech.png 315w" sizes="(max-width: 142px) 100vw, 142px" />The GovTech Summit</h3>
<p><em>November 12th at Paris City Hall, Paris 4ème</em></p>
<p style="text-align: justify;"><a href="http://govtechsummit.eu/">GovTech Summit</a> will gather European leaders and innovators to explore how new technologies can improve public services and democratic practices. The one-day summit will feature more than 90 international speakers, covering topics from transport to healthcare, security to international development, e-government to citizen engagement. The GovTech Summit will reimagine services that place citizens at the centre of public delivery, where public servants have an array of technology-enabled resources and information at their fingertips, and can use new ways of delivering better, more efficient, more citizen-focused services.</p>
<p style="text-align: justify;"><span style="color: #000000;"><em>=&gt; At the GovTech Summit, Etalab will moderate two roundtables about the « Entrepreneur.e.s d’interêt général » program. A specific location will be dedicated to the DINSIC, which will showcase products such as <a href="https://www.data.gouv.fr/fr/">data.gouv.fr,</a> <a href="https://consultation.etalab.gouv.fr/" class="broken_link">consultation.etalab.gouv.fr </a>and the products developed by « <a href="https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/">Entrepreneur.e.s d’interêt général</a> » (General Interest Entrepreneurs) and State Start-ups <a href="http://beta.gouv.fr/">Beta.gouv</a></em></span></p>
<ul>
<li><span style="color: #000000;"><a href="https://govtechsummit.eu/speakers/" class="broken_link">Program</a></span></li>
<li><span style="color: #000000;"><a href="https://govtechsummit.eu/#register">Register</a></span></li>
</ul>
<p>[:]</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>#OpenGov – Forum Open d’Etat #4 « data.gouv.fr et les algorithmes à l&#8217;épreuve de la médiation numérique. »</title>
		<link>/opengov-forum-open-detat-4-cuisinez-les-algorithmes-un-outil-de-mediation-numerique</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Amélie Banzet]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 09 Aug 2018 17:07:25 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Annonces]]></category>
		<category><![CDATA[Data.gouv.fr]]></category>
		<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<category><![CDATA[Ecosystème]]></category>
		<category><![CDATA[Événements]]></category>
		<category><![CDATA[Innovation ouverte / open innovation]]></category>
		<category><![CDATA[Open Government Partnership]]></category>
		<category><![CDATA[Plan d'action national gouvernement ouvert]]></category>
		<category><![CDATA[Forum Open d'Etat]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=8604</guid>

					<description><![CDATA[[:fr] Rendez-vous à Nantes le 13 septembre de 14h à 17h lors des rencontres Numérique en Commun[s]. En 2016, la loi pour une République Numérique introduit dans le code des relations entre le public et l’administration l’obligation pour les administrations d’informer chaque citoyen, lorsqu’une décision individuelle le concernant a été prise à son encontre à &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/opengov-forum-open-detat-4-cuisinez-les-algorithmes-un-outil-de-mediation-numerique"> <span class="screen-reader-text">#OpenGov – Forum Open d’Etat #4 « data.gouv.fr et les algorithmes à l&#8217;épreuve de la médiation numérique. »</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>[:fr]</p>
<h2></h2>
<h2></h2>
<h2>Rendez-vous à Nantes le 13 septembre de 14h à 17h lors des rencontres Numérique en Commun[s].</h2>
<p style="text-align: justify;">En 2016, la loi pour une République Numérique introduit dans le code des relations entre le public et l’administration l’obligation pour les administrations d’informer chaque citoyen, lorsqu’une décision individuelle le concernant a été prise à son encontre à l’aide d’un algorithme. Le citoyen obtient le droit d’obtenir la communication – sur demande – des « règles » et « principales caractéristiques de mise en œuvre » de ce programme informatique, au regard de sa situation individuelle.</p>
<p style="text-align: justify;">L’actualité autour de Parcoursup a fait s’intensifier le débat sur la responsabilité et la loyauté des algorithmes, en raison de leur présence accrue dans la sphère privée (pour les algorithmes des GAFA) et publique. Les défis démocratiques posés par l’utilisation des algorithmes pour la conduite de l’action publique restent entiers et c’est ce qui fait l’objet de <a href="https://www.etalab.gouv.fr/plan-daction-national" target="_blank" rel="noopener noreferrer">l’engagement 6 du plan d’action national pour une action publique transparente et collaborative</a>, qui vise à « renforcer la transparence des algorithmes et des codes sources publics » en associant la société civile à l’étude des algorithmes publics pour identifier les enjeux en termes techniques, juridiques et organisationnels.</p>
<p>Les infrastructures d’accès aux données joueront un rôle crucial dans cette montée à l’échelle de l’open data. L’engagement 4 du plan d’action prévoit de “poursuivre le développement de data.gouv.fr et y intégrer de nouvelles fonctionnalités” afin d’accroître l’utilité et l’impact des données ouvertes pour l’économie et la société. <span id="messageContent">La loi pour une République Numérique fixe aussi un objectif d’open data par défaut. A partir d’octobre 2017, la loi impose un principe d’ouverture des données par défaut à toutes les administrations, tous les acteurs investis d’une mission de service public et les collectivités locales de plus de 3500 habitants et 50 agents. Le périmètre concerné est très large, il comprend les “bases de données” et les données “dont la publication présente un intérêt économique, social, sanitaire ou environnemental” à partir d’octobre 2018. Rares sont les données publiques qui ne sont donc pas concernées par cette obligation d’ouverture.</span></p>
<p style="text-align: justify;">Ce<strong> quatrième forum Open d’Etat</strong> s’intéressera aux engagements pris par la mission Etalab elle-même. En particulier, seront abordés l’engagement 6 cité ci-dessus mais également l’engagement 4 qui prévoit de « poursuivre le développement de data.gouv.fr et d’y intégrer de nouvelles fonctionnalités ».</p>
<p style="text-align: justify;">Pour cette quatrième édition, les forums Open d’État se déplacent à Nantes, lors des rencontres <u><a href="https://www.numerique-en-commun.fr/" class="broken_link">Numérique en Commun[s]</a></u> organisées par <u><a href="https://societenumerique.gouv.fr/">la mission Société Numérique</a></u> de l’agence du Numérique et <a href="https://lamednum.coop/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">la coopérative de la médiation numérique.</a></p>
<p>L’inclusion de ce forum Open d’Etat au programme de Numérique en Commun[s] permettra de s’appuyer sur la contribution des professionnels de la médiation numérique pour répondre à ces enjeux.</p>
<p>Les forums Open d’Etat durent 3h et reposent sur la participation active des participants.</p>
<p>Plusieurs interventions inaugurent chaque forum, le détail de celles-ci sera annoncé prochainement. Elles introduisent progressivement les sujets des ateliers et renforcent la compréhension du sujet par le public, qui aura reçu préalablement un kit d’appropriation des enjeux.</p>
<p><strong>À la suite, deux ateliers d’1h30 seront organisés :</strong></p>
<ul>
<li style="text-align: justify;"><strong>Atelier 1 – “Un algorithme c’est comme une recette de cuisine !”:</strong> à travers l’exemple du calcul de la taxe d’habitation nous testerons de nouvelles approches de médiation aux algorithmes. Comment faire que le public le plus large comprenne les enjeux techniques, juridiques et politiques d’un algorithme ? Comment décortiquer l’algorithme et lui donner du sens ? Cet atelier de “cuisine algorithmique” sera animé par Simon Chignard et Loup Cellard.</li>
<li style="text-align: justify;"><strong>Atelier 2 – Faire de data.gouv.fr un outil pour la médiation numérique :</strong> comment faire pour que la plateforme data.gouv.fr s’adresse à un public plus large et appuie plus fortement la médiation numérique dans ses actions ? Comment mieux éditorialiser le portail pour rendre l’ouverture des données plus lisible par le plus grand nombre ? Quelles fonctionnalités manque-t-il pour élargir le public de l’ouverture des données ?</li>
</ul>
<p style="text-align: justify;">Cet atelier reprendra <u><a href="https://forum.etalab.gouv.fr/t/forum-open-detat-3-ouvrons-la-science-ateliers-outils-et-kit-dappropriation/4122">une méthode développée</a></u> lors d’un précédent forum pour faire émerger collaborativement des pistes d’amélioration.</p>
<p style="text-align: justify;">Nous vous invitons donc à nous rejoindre le jeudi 13 septembre à Nantes pour cette nouvelle édition des Forums Open d’État, que vous participiez aux rencontres Numérique en Commun[s] ou non, le forum est ouvert à tout le monde.</p>
<p>Pour vous inscrire =&gt; <a href="https://www.eventbrite.fr/e/billets-forum-open-detat-4-transparence-des-algorithmes-et-mediation-autour-des-donnees-48156645824?aff=ebapi">https://www.eventbrite.fr/e/billets-forum-open-detat-4-transparence-des-algorithmes-et-mediation-autour-des-donnees-48156645824?aff=ebapi</a></p>
<p>Il n’y a que 40 places de disponibles ! Inscrivez-vous avant le 3 septembre et vous recevrez un mail de confirmation et un code pour prendre une place aux rencontres Numériques en commun[s] au plus tard le 6 septembre[:]</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Retour sur le 5e Sommet mondial du Partenariat pour un gouvernement ouvert à Tbilissi</title>
		<link>/retour-sur-le-5e-sommet-mondial-du-partenariat-pour-un-gouvernement-ouvert-a-tbilissi</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Amélie Banzet]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 31 Jul 2018 17:14:56 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Autour du monde]]></category>
		<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<category><![CDATA[Ecosystème]]></category>
		<category><![CDATA[Événements]]></category>
		<category><![CDATA[Innovation ouverte / open innovation]]></category>
		<category><![CDATA[International]]></category>
		<category><![CDATA[Open Government Partnership]]></category>
		<category><![CDATA[Plan d'action national gouvernement ouvert]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=8546</guid>

					<description><![CDATA[[:fr] Le 5e Sommet mondial du Partenariat pour un gouvernement ouvert (PGO) à Tbilissi, point culminant de la coprésidence géorgienne du PGO, a réuni 2000 participants, représentants des gouvernements et de la société civile issus des 80 pays et des 20 collectivités locales membres du PGO. Il a été l’occasion d’annoncer l’adhésion de 5 nouveaux &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/retour-sur-le-5e-sommet-mondial-du-partenariat-pour-un-gouvernement-ouvert-a-tbilissi"> <span class="screen-reader-text">Retour sur le 5e Sommet mondial du Partenariat pour un gouvernement ouvert à Tbilissi</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>[:fr]</p>
<p style="text-align: justify;"><em>Le 5<sup>e</sup> Sommet mondial du Partenariat pour un gouvernement ouvert (PGO) à Tbilissi, point culminant de la coprésidence géorgienne du PGO, a réuni 2000 participants, représentants des gouvernements et de la société civile issus des 80 pays et des 20 collectivités locales membres du PGO. Il a été l’occasion d’annoncer l’adhésion de 5 nouveaux pays membres dont le Maroc et le Sénégal, rejoignant au rang des pays d’Afrique francophone la Tunisie, le Burkina Faso et la Côte d’Ivoire.</em></p>
<p style="text-align: justify;"><em>La réunion du comité directeur du PGO, qui a précédé le Sommet, a </em><em>notamment </em><em>permis d’adopter une résolution de renouvellement de l’engagement de ses membres en faveur du gouvernement ouvert, et d&rsquo;élire l’Argentine pour la coprésidence du partenariat, après celle du Canada qui s&rsquo;ouvrira au deuxième semestre 2018. L’Argentine assurera ainsi la co-présidence du Partenariat en 2019-2020 au côté de l’ONG the <a href="http://www.bteam.org/">B-team.</a> Le Canada a annoncé l’organisation du prochain Sommet au printemps 2019 à Ottawa.</em></p>
<p style="text-align: justify;"><em>Ce sommet a surtout été l’occasion d’échanger les bonnes pratiques, de partager les expériences et les outils pour concrétiser l’ouverture de l’action publique ainsi que d’approfondir les échanges et collaborations sur des sujets numériques avec des pays comme </em><em>l’Allemagne, </em><em>l’Argentine, </em><em>le Canada, l’Estonie et le Royaume-Uni.</em></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class=" wp-image-8553 aligncenter" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/07/OGP-georgia-signe-2-300x134.jpg" alt="" width="302" height="135" srcset="/wp-content/uploads/2018/07/OGP-georgia-signe-2-300x134.jpg 300w, /wp-content/uploads/2018/07/OGP-georgia-signe-2-768x344.jpg 768w, /wp-content/uploads/2018/07/OGP-georgia-signe-2-1024x459.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2018/07/OGP-georgia-signe-2.jpg 1555w" sizes="(max-width: 302px) 100vw, 302px" /></p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;">La 5<sup>ème</sup> édition du Sommet mondial du Partenariat pour un Gouvernement Ouvert (PGO) a été accueillie par la Géorgie, au titre de sa co-présidence du partenariat en 2018, qu’elle partage avec Mukelani Dimba, de l’ONG <em>International School for Transparency</em>.</p>
<p style="text-align: justify;">Les représentants <strong>d’Etalab, du ministère de l’Europe et des Affaires étrangères, de l’Agence française de développement, d’Expertise France, de CFi et de la Haute Autorité pour la transparence de la vie publique</strong> sont intervenus dans plusieurs sessions <strong>pour promouvoir l’action de la France et participer aux échanges internationaux, </strong>notamment sur des questions d’éthique et d’intelligence artificielle au sein des administrations publiques, sur la transparence et la redevabilité des algorithmes, la protection des données personnelles, la transparence des lobbies ou encore l’ouverture des administrations dans un monde de plus en plus numérique.</p>
<p style="text-align: justify;">La <strong>Ville de Paris</strong> était aussi présente, représentée par <strong>Pauline Véron</strong>, adjointe chargée de la démocratie locale, la participation citoyenne, la vie associative et la jeunesse.</p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true">
<p lang="en" dir="ltr">&quot;<a href="https://twitter.com/hashtag/OpenGov?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#OpenGov</a> community has been great at examining the promise of tech, but not the perils&quot; <a href="https://twitter.com/martintisne?ref_src=twsrc%5Etfw">@martintisne</a> Excited for <a href="https://twitter.com/hashtag/OGPGeorgia?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#OGPGeorgia</a> data rights session starting now in tent. <a href="https://twitter.com/GusHosein?ref_src=twsrc%5Etfw">@GusHosein</a> <a href="https://twitter.com/laurelucchesi?ref_src=twsrc%5Etfw">@laurelucchesi</a> <a href="https://twitter.com/MelRobrt?ref_src=twsrc%5Etfw">@MelRobrt</a> <a href="https://twitter.com/mer__edith?ref_src=twsrc%5Etfw">@mer__edith</a> on AI ethics, <a href="https://twitter.com/hashtag/opendata?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#opendata</a>, privacy/surveillance. <a href="https://t.co/hK5lQHwrUZ">pic.twitter.com/hK5lQHwrUZ</a></p>
<p>&mdash; Reboot (@theReboot) <a href="https://twitter.com/theReboot/status/1019526642547548161?ref_src=twsrc%5Etfw">July 18, 2018</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<h2><span style="color: #3366ff;"><strong>Le Sommet du PGO : concrétiser le partage d’expérience et d’outils</strong></span></h2>
<p style="text-align: justify;"><strong>Etalab, au côté de Datactivist, a <a href="https://twitter.com/Rebastion/status/1019550460712226817">présenté</a> les <em><a href="https://www.etalab.gouv.fr/les-rencontres-open-detat-le-forum-du-gouvernement-ouvert">Forums Open d’Etat</a></em></strong>, comme nouveaux formats de dialogue et de co-construction entre administrations et société civile. Les échanges avec l’Allemagne, l’Argentine et le Chili lors de cette table ronde ont été l&rsquo;occasion de confronter les différentes pratiques et expériences des échanges entre parties-prenantes.</p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true">
<p lang="en" dir="ltr">Panel on multistakeholder forums, with <a href="https://twitter.com/cornejocaro?ref_src=twsrc%5Etfw">@cornejocaro</a> <a href="https://twitter.com/AmelieBanzet?ref_src=twsrc%5Etfw">@AmelieBanzet</a> <a href="https://twitter.com/miguelitoj89?ref_src=twsrc%5Etfw">@miguelitoj89</a> &amp; Co <a href="https://twitter.com/hashtag/OGPGeorgia?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#OGPGeorgia</a> <a href="https://t.co/1Ekx3TpX5Q">pic.twitter.com/1Ekx3TpX5Q</a></p>
<p>&mdash; Rebastion (@Rebastion) <a href="https://twitter.com/Rebastion/status/1019550460712226817?ref_src=twsrc%5Etfw">July 18, 2018</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<p style="text-align: justify;"><a href="https://twitter.com/GavinHayman_GW/status/1019560895352115201">La table ronde</a> sur <strong>l’ouverture de la commande publique</strong> a permis de présenter les dernières activités du groupe de coopération <strong><a href="http://www.contracting5.org/fr/home-page-fr/" class="broken_link">Contracting 5 (C5)</a></strong>. Présidé par la France, et rassemblant 6 pays (Ukraine, Colombie, Mexique, Argentine, Royaume Uni et la France), le C5 vise à accélérer la transparence de la commande publique comme un levier essentiel d’efficacité de l’action publique et de lutte contre la corruption.</p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true">
<p lang="en" dir="ltr">“Contracts are not the easiest stories to tell&#8230;so we need to create an environment where open contracting is the expertise of many, not of the few. There is a need to pass the FOI law with an open contracting lens.” <a href="https://twitter.com/karolilagan?ref_src=twsrc%5Etfw">@karolilagan</a> <a href="https://twitter.com/PCIJdotOrg?ref_src=twsrc%5Etfw">@PCIJdotOrg</a> <a href="https://twitter.com/HivosROSEA?ref_src=twsrc%5Etfw">@HivosROSEA</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/OGPGeorgia?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#OGPGeorgia</a> <a href="https://t.co/lKOkx2wbD4">pic.twitter.com/lKOkx2wbD4</a></p>
<p>&mdash; Vien (@daylightstalker) <a href="https://twitter.com/daylightstalker/status/1019559498971836416?ref_src=twsrc%5Etfw">July 18, 2018</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<p style="text-align: justify;"><strong>L’Agence française de développement</strong> (AFD), au côté du Secrétariat permanent du Partenariat, a <a href="https://twitter.com/AFD_France/status/1019919550412881920">annoncé</a> le <strong>lancement officiel du <a href="https://www.opengovpartnership.org/about/ogp-multi-donor-trust-fund/call-expressions-of-interest-facilitating" class="broken_link">fonds multi bailleurs</a> du PGO</strong>, dont l’AFD est le premier contributeur, à hauteur d’un million d’euros pour la première année. Les agences de développement du Royaume-Uni et du Canada ont également contribué cette année à ce fonds pour atteindre un total de 7,5 millions d’euros disponibles. En début d&rsquo;année, un premier volet de 690 000 dollars avait été attribué pour financer l’appui aux processus de co-création dans les Etats membres du PGO. Le <a href="https://www.opengovpartnership.org/about/ogp-multi-donor-trust-fund/call-expressions-of-interest-facilitating" class="broken_link">deuxième volet a été annoncé lors du Sommet</a> et permettra de financer la mise en œuvre de projets sur des thématiques prioritaires.</p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true">
<p lang="en" dir="ltr">In partnership w/ <a href="https://twitter.com/AFD_France?ref_src=twsrc%5Etfw">@AFD_France</a> <a href="https://twitter.com/DFID_UK?ref_src=twsrc%5Etfw">@DFID_UK</a> <a href="https://twitter.com/GAC_Corporate?ref_src=twsrc%5Etfw">@GAC_Corporate</a>, we are pleased to announce the <a href="https://twitter.com/opengovpart?ref_src=twsrc%5Etfw">@opengovpart</a> Multi-Donor Trust Fund to support govts &amp; civil society, increase govt <a href="https://twitter.com/hashtag/transparency?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#transparency</a>, accountability &amp; strengthen citizen engagement &amp; responsiveness! <a href="https://t.co/5iytf6HY89">https://t.co/5iytf6HY89</a> <a href="https://t.co/mgBjgC9qr0">pic.twitter.com/mgBjgC9qr0</a></p>
<p>&mdash; World Bank (@WorldBank) <a href="https://twitter.com/WorldBank/status/1020429434191601669?ref_src=twsrc%5Etfw">July 20, 2018</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<p style="text-align: justify;">Un atelier animé par l’Agence française de développement a permis un <strong>retour d’expérience sur l’action des bailleurs pour promouvoir les valeurs et principes du Gouvernement ouvert.</strong> L’AFD pilote le<strong> Programme d’appui aux gouvernements ouverts francophones</strong> (PAGOF), dont les activités ont été co-construites avec la société civile et les administrations des 3 pays qui sont aujourd’hui concernés par ce programme : le Burkina Faso, la Côte d’Ivoire et la Tunisie.</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-8549 aligncenter" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/07/Lancement-du-MDTF-Helene-Julien-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="/wp-content/uploads/2018/07/Lancement-du-MDTF-Helene-Julien-300x225.jpg 300w, /wp-content/uploads/2018/07/Lancement-du-MDTF-Helene-Julien-768x576.jpg 768w, /wp-content/uploads/2018/07/Lancement-du-MDTF-Helene-Julien-1024x768.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2018/07/Lancement-du-MDTF-Helene-Julien.jpg 1600w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></p>
<p style="text-align: justify;">Lors d’une session sur les outils de promotion et de mise en œuvre des principes du gouvernement ouvert, Etalab a <a href="https://twitter.com/shaghab/status/1019885716346634240">présenté</a> <strong><a href="https://openfisca.org/en/">OpenFisca </a></strong>et a appuyé l’Organisation de coopération et de développement économique (OCDE) dans le lancement de <strong>l&rsquo;« <em><a href="https://twitter.com/simsch23/status/1019931317981601793">open government toolkit </a></em>»</strong> qui est en cours de développement et qui aura vocation à faciliter le partage d’outils et de contenu sur le gouvernement ouvert au niveau mondial. Ce « kit d&rsquo;outils », issu des <em><a href="https://legalinstruments.oecd.org/fr/instruments/OECD-LEGAL-0438">recommandations du Conseil l&rsquo;OCDE sur le Gouvernement Ouvert </a></em>et des travaux du groupe d&rsquo;experts de l&rsquo;OCDE, sera  développé en collaboration avec le PGO et s’appuiera sur les produits existants tels que l’<a href="https://ogptoolbox.org/fr/">ogptoolbox.</a> L&rsquo;objectif de cette plateforme est d&rsquo;aider à naviguer dans la masse d’informations produite sur le gouvernement ouvert. Elle vient compléter <strong>le site <a href="https://www.ogpstories.org/">Citizengage</a> </strong>lancé par le Partenariat lors du Sommet.</p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true">
<p lang="en" dir="ltr">OpenFisca &#8211; turning law into software <a href="https://twitter.com/Etalab?ref_src=twsrc%5Etfw">@Etalab</a> <a href="https://twitter.com/CodeforPakistan?ref_src=twsrc%5Etfw">@CodeforPakistan</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/OGPGeorgia?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#OGPGeorgia</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/France?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#France</a> <a href="https://t.co/VP1DBmJxOF">pic.twitter.com/VP1DBmJxOF</a></p>
<p>&mdash; Asim Ghaffar (@shaghab) <a href="https://twitter.com/shaghab/status/1019885716346634240?ref_src=twsrc%5Etfw">July 19, 2018</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true">
<p lang="en" dir="ltr">.<a href="https://twitter.com/KBlb111?ref_src=twsrc%5Etfw">@KBlb111</a> &amp; <a href="https://twitter.com/AmelieBanzet?ref_src=twsrc%5Etfw">@AmelieBanzet</a> present the new <a href="https://twitter.com/OECDgov?ref_src=twsrc%5Etfw">@OECDgov</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/OpenGov?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#OpenGov</a> toolkit and share lessons learned from previous experiences of <a href="https://twitter.com/Etalab?ref_src=twsrc%5Etfw">@Etalab</a> with the <a href="https://twitter.com/opengovpart?ref_src=twsrc%5Etfw">@opengovpart</a> Toolbox. <a href="https://twitter.com/hashtag/OGPGeorgia?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#OGPGeorgia</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/OECDOG?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#OECDOG</a> <a href="https://t.co/WKPNDVZbcJ">https://t.co/WKPNDVZbcJ</a></p>
<p>&mdash; Simon Schmitz (@simsch23) <a href="https://twitter.com/simsch23/status/1019931317981601793?ref_src=twsrc%5Etfw">July 19, 2018</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<h2></h2>
<h2><span style="color: #3366ff;"><strong>Approfondir les collaborations avec les pays partenaires et la société civile</strong></span></h2>
<p style="text-align: justify;">En marge du Sommet, Etalab a participé à la formation « <a href="http://www.cfi.fr/fr/projet/opendata-medias-2"><strong>opendata media 2</strong> »</a> sur l&rsquo;utilisation de la donnée pour les journalistes d’Afrique francophone, organisée par CFi. <strong>La présentation de data.gouv.fr et de udata</strong> (le moteur de la plateforme data.gouv) a notamment reçu un accueil très positif, qui débouchera sans doute sur des coopérations. Les participants à cette formation, <strong> <a href="https://www.cfi.fr/fr/actualites/lopen-data-africain-sinvite-tbilissi">des journalistes de 12 pays africains</a></strong> ont ensuite pu participer au Sommet du PGO et rencontrer différents acteurs qui sont engagés pour faire progresser la transparence, la redevabilité et la participation citoyenne dans leur pays.</p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true">
<p lang="fr" dir="ltr">[<a href="https://twitter.com/hashtag/ODMedias?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#ODMedias</a>] <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/14.0.0/72x72/1f4a1.png" alt="💡" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> Des journalistes venus de 12 pays d&#39;Afrique francophone ont participé au sommet du Partenariat pour un Gouvernement Ouvert du 17 au 19 juillet 2018 à <a href="https://twitter.com/hashtag/Tbilisi?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Tbilisi</a>, en Géorgie.<img src="https://s.w.org/images/core/emoji/14.0.0/72x72/1f1ec-1f1ea.png" alt="🇬🇪" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" />  <a href="https://twitter.com/hashtag/OGPGeorgia?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#OGPGeorgia</a><br /><img src="https://s.w.org/images/core/emoji/14.0.0/72x72/1f517.png" alt="🔗" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /><a href="https://t.co/wat9dsXVUr">https://t.co/wat9dsXVUr</a> <a href="https://t.co/EuHnSmBtio">pic.twitter.com/EuHnSmBtio</a></p>
<p>&mdash; CFImedias (@CFImedias) <a href="https://twitter.com/CFImedias/status/1022760028904857603?ref_src=twsrc%5Etfw">July 27, 2018</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<p style="text-align: justify;"><strong>L’équipe Etalab</strong> a aussi profité du rassemblement de cette communauté internationale du gouvernement ouvert pour <strong>échanger</strong> avec <strong>le Canada</strong> sur la future co-présidence du PGO et les sujets numériques au sein du PGO ; l’<strong>Estonie</strong> sur les politiques de gouvernance de la donnée et d’ouverture des données publiques ; l’<strong>Argentine</strong> sur la future coprésidence du PGO et les sujets numériques pour les prochaines réunions du G20 qui auront lieu à Buenos Aires ; le <strong>Royaume-Uni</strong> sur les coopérations numérique autour de l’ouverture de l&rsquo;action publique ; l’<strong>Allemagne</strong> sur son rôle au sein du PGO et la stratégie numérique ; et enfin les <strong>Etats-Unis</strong>, actuellement représentés au PGO par le secrétariat d&rsquo;Etat (<em>Department of State</em>), sur le positionnement du PGO en tant qu’outil diplomatique.</p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true">
<p lang="en" dir="ltr">Exchanging experience around <a href="https://twitter.com/hashtag/opendata?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#opendata</a> with our colleagues from Estonia at <a href="https://twitter.com/hashtag/OGPgeorgia?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#OGPgeorgia</a> <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/14.0.0/72x72/23e9.png" alt="⏩" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> They’re invited to a workshop in Paris ! cc <a href="https://twitter.com/mounir?ref_src=twsrc%5Etfw">@mounir</a> <a href="https://twitter.com/DataGouv?ref_src=twsrc%5Etfw">@datagouv</a> <a href="https://twitter.com/_DINSIC?ref_src=twsrc%5Etfw">@_DINSIC</a> <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/14.0.0/72x72/1f1eb-1f1f7.png" alt="🇫🇷" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/14.0.0/72x72/1f1ea-1f1ea.png" alt="🇪🇪" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> <a href="https://t.co/YqSnNc9LtS">pic.twitter.com/YqSnNc9LtS</a></p>
<p>&mdash; Etalab (@Etalab) <a href="https://twitter.com/Etalab/status/1019613180392366087?ref_src=twsrc%5Etfw">July 18, 2018</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<p style="text-align: justify;">Le <a href="http://www.wri.org/" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><em>World Resource Institute</em></a>, a aussi sollicité Etalab pour collaborer sur<strong> <a href="https://www.opengovpartnership.org/stories/open-data-key-unlocking-cities-potential-on-climate" class="broken_link">leur plateforme de publication des données sur l’environnement et le climat</a></strong>, au niveau des collectivités territoriales. Cette plateforme, en cours de développement, utilisera un certain nombre de jeu de données de <a href="https://www.data.gouv.fr/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">data.gouv.fr</a></p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true">
<p lang="en" dir="ltr">How can we move towards a greener, more sustainable future? With <a href="https://twitter.com/hashtag/OpenData?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#OpenData</a> of course. In their latest blog, <a href="https://twitter.com/WorldResources?ref_src=twsrc%5Etfw">@WorldResources</a> tell us about the many open data approaches cities can adopt to implement more evidence-based &amp; transparent action on climate change <a href="https://t.co/is4R3ABdRu">https://t.co/is4R3ABdRu</a> <a href="https://t.co/jTu6Ah48CY">pic.twitter.com/jTu6Ah48CY</a></p>
<p>&mdash; Open Gov Partnership (@opengovpart) <a href="https://twitter.com/opengovpart/status/1022919575162290178?ref_src=twsrc%5Etfw">July 27, 2018</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<h3></h3>
<h2><strong><span style="color: #3366ff;">Cinq nouveaux pays et cinq nouvelles collectivités territoriales au sein du PGO </span> </strong></h2>
<p>Le Sommet a été l’occasion pour le Secrétariat permanent du PGO d’annoncer les <strong>cinq nouveaux pays membres</strong> du Partenariat : le Maroc, le Sénégal, l’Equateur, le Kirghizstan et le Portugal ; ainsi que <strong>5 nouveaux gouvernements locaux</strong> qui ont rejoints le programme <em><a href="https://www.opengovpartnership.org/local">subnationals</a> </em>du PGO : département de Nariño (Colombie), Iasi (Roumanie), Etat de Kaduna (Nigéria), Cotabato du Sud (Philippines), et la Pays Basque (Espagne).</p>
<p>&nbsp;</p>
<h2><span style="color: #3366ff;"><strong>Le Comité directeur : coopérations internationales thématiques et futures perspectives</strong></span></h2>
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true">
<p lang="en" dir="ltr">Last week, the OGP Steering Committee discussed ways to leverage OGP’s reach, resources, &amp; leadership to better address <a href="https://twitter.com/hashtag/OpenGov?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#OpenGov</a> issues like civic space, anti-corruption and open contracting policies, and delivery of public services. And elected the two incoming chairs! <a href="https://t.co/SsDXHLgPkV">pic.twitter.com/SsDXHLgPkV</a></p>
<p>&mdash; Open Gov Partnership (@opengovpart) <a href="https://twitter.com/opengovpart/status/1022572317342359563?ref_src=twsrc%5Etfw">July 26, 2018</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<p style="text-align: justify;">En amont du Sommet, les 16 et 17 juillet 2018, <strong>le Comité directeur du Partenariat pour un gouvernement ouvert s’est réuni</strong> au niveau opérationnel, avec les points de contact du Partenariat des onze pays membres et des onze organisations de la société civile, suivi le lendemain d’un comité directeur niveau ministre. L’Ambassadeur de France en Géorgie, M. Pascal Meunier, représentait la France au côté d’Etalab, point de contact du Partenariat. <strong>Le Comité directeur a été l’occasion d’adopter <a href="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2018/07/20170717_OGP-SC-resolution.pdf">la résolution</a>,</strong> livrable du Sommet, qui renouvelle les engagements de la Déclaration du Partenariat pour un<a href="https://www.opengovpartnership.org/open-government-declaration" target="_blank" rel="noopener noreferrer"> gouvernement ouvert</a> et celle <a href="http://www.opengovpartnership.org/sites/default/files/OGP-Summit_PARIS-DECLARATION_FR.pdf" target="_blank" rel="noopener noreferrer">de Paris</a>, avec un accent particulier mis sur les libertés civiles. Le Comité directeur s&rsquo;y engage également à renforcer les liens du PGO avec le secteur privé et à nouer de nouveaux partenariats sur les thèmes prioritaires des co-présidences actuelles et futures.</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>Le comité directeur s’est attaché à mettre en valeur les avancées sur les différentes coopérations internationales ou « actions collectives </strong>» qui avaient été annoncées au Sommet de Paris, notamment au sujet de la transparence de la commande publique, et des registres des bénéficiaires effectifs. Outre son<strong> nouveau site <em>Citizengage</em></strong>, le PGO a aussi publié le « <a href="https://www.opengovpartnership.org/sites/default/files/SKEPTICS-GUIDE_20180710_0.pdf" class="broken_link">Sceptic guide </a>» ou le petit livre pour les sceptiques, qui compile des analyses sur l’impact de projets « <em>open gov</em> » mis en œuvre dans différents pays.</p>
<p style="text-align: justify;">Le comité directeur a longuement échangé sur l’adoption d’un « <strong>mécanisme de réponse rapide </strong>», destiné à permettre une réponse plus adaptée et plus rapide en cas de violation des principes du PGO par un de ses membres. Le comité « critères et standards » a formulé une recommandation proposant la création d’un mécanisme permettant à toute partie prenante du PGO de faire une requête, dont la validité sera examinée par le secrétariat, puis soumise à une « task force » composée de représentants des co-présidents et du Secrétariat permanent. Des ajustements sur le mécanisme de réponse proposé doivent être fait d’ici septembre, afin d’être à nouveau discuté lors du prochain comité directeur de novembre 2018.</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>Le Canada, représenté par le ministre Scott Brison, Président du Conseil du Trésor et ministre chargé du numérique, a annoncé l’organisation du prochain Sommet à Ottawa au printemps 2019</strong> et a souligné les priorités de son mandat de co-président : le numérique dans le gouvernement ouvert, l’inclusion et l’égalité femme-homme. Par ailleurs, Scott Brison a également lancé l’initiative « <a href="https://www.idrc.ca/fr/nouvelles/nouvelle-initiative-gouvernement-ouvert-et-feministe" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="broken_link">Gouvernement ouvert et féministe</a> ». Le ministre argentin chargé de la modernisation, Andrès  Ibarra, a quant à lui présenté les 5 priorités de la candidature de son pays pour 2019-2020 : « l’Open State », le développement local, les objectifs de développement durable, l’ouverture des données publiques (<em>open data</em>), et l’innovation publique. <strong>Le Comité directeur a validé les candidatures de l’Argentine et de The B-Team comme coprésidents pour 2019-2020.</strong></p>
<p style="text-align: justify;">La prochaine réunion du Comité directeur se tiendra en novembre. De nombreux évènements lui précéderont cette année : <a href="https://www.opengovpartnership.org/ogp-event-type/international-event" class="broken_link">le Sommet régional Asie-Pacifique</a> se tiendra du 5 au 6 novembre à Séoul ; le <strong>Sommet régional d’Afrique francophone à Tunis</strong> en novembre, ainsi que <strong>les évènements numériques qui auront lieu à Paris</strong> et pour lesquels une partie de la communauté du gouvernement ouvert compte participer : le <strong>Sommet GovTech</strong>, l&rsquo;édition 2018 du <strong>Forum pour la gouvernance de l&rsquo;Internet</strong> (<a href="http://www.intgovforum.org/multilingual/fr" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="broken_link"><em>Internet Governance Forum</em></a>) et le <strong><a href="https://parispeaceforum.org/fr/">Forum de Paris sur la Paix</a>,</strong> qui a été annoncé lors du Comité directeur.</p>
<p>[:]</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>A l&#8217;ONU, le Président de la République passe le relais de la co-présidence du PGO et renouvèle l&#8217;engagement français envers l&#8217;innovation démocratique</title>
		<link>/a-lonu-le-president-de-la-republique-passe-le-relais-de-la-co-presidence-du-pgo-et-renouvele-lengagement-francais-envers-linnovation-democratique</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Amélie Banzet]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 22 Sep 2017 15:10:18 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<category><![CDATA[OGP]]></category>
		<category><![CDATA[ONU]]></category>
		<category><![CDATA[opengov]]></category>
		<category><![CDATA[PGO]]></category>
		<category><![CDATA[PR]]></category>
		<category><![CDATA[UNGA]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=7562</guid>

					<description><![CDATA[[:fr]Lors de la cérémonie de passation de la co-présidence française du Partenariat pour un Gouvernement Ouvert (PGO) le 19 septembre à l'ONU , le Président de la République Emmanuel Macron a rappelé que la France poursuivra son engagement au sein du PGO, coalition internationale qui porte les principes de transparence, de participation citoyenne et d’innovation démocratique.[:en]On Tuesday, September 19, 2017, Open Government Partnership is organizing an event at the 72nd United Nations General Assembly titled “Rebuilding Trust in Government.” Last year, WRI Executive Vice President and Managing Director Manish Bapna served as Co-Chair of the OGP along with France.[:]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>[:fr]</p>
<blockquote>
<p style="text-align: justify;"><span style="color: #333333;"><em>Lors de la cérémonie de passation de la co-présidence française du Partenariat pour un Gouvernement Ouvert (PGO), le <strong>Président de la République Emmanuel Macron</strong> a rappelé que la France poursuivra son engagement au sein du PGO, coalition internationale qui porte les principes de transparence, de participation citoyenne et d’innovation démocratique. </em></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="color: #333333;"><em>Le Président a annoncé qu’il comptait sur les membres du Partenariat pour construire le cadre politique, social et juridique au niveau international qui permettra de <strong>faire de la révolution numérique une opportunité pour transformer en profondeur les démocraties, les rendre plus efficaces, responsables et participatives.</strong> Le Président de la République a aussi rappelé le bilan de la co-présidence française du Partenariat et les réformes lancées en France. </em></span></p>
</blockquote>
<p><strong> </strong></p>
<h2><span style="color: #3366ff;"><strong>En marge de l&rsquo;AG de l&rsquo;ONU, les leaders mondiaux réaffirment leur engagement </strong></span></h2>
<p style="text-align: justify;"><a href="https://www.etalab.gouv.fr/a-lonu-le-president-de-la-republique-passe-le-relais-de-la-co-presidence-du-pgo-et-renouvele-lengagement-francais-envers-linnovation-democratique/img_2505" rel="attachment wp-att-7594"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-7594 alignright" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2017/09/IMG_2505.jpg" alt="" width="264" height="352" srcset="/wp-content/uploads/2017/09/IMG_2505.jpg 1536w, /wp-content/uploads/2017/09/IMG_2505-225x300.jpg 225w, /wp-content/uploads/2017/09/IMG_2505-768x1024.jpg 768w" sizes="(max-width: 264px) 100vw, 264px" /></a>Le 19 Septembre 2017, en marge de la <span style="color: #333333;"><strong>72<sup>e</sup> Assemblée générale des Nations-Unies,</strong></span> une vingtaine de délégations officielles, 200 représentants de la société civile et de nombreuses personnalités internationales étaient rassemblés pour la cérémonie du <a href="https://www.opengovpartnership.org/">Partenariat pour un gouvernement ouvert (PGO)</a> intitulée « <em>Renouveler la confiance des citoyens</em> ».</p>
<p style="text-align: justify;">En présence du<strong><span style="color: #333333;"> Président de la République Emmanuel Macron</span>,</strong> cet événement a marqué l’achèvement de l&rsquo;année de co-présidence de la France et de Manish Bapna, vice-président du Think tank World Resources Institute. La co-présidence conjointe a été transférée à la <strong>Géorgie</strong>, représentée par son Premier ministre M. Guiorgui Kvirikachvili, et à <strong>Mukelani Dimba, </strong>Directeur du développement de l’Ecole Internationale pour la transparence. Ceux-ci ont présenté leurs deux priorités : (1) renforcer la participation citoyenne et la transparence dans la gestion des services publics, pour renforcer leur efficacité, ainsi que (2) l’application des principes du gouvernement ouvert pour la mise en œuvre des objectifs de développement durable.</p>
<p style="text-align: justify;">Leaders et experts internationaux ont également pris la parole : La <span style="color: #333333;"><strong>Présidente de l’Estonie,</strong></span> le <span style="color: #333333;"><strong>Vice-Président du Costa Rica,</strong></span> le <span style="color: #333333;"><strong>Vice-Président de la Commission Européenne</strong></span> ont chacun à leur tour réaffirmé leur engagement pour les valeurs de transparence et participation citoyenne, et l’importance d’une action publique plus ouverte pour renouveler la confiance des citoyens.</p>
<p style="text-align: justify;">Les <strong><span style="color: #333333;">collectivités territoriales</span>,</strong> maillon indispensable du gouvernement ouvert, étaient représentées sur scène par <span style="color: #333333;"><strong>M. Pablo Soto, adjoint du maire de Madrid</strong>.</span> Ce dernier a souligné que la Mairie de Madrid, très active en termes de partage des outils numériques, était prête à travailler avec les États pour les accompagner dans l’adoption des outils civic tech libres. Le Président de la République française a par ailleurs remercié la Mairie de Paris pour son engagement dans le Partenariat pour un Gouvernement Ouvert et pour toutes ses actions en termes de transparence et de participation citoyenne.</p>
<p style="text-align: justify;"><span style="color: #333333;"><strong>Mme Winnie Byanyima</strong>,</span> Directrice générale d’Oxfam et Ambassadrice du PGO, a rappelé dans son intervention l’importance de protéger les libertés civiles et de mettre en place des mécanismes de dialogue avec la société civile. « <em>La démocratie peut être crowdsourcée »</em> a souligné dans son discours <span style="color: #333333;"><strong>Mme Tanja Aitamurto</strong>,</span> chercheuse à l’Université de Stanford au sein de la Crowdsourced Democracy Team, et « <em>le Partenariat pour un Gouvernement Ouvert est une plateforme inédite de dialogue, d’apprentissage et d’échange d’outils pour les pays en développement »</em> a souligné <span style="color: #333333;"><strong>Olusein Onigbinde, co-fondateur de l&rsquo;application BudgIT au Nigéria.</strong></span></p>
<h2></h2>
<h2 style="text-align: justify;"><span style="color: #3366ff;"><strong>Le Président de la République appelle les membres du Partenariat à se mobiliser pour faire du numérique une opportunité pour refonder nos démocraties et renouveler la confiance des citoyens</strong></span></h2>
<p><a href="http://iframe%20frameborder=0%20width=480%20height=270%20src=//www.dailymotion.com/embed/video/x61l75r?autoPlay=1%20allowfullscreen=/iframe" class="broken_link"><iframe loading="lazy" src="//www.dailymotion.com/embed/video/x61l75r?autoPlay=1" width="480" height="270" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></a></p>
<p style="text-align: justify;">Dans son discours, le Président de la République a insisté sur la nécessité de l&rsquo;ouverture pour <span style="color: #333333;"><strong>protéger la démocratie, la rendre plus efficace</strong>.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><em>« Nos démocraties après le numérique ne seront plus jamais les mêmes. Et ceux qui pensent que c’est juste un changement technologique qui sera digéré et qui nous permettra de faire comme on a toujours fait, se trompent profondément. Il en est de la transformation digitale, comme il en est de la transformation environnementale. Elles changent en profondeur l’organisation de nos sociétés, nos habitudes, nos représentations. Nous devons les intégrer pleinement pour les porter et construire les cadres démocratiques qui permettront de répondre à ces nouveaux défis »</em></p>
<p style="text-align: justify;">Le Président a souligné les <span style="color: #333333;"><strong>opportunités de la révolution numérique pour les démocraties, mais aussi les risques que cette transformation peut représenter &#8211; </strong></span>risque de concentration des pouvoirs, de perte de souveraineté et de légitimité des États : <em>« Nous devons répondre aux nouveaux risques et construire un environnement de régulations. Si ce n’est pas les gouvernements, ce seront des acteurs privés, avec des intérêts spécifiques, peut-être contraires à notre sécurité, à nos intérêts collectifs, qui agiront. Si nous ne nous saisissons pas des sujets, toutes les conséquences de l’intelligence artificielle, alors d’autres les feront avancer en dehors de toutes régulations et ce sera la loi du plus fort. En tout cas de celui qui aura été le plus loin dans l’avancée technologique ».</em></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="color: #333333;"><strong>Le Président a insisté sur l’importance de cette coalition internationale au sein du Partenariat pour un Gouvernement Ouvert pour défendre nos démocraties et moderniser l’action publique</strong></span> <em>« Le Partenariat a une place plus importante à occuper au sein du paysage international. Il doit devenir la coalition internationale qui rassemble tous les innovateurs qui s’intéressent à la révolution numérique, qui doit faire en sorte que cette transition soit soutenable, créatrice de valeur, au sens économique, sociale et au service de nos valeurs sur le plan philosophique du terme ».</em></p>
<p><em><a href="https://www.etalab.gouv.fr/a-lonu-le-president-de-la-republique-passe-le-relais-de-la-co-presidence-du-pgo-et-renouvele-lengagement-francais-envers-linnovation-democratique/img-20170919-wa0042" rel="attachment wp-att-7569"><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-7569" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2017/09/IMG-20170919-WA0042.jpg" alt="" width="565" height="293" srcset="/wp-content/uploads/2017/09/IMG-20170919-WA0042.jpg 1600w, /wp-content/uploads/2017/09/IMG-20170919-WA0042-300x156.jpg 300w, /wp-content/uploads/2017/09/IMG-20170919-WA0042-768x398.jpg 768w, /wp-content/uploads/2017/09/IMG-20170919-WA0042-1024x531.jpg 1024w" sizes="(max-width: 565px) 100vw, 565px" /></a></em></p>
<h3><strong>Le Président a aussi rappelé le bilan de la co-présidence française du Partenariat pour un Gouvernement Ouvert:</strong></h3>
<p style="text-align: justify;"><a href="https://www.etalab.gouv.fr/retour-sur-le-4e-sommet-du-partenariat-pour-un-gouvernement-ouvert-pgo-a-paris-en-decembre-2016">La Déclaration de Paris et les 20 actions collectives élaborées à l&rsquo;occasion du Sommet Mondial du PGO de Décembre 2016</a>, ont permis de définir le cadre de coopérations internationales renforcées sur certaines thématiques. La France a notamment oeuvré à trois priorités :</p>
<ul>
<li style="text-align: justify;">La <strong>transparence de la commande publique,</strong> avec la constitution du « Contracting 5 » – que la France présidera en 2018. Dans cette coalition des organisations de la société civile et des agents publics co-construisent un standard des données de la commande publique et analysent différentes activités susceptibles de provoquer des cas de corruption via le prisme de la commande publique afin de les prévenir.</li>
<li style="text-align: justify;"><strong>Le groupe de travail « open climate working group »,</strong> animé par la France et le Word Resources Institute a été créé et œuvre à promouvoir les principes de transparence et de participation citoyenne pour accompagner la transition écologique et la mise en œuvre des accords de Paris</li>
<li style="text-align: justify;">Le <strong>développement de biens communs numériques,</strong> à travers la boîte à outils du gouvernement ouvert qui permet de partager les ressources numériques ainsi que la création d’un cadre favorable à l’utilisation de logiciel libre et à l’ouverture des codes sources.</li>
</ul>
<p style="text-align: justify;">La France a également participé à la construction de <strong>nouveaux espaces du gouvernement ouvert :</strong></p>
<ul style="text-align: justify;">
<li><span style="color: #333333;"><strong>6 pays</strong> </span>sont entrés dans le PGO : l’Afghanistan, l’Allemagne, le Burkina Faso, le Luxembourg, la Jamaïque, et le Pakistan</li>
<li>Le programme des <strong>collectivités territoriales</strong>, échelle incontournable dans la pratique du gouvernement ouvert, sera prolongé et de nouvelles collectivités territoriales sont invitées à rejoindre le Partenariat</li>
<li>Enfin, les <strong><span style="color: #333333;">Parlements, les autorités de contrôle et les autorités administratives</span></strong> <strong><span style="color: #333333;">indépendantes</span></strong> se sont également engagés dans le mouvement : l’Assemblée nationale, la Cour des comptes et la Haute Autorité pour la Transparence de la Vie publique.</li>
</ul>
<p style="text-align: justify;">Enfin d’ambitieux <span style="color: #333333;"><strong>projets de coopération</strong></span> sur le gouvernement ouvert au service du développement en Afrique francophone, soutenus financièrement à hauteur de 5m d&rsquo;euros par l’Agence Française de Développement ont été lancés.</p>
<p style="text-align: justify;">Le Président de la République a enfin rappelé que ces valeurs d’innovation, d’intégrité des responsables publics, d’ouverture de l’action et de la décision publiques à la société civile étaient mises en œuvre au plan national avec les chantiers déjà engagés de moralisation de la vie publique, de modernisation &#8211; notamment numérique &#8211; de la nouvelle Assemblée nationale, de réforme du Conseil économique, social et environnemental, qui doit devenir une véritable chambre du « gouvernement ouvert » ; ainsi que des nombreuses consultations en ligne menées par exemple sur l’Outre-Mer, l’alimentation, les transports.</p>
<h2><span style="color: #3366ff;"><strong>Lors du Comité directeur de niveau ministériel, la Géorgie prend le relais pour un an et le Canada devient futur co-président</strong></span></h2>
<p style="text-align: justify;">Le lendemain de cette cérémonie, un Comité directeur de niveau ministériel s&rsquo;est réuni, co-présidé par <span style="color: #333333;"><strong>Mounir Mahjoubi</strong>,</span> Secrétaire d’État chargé du Numérique et Manish Bapna. Les onze pays et les onze organisations de la société civile membres du Comité directeur ont annoncé les projets qu’ils comptaient mettre en œuvre au sein du PGO pour l’année à venir.</p>
<p style="text-align: justify;">La France s’est elle-même engagée à prendre la co-présidence d&rsquo;un des trois sous-comités du PGO, le «<em>sous-comité thématique</em>» afin d&rsquo;ancrer l&rsquo;open gov dans des politiques sectorielles, à continuer les coopérations en Afrique francophone et à mener 4 actions collectives sur lesquelles elle s’était positionnée dans la Déclaration de Paris : transparence de la commande publique,  transparence et climat, partage de ressources numériques et politique d’open source.</p>
<p style="text-align: justify;">A l&rsquo;issue du Comité directeur, la <span style="color: #333333;"><strong>Ministre de la Justice géorgienne, Téa Tsukulani et Mukelani Dimba,</strong></span> Directeur du développement de l’École Internationale pour la transparence, ont pris officiellement leur mandat de co-présidents.</p>
<p style="text-align: justify;">Ils seront secondés par les vices co-présidents, <span style="color: #333333;"><strong>Nathaniel Heller,</strong></span> Vice-présidence exécutif de « Results for development » et par le <span style="color: #333333;"><strong>Canada</strong>, <strong>représenté par le Président du Conseil du Trésor, Scott Brison</strong>,</span> qui deviendront eux-mêmes co-présidents en Septembre 2018.</p>
<p><a href="https://www.etalab.gouv.fr/a-lonu-le-president-de-la-republique-passe-le-relais-de-la-co-presidence-du-pgo-et-renouvele-lengagement-francais-envers-linnovation-democratique/img-20170920-wa0012" rel="attachment wp-att-7570"><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-7570" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2017/09/IMG-20170920-WA0012.jpg" alt="" width="1024" height="473" srcset="/wp-content/uploads/2017/09/IMG-20170920-WA0012.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2017/09/IMG-20170920-WA0012-300x139.jpg 300w, /wp-content/uploads/2017/09/IMG-20170920-WA0012-768x355.jpg 768w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><em>Ressources</em></span> :</p>
<ul>
<li><strong>Vidéo complète de la cérémonie à l&rsquo;ONU</strong> : <a href="http://webtv.un.org/search/rebuilding-trust-in-government-open-government-partnership-ogp-high-level-side-event/5581453319001/?term=ogp&amp;lan=english&amp;cat=Meetings%2FEvents&amp;sort=date#.WcUqvHboV4I.twitter" class="broken_link">ICI</a></li>
<li><strong>Video de l&rsquo;intervention du Président de la République</strong> : <a href="http://www.dailymotion.com/video/x61l75r">ICI</a></li>
<li><a href="https://storify.com/worldresources/trust-the-fight-to-win-it-back" class="broken_link">Storify par WRI</a></li>
</ul>
<p>&nbsp;[:]</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Comité directeur du Partenariat pour un gouvernement ouvert : 6 mois après la Déclaration de Paris, les priorités de la co-présidence sont portées par la communauté</title>
		<link>/comite-directeur-du-partenariat-pour-un-gouvernement-ouvert-6-mois-apres-la-declaration-de-paris-les-priorites-de-la-co-presidence-sont-portees-par-la-communaute</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Amélie Banzet]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2017 09:02:22 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=7505</guid>

					<description><![CDATA[[:fr]&#160; Le Comité directeur du Partenariat pour un gouvernement ouvert s’est réuni du 26 au 28 juin 2017 à Washington. Accueillis par le co-président WRI (World Resources Institute), les 22 membres du Comité directeur ont fait le point 6 mois après la Déclaration de Paris: comment renforcer le positionnement du Partenariat dans le monde, quels avancements &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/comite-directeur-du-partenariat-pour-un-gouvernement-ouvert-6-mois-apres-la-declaration-de-paris-les-priorites-de-la-co-presidence-sont-portees-par-la-communaute"> <span class="screen-reader-text">Comité directeur du Partenariat pour un gouvernement ouvert : 6 mois après la Déclaration de Paris, les priorités de la co-présidence sont portées par la communauté</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>[:fr]&nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;"><strong><em>Le Comité directeur du Partenariat pour un gouvernement ouvert s’est réuni du 26 au 28 juin 2017 à Washington. Accueillis par le co-président WRI (World Resources Institute), les 22 membres du Comité directeur ont fait le point 6 mois après la Déclaration de Paris: comment renforcer le positionnement du Partenariat dans le monde, quels avancements pour la Déclaration de Paris et les actions collectives et comment renforcer l’impact des actions du Partenariat ?  Ces trois jours ont ainsi été l’opportunité pour les co-présidents -la France et WRI- de constater qu’aux trois quarts de leur mandat, les priorités annoncées dans la <a href="https://fr.ogpsummit.org/app/uploads/2016/09/UNGA_CoChairDec_French.pdf" class="broken_link">déclaration de co-présidence </a>sont mises en oeuvre par la communauté du Partenariat.</em></strong></p>
<h5></h5>
<hr />
<h5 style="text-align: justify;"><span style="color: #999999;"><em>« </em><em>Notre priorité sera de consolider le Partenariat pour un Gouvernement Ouvert afin que son action soit toujours plus visible et tangible</em><em>. […]</em><em>Trois priorités politiques seront au coeur de notre action : en premier lieu, le climat et le développement durable, en deuxième lieu, la transparence, l’intégrité et la lutte contre la corruption, et enfin les biens communs numériques. Nous travaillerons également sur les priorités transversales suivantes : renforcer la collaboration entre les pays en partageant outils et expertises et en mobilisant les moyens techniques et financiers nécessaires pour appuyer la mise en œuvre des Plans d’action nationaux (PAN) ; élargir le Partenariat à de nouveaux membres (gouvernements et sociétés civiles) et à de nouveaux partenaires (administrations locales, parlements et secteur privé) et renouveler certaine méthode de fonctionnement du Partenariat. </em><em>» </em><em>Déclaration de co-présidence France-WRI, septembre 2016</em></span></h5>
<hr />
<p style="text-align: justify;">La première journée de réunion (26 juin) a été consacrée à des réunions des trois sous-comités du PGO : « <em>Gouvernance et Leadership</em> », chargé de dessiner les grandes lignes stratégiques du PGO et composé des co-présidents, vice-co-président et ancien co-président, « <em>Critères et Standards </em>», chargé de conseiller le Comité directeur sur la mise en œuvre des règles de fonctionnement du Partenariat, et « <em>Accompagnement et apprentissage entre pairs</em> », chargé de développer les coopérations techniques entre pays et société civile. Etalab a aussi profité de cette réunion pour organiser un atelier sur le partage d&rsquo;outils et d&rsquo;expérience entre membres.</p>
<p style="text-align: justify;">Les 27 et 28 juin ont réuni tout le Comité directeur au niveau opérationnel, mais aussi quatre anciens fondateurs de Partenariat, afin qu’ils partagent leur retour d’expérience de cinq années passées au Comité directeur. Les nouveaux membres du Comité directeur, élus en avril 2017, ont participé en tant qu’observateurs : le Canada, l’Italie, la Corée du Sud, qui prendront la place du Royaume-Uni, des Etats-Unis et du Brésil en octobre prochain, ainsi que l’association géorgienne <em>Institute for Development of Freedom of Information</em><em>.</em></p>
<h2><span style="color: #0000ff;"><b><strong>Renforcer le positionnement du Partenariat dans le monde</strong></b></span><strong> </strong></h2>
<p style="text-align: justify;">Dans un contexte marqué par la montée des populismes, du nationalisme et du terrorisme, le Partenariat pour un gouvernement ouvert a pour mission de donner plus de pouvoirs d&rsquo;agir aux réformateurs de chaque pays et aux porteurs d’innovation au service de l’ouverture et de la démocratie. L’évènement de passation de co-présidence, qui se tiendra en marge de l’Assemblée nationale des Nations-Unies en septembre 2017 sera une étape clé pour renforcer une coalition internationale de chefs d’Etat et de gouvernement, pour promouvoir les valeurs de l’ouverture et du renouveau démocratique.</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-7508 aligncenter" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2017/07/CD-pour-blog-post-2-300x117.jpg" alt="" width="411" height="160" srcset="/wp-content/uploads/2017/07/CD-pour-blog-post-2-300x117.jpg 300w, /wp-content/uploads/2017/07/CD-pour-blog-post-2-768x300.jpg 768w, /wp-content/uploads/2017/07/CD-pour-blog-post-2-1024x400.jpg 1024w" sizes="(max-width: 411px) 100vw, 411px" /></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><em><u>Le retour d’expérience des fondateurs : </u></em></p>
<p style="text-align: justify;">Le 27 juin, quatre anciens fondateurs du PGO ont été invités pour partager leur expérience et leur vision du Partenariat : Rakesh Rajani, Directeur pour l’engagement citoyen et la bonne gouvernance pour la Fondation Ford ; Francis Maude, ancien Secrétaire d’Etat au Secrétariat du conseil des ministres et trésorier payeur général du Royaume-Uni de 2010 à 2015 ; Butch Abad, avocat, ancien ministre du budget et de la gestion des Philippines, dans le gouvernement du Président Benigno Aquino III ; Mary Beth Goodman, ancienne assistante spéciale du Président Obama, et Directrice pour le Développement au Conseil de Sécurité national de la Maison Blanche.</p>
<p style="text-align: justify;">Ces fondateurs ont été nommés « envoyés spéciaux » du Partenariat. Ce statut honorifique propose à ces personnalités de promouvoir les valeurs du PGO à titre bénévole, notamment dans les conférences et autres instances internationales.</p>
<p style="text-align: justify;">Ces « anciens » ont rappelé l’importance pour le Partenariat d’ancrer les valeurs d’ouverture et de transparence dans le quotidien des citoyens. Pour eux, le PGO doit être à la pointe de l’innovation, apporter des méthodes nouvelles, disruptives et ainsi démontrer le gain politique pour les pays à se lancer dans ce mouvement. C&rsquo;est un réseau solidaire qui doit soutenir les réformateurs au sein de l’Etat, qui sont souvent isolés, faciliter l’entre-aide pour pousser des réformes et s’appuyer sur ceux qui mettent en œuvre.</p>
<h2 style="text-align: justify;"></h2>
<h2><span style="color: #0000ff;"><b><strong>La mise en œuvre de la déclaration de Paris : nouvelles alliances, coopérations thématiques, et soutien financier pour renforcer l’impact du Partenariat</strong></b></span></h2>
<p style="text-align: justify;"><strong><em><img loading="lazy" decoding="async" class=" wp-image-7509 alignleft" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2017/07/Carte-action-co-3-300x156.png" alt="" width="469" height="244" srcset="/wp-content/uploads/2017/07/Carte-action-co-3-300x156.png 300w, /wp-content/uploads/2017/07/Carte-action-co-3-768x401.png 768w, /wp-content/uploads/2017/07/Carte-action-co-3-1024x534.png 1024w, /wp-content/uploads/2017/07/Carte-action-co-3.png 1438w" sizes="(max-width: 469px) 100vw, 469px" /><br />
</em></strong>Comme annoncé dans sa déclaration, la co-présidence France-WRI continue de pousser trois axes forts au sein du Partenariat, qui avaient déjà été incarnés lors du Sommet de Paris : renforcer l<strong>’expertise technique</strong> du PGO et les coopérations autour de <strong>priorités thématiques</strong> et d’actions concrètes ; faire du PGO une <strong>plateforme de partage de ressources et d’outils.</strong></p>
<p style="text-align: justify;">Six mois après la Déclaration de Paris, le PGO s’est organisé pour mettre en place les communautés autour des <strong>20 actions collectives</strong>. La gestion et la mise en oeuvre de chaque action collective a été confiée soit à un groupe de travail déjà existant du PGO, soit un binôme pays/organisation de la société civile. Etalab a développé un outil de visualisation des actions collectives et des communautés engagées ou souhaitant contribuer sur chacune des actions collectives <a href="https://etalab.github.io/carto_actions_collectives/">https://etalab.github.io/carto_actions_collectives/</a></p>
<p style="text-align: justify;">Certaines actions collectives comme la transparence des marchés publics, le registre des bénéficiaires effectifs ou les actions liées au Climat ont déjà bien avancé sous l’impulsion de pays et d’organisations de la société civile dynamiques. Un groupe de travail « open climate working group » a notamment été créé, co-présidé par le World Resources Institut et la France.</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>Le Fond multi-bailleurs</strong> (Multi Donor Trust Fund ou MDTF) est en train de se mettre en place et permettra de financer des actions précises proposées par les groupes de travail, notamment celles qui répondent aux priorités définies par les 20 actions collectives. Pour rappel, la France sera un des pays fondateurs du MDTF, géré par la Banque mondiale, et siègera à son comité de pilotage, l’Agence Française de Développement s’étant engagée à contribuer à hauteur de 1,5 M d&rsquo;euros sur trois ans.</p>
<p style="text-align: justify;">Par ailleurs, lors d’un atelier organisé au Gov Hub le 26 juin, l’équipe d’Etalab, le cabinet du Trésor du Royaume-Uni, l’association <em>Results for Development</em>  ont travaillé avec le Secrétariat permanent du PGO pour les accompagner dans <strong>l’évolution de leur plateforme web</strong>, notamment pour développer des fonctionnalités qui permettraient aux communautés <strong>d’échanger les bonnes pratiques, les documents et les outils numériques</strong> sur chacune des 20 actions collectives.</p>
<h2 style="text-align: justify;"></h2>
<h2 style="text-align: justify;"><span style="color: #0000ff;"><b><strong>Les nouveaux acteurs du Partenariat : pays francophones, collectivités territoriales, secteur privé et assemblées parlementaires</strong></b></span></h2>
<p><strong><em><u>Les pays francophones </u></em></strong></p>
<p style="text-align: justify;">La France a insisté sur l’importance d’ouvrir davantage le Partenariat à la communauté francophone. Lors du Sommet, deux nouveau pays francophones avaient rejoint le Partenariat : le Luxembourg, le Burkina Faso. Le Secrétariat permanent a déjà initié une phase de traduction de sa documentation en langue française, et à développer une stratégie spécifique pour soutenir les pays d’Afrique francophone au sein du Partenariat.</p>
<p style="text-align: justify;"><strong><em><u>Collectivités territoriales</u></em></strong></p>
<p style="text-align: justify;">15 collectivités territoriales « pionnières », sélectionnées pour lancer un projet pilote sur la participation des collectivités territoriales dans le PGO, avaient annoncé leur Plan d’action en décembre 2016, lors du Sommet mondial à Paris. Depuis des activités de coopération et d’échanges ont été initiées, telles que le programme de soutien sur l’exploitation des données de la ville de Tbilissi, ou la coopération montée par la ville de Madrid qui a travaillé avec 5 autres villes pour partager les technologies des budgets participatifs.</p>
<p style="text-align: justify;">Le Secrétariat permanent du PGO a depuis reçu de nombreuses demandes d’adhésion de la part de collectivité territoriales à travers le monde et va définir dans le prochains mois une stratégie pour la suite du programme.</p>
<p style="text-align: justify;"><strong><em><u>Secteur privé</u></em></strong></p>
<p style="text-align: justify;">Le secteur privé doit pouvoir apporter son expertise au Partenariat. De plus, les valeurs du PGO doivent aussi être mises en œuvre dans la sphère privée : transparence, redevabilité, lutte contre la fraude fiscale etc. Le Canada et l’organisation Tranparency International se sont portés volontaire pour proposer des formes de coopération avec le secteur privé.</p>
<p><strong><em><u>Assemblées parlementaires </u></em></strong></p>
<p style="text-align: justify;">En septembre 2016, le Comité directeur a adopté un nouveau corpus de règle sur l’ouverture des parlements (<a href="https://www.opengovpartnership.org/about/working-groups/legislative-openness-0" class="broken_link">Open Parliament policy</a>). Porté par le groupe de travail « ouverture et transparence législative », ce chantier mérite que des actions stratégiques soient lancées d’ici la fin de l’année. Cela englobe trois axes principaux : <strong>l’ouverture des assemblées parlementaires en tant qu’institutions</strong> (adoptions de plans d’action notamment) <strong>; une plus forte inscription législative des principes de gouvernement ouvert</strong> ; et <strong>la prise en compte de la fonction de contrôle des parlements envers les gouvernements</strong>. Une feuille de route est en cours de définition afin d’affiner les actions sous-jacentes et leurs porteurs. La France, la Géorgie, les organisations « Institute for Development of Freedom of Information » et « Direction Legislativo » se sont portés volontaires pour constituer un groupe de travail afin de proposer des recommandations qui pourront être présentées lors du Sommet régional de Buenos Aires les 21 et 22 novembre 2017</p>
<h2><b><strong><span style="color: #0000ff;">La revue des règles de fonctionnement du Partenariat</span> </strong></b></h2>
<p style="text-align: justify;">Le sous-comité <em>Critères et Standards</em> a présenté les premiers travaux initiés sur la revue des règles de fonctionnement du Partenariat. L’objectif est d’avoir un fonctionnement plus agile, plus simple mais aussi plus lisible pour les différents membres du PGO.</p>
<p style="text-align: justify;">Quatre grandes réflexions ont été initiées sur la précision des règles de mise en examen des pays qui ne respectent pas les règles du Partenariat ; le cycle d’élaboration des plans d’action nationaux (PAN) ; le processus et l’impact des réponses proposées pour les pays mises en examen et enfin, une évaluation des critères de sélection des pays.</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>La France a particulièrement insisté sur l’importance d’avoir des cycles d’élaboration des PAN plus agiles, </strong>et pour laisser aux pays une <strong>marge de manœuvre plus importante sur la méthode d’élaboration des plans d’action</strong> afin qu’elle soit adaptée au contexte de chaque pays.</p>
<p>[:]</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>#CAFDO2017 : la première conférence d’Afrique francophone sur les Données Ouvertes et sur le gouvernement ouvert</title>
		<link>/cafdo2017-la-premiere-conference-dafrique-francophone-sur-les-donnees-ouvertes-et-sur-le-gouvernement-ouvert</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Amélie Banzet]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 13 Jun 2017 09:06:22 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.etalab.gouv.fr/?p=7221</guid>

					<description><![CDATA[[:fr] Parce que le libre usage des données publiques et la mise en place des principes du gouvernement ouvert sont clés pour un développement social et économique inclusif et durable,  les pays d’Afrique francophone s’organisent pour promouvoir l&#8217;open data et l&#8217;open government sur le continent. La première conférence d’Afrique Francophone sur les Données Ouvertes (CAFDO) &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/cafdo2017-la-premiere-conference-dafrique-francophone-sur-les-donnees-ouvertes-et-sur-le-gouvernement-ouvert"> <span class="screen-reader-text">#CAFDO2017 : la première conférence d’Afrique francophone sur les Données Ouvertes et sur le gouvernement ouvert</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>[:fr]</p>
<p style="text-align: justify;">Parce que le libre usage des données publiques et la mise en place des principes du gouvernement ouvert sont clés pour un développement social et économique inclusif et durable,  les pays d’Afrique francophone s’organisent pour promouvoir l&rsquo;open data et l&rsquo;open government sur le continent.</p>
<h3><em><strong><span style="color: blue;">La première conférence d’Afrique Francophone sur les Données Ouvertes (CAFDO) a rassemblé des représentants de 22 pays francophones</span></strong></em></h3>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class=" wp-image-7235 alignleft" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2017/06/Data-camp-CAFDO2017-groupe-300x162.jpg" alt="" width="372" height="201" srcset="/wp-content/uploads/2017/06/Data-camp-CAFDO2017-groupe-300x162.jpg 300w, /wp-content/uploads/2017/06/Data-camp-CAFDO2017-groupe.jpg 637w" sizes="(max-width: 372px) 100vw, 372px" /></p>
<p style="text-align: justify;">La <a href="https://twitter.com/search?f=tweets&amp;vertical=default&amp;q=%23cafdo2017&amp;src=typd"><strong>#CAFDO2017</strong></a>, organisée par l’Agence Nationale de promotion des TIC du Burkina Faso, s’est tenue du 1<sup>er</sup> au 3 juin 2017 à Ouagadougou et a réuni des représentants de plus de <strong>22 pays francophones</strong> dont l’Algérie, le Bénin, le Canada, la Côte d’Ivoire, Madagascar, le Mali,  le Maroc, la Mauritanie, le Niger, la République Démocratique du Congo, le Sénégal, la Tunisie et le Togo.</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>Etalab, au côté de CFI, l&rsquo;agence française de coopération médias,</strong> a accompagné l’organisation de cet évènement qui s’inscrit dans la suite du #HackFrancophonie <a href="https://www.etalab.gouv.fr/hackfrancophonie-jour-1-ateliers-sur-louverture-des-donnees-entre-gouvernements-francophones">(voir jour 1 </a>et <a href="https://www.etalab.gouv.fr/hackfrancophonie-jour-2-open-data-camp-autour-des-donnees-ouvertes-dans-la-francophonie">jour 2</a>), organisé à Paris en février 2016. La France était aussi représentée par le <strong>Ministère de l’Europe et des Affaires étrangères, l’Agence française de développement, et Expertise France</strong>.</p>
<p style="text-align: justify;">Cette première conférence, qui  a rassemblé plus d’une centaine de participants de la société civile, de la civic tech et des administrations, autour de réunions, d’ateliers, de tables rondes et d’un data camp, a permis de lancer un <strong>réseau de leaders africains francophones</strong> sur l’ouverture des données et d’identifier des collaborations régionales concrètes sur différentes thématiques.</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>L’objectif de ce réseau sera de partager des bonnes pratiques et de faire face aux défis pour exploiter le potentiel des données</strong> : faible connectivité à l’échelle du continent, nécessité pour les gouvernements de mettre en place des politiques d’ouverture de données publiques et un cadre légal, besoin de renforcer les compétences, l’expertise et les écosystèmes locaux aussi bien au sein des administrations, que des start-ups, des organisations de la société civile et de la civic tech.</p>
<h3><em><span style="color: blue;">Trois jours sur l&rsquo;ouverture et l&rsquo;utilisation des données publiques</span></em></h3>
<p style="text-align: justify;"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-7243 alignright" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2017/06/CAFDO-premier-jour-300x182.jpg" alt="" width="300" height="182" srcset="/wp-content/uploads/2017/06/CAFDO-premier-jour-300x182.jpg 300w, /wp-content/uploads/2017/06/CAFDO-premier-jour-768x466.jpg 768w, /wp-content/uploads/2017/06/CAFDO-premier-jour-1024x621.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2017/06/CAFDO-premier-jour.jpg 1543w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" />La CAFDO a été lancée par Madame Hadja Fatimata Ouattara Sanon, ministre du Développement de l&rsquo;Economie Numérique et des Postes du Burkina Faso, Monsieur Clément Sawadogo, Ministre de la Fonction Publique du Travail et de la Protection Sociale, M. Cheick Fantamady Kanté, représentant de la Banque Mondiale et Mme. Metsi Makheta, coordonnatrice des Nations Unies au Burkina Faso. Ponctuée par des danses et sessions de Jam, cette inauguration a montré l&rsquo;engagement du gouvernement Burkinabé pour porter les politiques d&rsquo;ouverture sur le continent africain.</p>
<p style="text-align: justify;">Animée par la très dynamique Nnenna Nwakanma, la première journée s&rsquo;est déroulée en petit groupe de travail pour identifier des actions à mettre en œuvre sur trois problématiques : quel rôle pour les leaders sur l&rsquo;ouverture des données publiques? quelles données essentielles au service du développement? Quelles actions prioritaires à mettre en œuvre pour favoriser l&rsquo;ouverture de ces données?</p>
<p style="text-align: justify;">Le deuxième jour a permis aux pays et organisations présentes d&rsquo;échanger lors de sessions courtes sur des projets concrets et sur leur retour d&rsquo;expérience : l&rsquo;utilisation des données humanitaires, l&rsquo;open data pour les médias, la plateforme data.gouv.fr, le simulateur socio-fiscal OpenFisca.fr, l&rsquo;ouverture des données parlementaires, l&rsquo;utilisation des données environnementales etc.</p>
<p style="text-align: justify;">La journée s&rsquo;est terminée sur le lancement du data camp, avec 18 porteurs de projets qui ont présenté les initiatives sur lesquelles ils souhaitaient travailler.</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>La troisième journée consacrée au data camp a permis d’identifier 10 projets de collaborations</strong> sur lesquels les participants continueront à travailler dans les prochains mois et qui pourront bénéficier d’un soutien des acteurs présents à l’évènement : l’Agence française de développement, CFI, Expertise France, la Banque Mondiale , le Centre de recherches pour le développement international ou encore l&rsquo;Open Knowledge Foundation :</p>
<ul>
<li><a href="http://www.cafdo.org/mediawiki/mw/index.php?title=1_-_Plateforme_open_data_du_Mali_et_du_Niger" class="broken_link">Plateforme open data du Mali et du Niger</a></li>
<li><a href="http://www.cafdo.org/mediawiki/mw/index.php?title=2_-_Suivi_des_march%C3%A9s_publics" class="broken_link">Ouverture des marchés publics</a></li>
<li><a href="http://www.cafdo.org/mediawiki/mw/index.php?title=3_-_Ressources_multilingues" class="broken_link">Centre de ressources multilingues</a></li>
<li><a href="http://www.cafdo.org/mediawiki/mw/index.php?title=4_-_Logiciel_de_Contr%C3%B4le_Citoyen_des_Elections_%28OpenESR%29" class="broken_link">Logiciel de Contrôle Citoyen des Elections</a> (OpenESR)</li>
<li><a href="http://www.cafdo.org/mediawiki/mw/index.php?title=5_-_Plateformes_des_innovations" class="broken_link">Plateformes des innovations</a></li>
<li><a href="http://www.cafdo.org/mediawiki/mw/index.php?title=6_-_Tableau_de_bord_des_donn%C3%A9es_environnementales_d%27Afrique_centrale" class="broken_link">Tableau de bord des données environnementales d&rsquo;Afrique centrale</a></li>
<li><a href="http://www.cafdo.org/mediawiki/mw/index.php?title=9_-_Suivi_aide_au_d%C3%A9veloppement" class="broken_link">Outil de suivi de l’aide au développement</a></li>
<li><a href="http://www.cafdo.org/mediawiki/mw/index.php?title=11_-_Femmes_et_TIC" class="broken_link">Femmes et TIC</a></li>
<li><a href="http://www.cafdo.org/mediawiki/mw/index.php?title=12_-_Outils_collecte_de_donn%C3%A9es_locales" class="broken_link">Outils collecte de données locales</a></li>
<li><a href="http://www.cafdo.org/mediawiki/mw/index.php?title=13_-_Veille_des_d%C3%A9put%C3%A9s" class="broken_link">Veille des députés</a></li>
<li><a href="http://www.cafdo.org/mediawiki/mw/index.php?title=14_-_Sahel_databank_%28Agriculture%29" class="broken_link">Sahel databank</a> (Agriculture)</li>
<li><a href="http://www.cafdo.org/mediawiki/mw/index.php?title=15_-_Donn%C3%A9es_ouvertes_sur_les_OSC" class="broken_link">Données ouvertes sur les OSC</a></li>
<li><a href="http://www.cafdo.org/mediawiki/mw/index.php?title=16_-_Plateforme_pour_investigation_transfrontali%C3%A8re_en_Afrique" class="broken_link">Plateforme pour investigation transfrontalière en Afrique</a></li>
<li><a href="http://www.cafdo.org/mediawiki/mw/index.php?title=17_-_Open_Data-Journalisme" class="broken_link">Open Data-Journalisme</a></li>
<li><a href="http://www.cafdo.org/mediawiki/mw/index.php?title=18_-_Donn%C3%A9es_ouvertes_de_Mauritanie_%C2%AB_Data.mr_%C2%BB" class="broken_link">Données ouvertes de Mauritanie « Data.mr »</a></li>
</ul>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong><em>Le programme et les restitutions au complet sur : http://www.cafdo.org/mediawiki/mw/index.php?title=Accueil#Programme</em></strong></p>
<h3><strong><em><span style="color: blue;"><br />
<img loading="lazy" decoding="async" class=" wp-image-7244 alignleft" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2017/06/CAFDO-groupe-de-travail-300x169.jpg" alt="" width="329" height="185" srcset="/wp-content/uploads/2017/06/CAFDO-groupe-de-travail-300x169.jpg 300w, /wp-content/uploads/2017/06/CAFDO-groupe-de-travail-768x433.jpg 768w, /wp-content/uploads/2017/06/CAFDO-groupe-de-travail-1024x577.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2017/06/CAFDO-groupe-de-travail.jpg 1555w" sizes="(max-width: 329px) 100vw, 329px" /> Une journée sur le renforcement du gouvernement ouvert en Afrique francophone </span></em></strong></h3>
<p style="text-align: justify;">En parallèle de la CAFDO, une session d’une journée s’est tenue sur le gouvernement ouvert, et a rassemblé une trentaine de représentants des gouvernements et de la société civile des pays membres du PGO (France, Côte d’Ivoire, Tunisie, Burkina Faso), de pays éligibles (Sénégal), et de pays proches de l’éligibilité (Guinée, Maroc, Bénin). Cet atelier visait à identifier les défis et opportunités pour la mise en œuvre du gouvernement ouvert dans les pays francophones, à encourager l’adhésion de nouveaux pays francophones, et à appuyer le Burkina Faso dans la préparation de son premier plan d’action pour un gouvernement ouvert. Lors de l’atelier,  les représentants des gouvernements et de la société civile du Sénégal, de Guinée et du Maroc ont confirmé leur volonté d’engager leur démarche d’adhésion au PGO.</p>
<p style="text-align: justify;">A la suite de cette session, le gouvernement et la société civile du Faso se sont réunis à Koudougou afin d’engager l’élaboration du premier plan d’action du Burkina Faso. Les participants se sont engagés à identifier une dizaine d’engagements concrets autour de quatre problématiques : la lutte contre la corruption ; le renforcement de la démocratie, des droits humains et de la justice ; la transparence dans la gestion des finances publiques ; et l’amélioration de l’accès à l’information. Le Burkina Faso s’est engagé à finaliser son plan d’action national d’ici le mois de septembre.</p>
<h3><em><img loading="lazy" decoding="async" class=" wp-image-7249 aligncenter" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2017/06/CAFDO-groupe-de-travail-3-300x144.jpg" alt="" width="329" height="158" srcset="/wp-content/uploads/2017/06/CAFDO-groupe-de-travail-3-300x144.jpg 300w, /wp-content/uploads/2017/06/CAFDO-groupe-de-travail-3-768x369.jpg 768w, /wp-content/uploads/2017/06/CAFDO-groupe-de-travail-3-1024x491.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2017/06/CAFDO-groupe-de-travail-3.jpg 1598w" sizes="(max-width: 329px) 100vw, 329px" /></em></h3>
<h3><img loading="lazy" decoding="async" class=" wp-image-7250 aligncenter" src="https://www.etalab.gouv.fr/wp-content/uploads/2017/06/CAFDO-la-salle-2-300x108.jpg" alt="" width="339" height="122" srcset="/wp-content/uploads/2017/06/CAFDO-la-salle-2-300x108.jpg 300w, /wp-content/uploads/2017/06/CAFDO-la-salle-2-768x277.jpg 768w, /wp-content/uploads/2017/06/CAFDO-la-salle-2-1024x370.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2017/06/CAFDO-la-salle-2.jpg 1600w" sizes="(max-width: 339px) 100vw, 339px" /></h3>
<h3><em><span style="color: blue;">Des coopérations renforcées avec l&rsquo;Afrique francophone</span></em></h3>
<p style="text-align: justify;">En organisant pour la première fois le rassemblement de cette communauté engagée sur le continent Africain, la CAFDO a permis de lancer le réseau des leaders francophones sur l&rsquo;ouverture des données, au service du développement social et économique.</p>
<p style="text-align: justify;">Comme souligné dans sa déclaration de co-présidence du Partenariat pour un gouvernement ouvert, et lors du Sommet mondial du PGO organisé à Paris en 2016, la France continuera à soutenir l&rsquo;engagement de cette communauté francophone et a notamment annoncé plusieurs projets de coopération :  l&rsquo;Agence française de développement a renouvelé son engagement à travers le programme PAGOF (Programme d&rsquo;appui au Gouvernement Ouvert en Afrique francophone), en cours d&rsquo;instruction, CFI a reconduit son programme de formation Open Data média sur 18 mois et Etalab a engagé des échanges pour accompagner le développement de udata dans plusieurs pays d&rsquo;Afrique francophone.</p>
<p>&nbsp;</p>
<hr />
<p><strong>Ressources</strong></p>
<p>Retrouvez l&rsquo;ouverture des données publiques en vidéo</p>
<ul>
<li><em>Au Mali (février 2016) :</em></li>
</ul>
<p><iframe loading="lazy" frameborder="0" width="1091" height="613" src="https://www.dailymotion.com/embed/video/x3yo87d" allowfullscreen allow="autoplay"></iframe></p>
<ul>
<li><em>En Côté d&rsquo;Ivoire (février 2016) :</em></li>
</ul>
<p><iframe loading="lazy" frameborder="0" width="1091" height="613" src="https://www.dailymotion.com/embed/video/x5qmekk" allowfullscreen allow="autoplay"></iframe></p>
<ul>
<li><em>Au Sénégal (février 2016) :</em></li>
</ul>
<p><iframe loading="lazy" frameborder="0" width="1091" height="613" src="https://www.dailymotion.com/embed/video/x5qmeqy" allowfullscreen allow="autoplay"></iframe></p>
<ul>
<li><em>L&rsquo;événement Hackfrancophonie sur TV5 Monde :</em></li>
</ul>
<p><iframe loading="lazy" frameborder="0" width="1091" height="572" src="https://www.dailymotion.com/embed/video/x3yo9i8" allowfullscreen allow="autoplay"></iframe>[:]</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
