<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>hackfrancophonie &#8211; Etalab</title>
	<atom:link href="/tag/hackfrancophonie/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>Politique publique de la donnée</description>
	<lastBuildDate>Tue, 15 Oct 2019 08:44:01 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.9</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2014/07/cropped-cropped-cropped-aa9eee178642d58b458d01f5f5c739e581e7679497608b57e987b60abc937e-32x32.jpg</url>
	<title>hackfrancophonie &#8211; Etalab</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Le Comité directeur du Partenariat pour un gouvernement ouvert s&#8217;est réuni à Paris</title>
		<link>/le-comite-directeur-du-partenariat-pour-un-gouvernement-ouvert-sest-reuni-a-paris</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Amélie Banzet]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 10 Apr 2017 11:30:10 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Divers]]></category>
		<category><![CDATA[hackfrancophonie]]></category>
		<category><![CDATA[OGP]]></category>
		<category><![CDATA[Open Gov]]></category>
		<category><![CDATA[PGO]]></category>
		<category><![CDATA[Sommet mondial]]></category>
		<category><![CDATA[Sommet mondial PGO]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=6707</guid>

					<description><![CDATA[[:fr] Trois mois après le Sommet mondial du Partenariat pour un gouvernement ouvert, 20 représentants de pays et de la société civile se sont réunis à Paris pour faire un point sur la nouvelle stratégie du Partenariat et les chantiers de l&#8217;année à venir, en lien avec les actions impulsées par la co-présidence française du PGO. &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/le-comite-directeur-du-partenariat-pour-un-gouvernement-ouvert-sest-reuni-a-paris"> <span class="screen-reader-text">Le Comité directeur du Partenariat pour un gouvernement ouvert s&#8217;est réuni à Paris</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[[:fr]
<h3 style="text-align: justify;"><strong>Trois mois après le Sommet mondial du Partenariat pour un gouvernement ouvert, 20 représentants de pays et de la société civile se sont réunis à Paris pour faire un point sur la nouvelle stratégie du Partenariat et les chantiers de l&rsquo;année à venir, en lien avec les actions impulsées par la co-présidence française du PGO. </strong></h3>
<p style="text-align: justify;">Les co-présidents des trois <a href="https://www.opengovpartnership.org/ogp-steering-committee/membership">sous-comités</a> « <em>Gouvernance et leadership</em>« , « <em>Critères et standards</em> » et « <em>Apprentissage par les pairs</em> » se sont réunis à Paris pour un séminaire de trois jours, le 21, 22 et 23 mars. En parallèle, les <a href="https://www.opengovpartnership.org/ogp-steering-committee/civil-society-members">11 représentants des organisations de la société civile </a>qui siègent au Comité directeur du Partenariat pour un gouvernement ouvert (PGO) se sont réunis pendant deux jours. Le Séminaire a été clôturé par une réunion en présence du Vice-Ministre de la Justice géorgien, Aleksandre Baramidze et du Secrétaire d’Etat chargé de la Réforme de l’Etat et de la Simplification, Jean-Vincent Placé.</p>
<p style="text-align: justify;">Ce séminaire a permis de revenir sur le bilan du Sommet (voir le retour sur le <a href="http://www.gouvernement.fr/la-lettre-du-coepia-ndeg-42-fevrier-2017">4<sup>e</sup> Sommet du Partenariat pour un gouvernement ouvert</a>), sur les avancées des <a href="https://fr.ogpsummit.org/app/uploads/2016/09/UNGA_CoChairDec_French.pdf">objectifs de la co-présidence</a> et sur la mise en œuvre de la <a href="https://www.opengovpartnership.org/about/strategic-refresh-and-mid-term-review">nouvelle stratégie du Partenariat pour un gouvernement ouvert</a>.</p>
<h3><strong><span style="color: blue;">Elargir la communauté du gouvernement ouvert </span></strong></h3>
<p style="text-align: justify;">Le premier objectif de la co-présidence française du PGO est de promouvoir une géographie plus équilibrée, et d’élargir le Partenariat à de nouveaux pays et à de nouvelles collectivités territoriales. Lors du Sommet mondial, 6 pays ont rejoint le PGO et les 18 collectivités membres du programme pilote ont lancé leur premier plan d&rsquo;action. Le séminaire de mars a été l’occasion de définir les prochaines étapes de cet élargissement, en lien avec tous les partenaires :</p>
<ul>
<li>Le Secrétariat permanent du PGO développera une stratégie d’accompagnement ciblée pour les pays ou collectivités territoriales</li>
<li>La France a renouvelé sa proposition d’accompagner le Burkina Faso, l’Allemagne et le Luxembourg, qui viennent d’adhérer au PGO, dans l’élaboration de leur premier plan d’action</li>
<li>A la suite du Sommet, plus de 40 collectivités territoriales ont exprimé leur intérêt à rejoindre le Partenariat. L&rsquo;évaluation du programme pilote des collectivités territoriales qui est en cours permettra de proposer des recommandations pour prolonger ce programme.</li>
</ul>
<p style="text-align: justify;">Le Secrétariat permanent du PGO va également lancer une étude pour intégrer davantage les acteurs du secteur privé dans la mise en œuvre des principes du gouvernement ouvert.</p>
<h3><strong><span style="color: blue;">Accélérer le mouvement </span></strong></h3>
<p style="text-align: justify;">Le second objectif prioritaire de la co-présidence française est de renforcer la collaboration entre les membres du PGO, en partageant les outils et expertises et en mobilisant les moyens techniques et financiers nécessaires pour appuyer la mise en œuvre des plans d’action nationaux. Ceci grâce à trois leviers d’action :</p>
<p><b><i><strong><em>      1. Les actions collectives</em></strong></i></b></p>
<p style="text-align: justify;"><strong>Les 20 actions collectives</strong> auxquelles ont contribué plus de 70 organisations de la société civile, 30 gouvernements et une dizaine de collectivités territoriales ont permis de cartographier les priorités des différents membres sur des thématiques précises. Les 20 « binômes leaders» sur les actions collectives (un pays et une organisation de la société civile) ont la responsabilité d’animer la communauté des contributeurs sur leurs actions collectives respectives et de réaliser les objectifs concrets annoncés. Plusieurs de ces leaders sont les co-présidents <a href="https://www.opengovpartnership.org/who-we-are/ogp-working-groups">des groupes de travail du PGO</a>, déjà constitués.</p>
<p style="text-align: justify;">Sur les actions collectives liées au climat, la France a lancé avec le World Resources Institute un groupe de travail « Open Climate Working Group » dont l’objectif sera de promouvoir la mise en œuvre des principes du gouvernement ouvert pour lutter contre le réchauffement climatique et accompagner la transition énergétique.</p>
<h4><b><i><strong><em>      2. Le renforcement des groupes de travail et de l’action du sous-comité « apprentissage entre pairs »</em></strong></i></b></h4>
<p>Le séminaire a permis de prendre des résolutions pour orienter l’action du sous-comité « Apprentissage entre pairs » vers des résultats plus concrets :</p>
<ul>
<li>Les <a href="https://www.opengovpartnership.org/who-we-are/ogp-working-groups">groupes de travail du Partenariat pour un gouvernement ouvert</a> devront présenter une feuille de route avec des objectifs précis sur l’année, incluant la mise en œuvre des actions collectives</li>
<li>Une plateforme de suivi de ces objectifs sera mise à disposition sur le site du PGO</li>
<li>Le sous-comité va orienter davantage son action vers le partage d’outils et de ressources, en s&rsquo;appuyant notamment sur la boîte à outils du gouvernement ouvert.</li>
</ul>
<p><b><i><strong><em>      3. Un Partenariat outillé pour des collaborations techniques et concrètes</em></strong></i></b></p>
<p style="text-align: justify;">Enfin, le secrétariat permanent du Partenariat pour un gouvernement ouvert travaille au <strong>développement d’une offre de service</strong> pour les pays membres et a annoncé la <strong>création d’un pôle « Connaissance, apprentissage et innovation »</strong> qui mettra à disposition des membres du Partenariat des ressources, des outils et qui mènera des projets de recherche appliqués à la mise en œuvre des principes du gouvernement ouvert. <strong>Le rôle du mécanisme d’évaluation indépendant</strong> (« Independent Reporting Mechanism ») <strong>sera aussi consolidé</strong>, en particulier sur la recherche appliquée et la production de connaissance. La mise en place prochaine d’un<strong> fonds multi-bailleurs</strong> d’appui au PGO au sein de la Banque Mondiale, auquel l’Agence Française de Développement contribuera, permettra de renforcer ces collaborations techniques.</p>
<h3><strong><span style="color: blue;">Consolider les actions du Partenariat pour un gouvernement ouvert</span></strong></h3>
<p style="text-align: justify;">La troisième priorité de la co-présidence France-WRI porte sur la consolidation des actions du Partenariat sur le long terme, en accompagnant la mise en œuvre de sa nouvelle stratégie, en particulier sur le renforcement de son positionnement géopolitique et dans ses règles de fonctionnement.</p>
<p><strong><em>Le renforcement du positionnement géopolitique du PGO </em></strong></p>
<p style="text-align: justify;">Alors que les Etats-Unis, le Royaume Uni et le Brésil, 3 des 8 membres fondateurs du Partenariat, sont arrivés à terme de leur mandat au sein du Comité directeur, les pays membres du PGO viennent d’élire 3 nouveaux pays au Comité directeur (le Canada, l’Italie et la Corée du Sud) et ont renouvelé l’Afrique du Sud pour un second mandat. Ces pays seront appelés à exercer leur leadership au sein du Comité directeur.</p>
<p style="text-align: justify;">Le Partenariat souhaite aussi s&rsquo;inscrire davantage dans les grands évènements internationaux tels que le G20 et le Forum politique de haut niveau des Nations Unies pour le développement durable, nommer de nouveaux ambassadeurs pour porter les valeurs du Partenariat sur la scène internationale, et créer un réseau d&rsquo;« émissaires » du PGO, renforcer la stratégie de communication internationale et positionner le PGO sur certaines thématiques précises, et organiser des évènements régionaux. Un évènement « gouvernement ouvert » et « open data » est notamment prévu au Burkina Faso <a href="https://www.eventbrite.com/e/inscription-conference-dafrique-francophone-sur-les-donnees-ouvertes-cafdo-2017-6096299195">du 1er au 3 juin</a>.</p>
<p><strong><em>La consolidation des règles de fonctionnement </em></strong></p>
<p style="text-align: justify;">Des axes de travail ont été identifiés pour le sous-comité « Critères et standards »  qui présentera des recommandations lors  du prochain Comité directeur de juin 2018 :</p>
<ul>
<li>Consolider et clarifier la stratégie de réponse du Partenariat (« <a href="https://www.opengovpartnership.org/tags/response-policy">response policy </a>») et d’examen des pays</li>
<li>Renforcer le processus d’évaluation des critères d’éligibilité</li>
<li>Faire évoluer les règles d’élaboration des plans d’action et des rapports d’évaluation</li>
</ul>
<p>&nbsp;[:]
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>[:fr]#HackFrancophonie Jour 2 &#8211; Open Data Camp autour des données ouvertes dans la Francophonie [:]</title>
		<link>/hackfrancophonie-jour-2-open-data-camp-autour-des-donnees-ouvertes-dans-la-francophonie</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Claire-Marie Foulquier-Gazagnes]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 24 Feb 2016 10:44:35 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Événements]]></category>
		<category><![CDATA[International]]></category>
		<category><![CDATA[hackfrancophonie]]></category>
		<category><![CDATA[open data]]></category>
		<category><![CDATA[open data camp]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4394</guid>

					<description><![CDATA[Revivez l'open data camp #HackFrancophonie réunissant +8 pays de la Francophonie, le 19 février 2016 à Paris ]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[[:fr]
<p style="text-align: justify;">Après la <a href="/hackfrancophonie-jour-1-ateliers-sur-louverture-des-donnees-entre-gouvernements-francophones">journée de partage d&rsquo;expérience entre gouvernements et société civile</a>, l&rsquo;open data camp #HackFrancophonie se tenait au <a href="https://paris.numa.co/">NUMA </a>le 19 février. Organisé par Etalab, <a href="http://www.anptic.gov.bf/index.php/actualites/news/94-burkina-open-data-initiative-bodi" target="_blank">Burkina Open Data Initiative</a> (BODI), la <a href="http://donnees.banquemondiale.org/" target="_blank">Banque Mondiale</a> et <a href="http://www.cfi.fr/">CFI</a>, cette journée de travail collaboratif visait à développer des projets sur les données ouvertes par des pays francophones. En plus des gouvernements et organisations de la société civile venus de toute la Francophonie, l&rsquo;écosystème parisien s&rsquo;est fortement mobilisé. Plus d&rsquo;une centaine de participants ont contribué à la réussite de l&rsquo;événement ! Neuf projets en ont découlé, dont certains devraient se prolonger dans les mois à venir.</p>
<p style="text-align: justify;"><span id="more-4394"></span></p>
<p><strong><span style="color: #808080;">Les données ouvertes dans les pays francophones comme matière première</span><br />
</strong></p>
<p style="text-align: justify;">Les participants à l&rsquo;open data camp ont conçu leurs projets en lien avec les données ouvertes dans les pays francophones. Si le Burkina Faso a développé le <a href="http://data.gov.bf/" target="_blank">premier portail de données ouvertes d’Afrique francophone</a>, beaucoup de pays de la région n&rsquo;en sont pas encore dotés. C&rsquo;est pourquoi les participants et l&rsquo;équipe d&rsquo;Etalab ont recensé en amont de l&rsquo;événement les données ouvertes au <a class="internal present" href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/B%C3%A9nin">Bénin</a>, <a class="internal present" href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/Burkina-Faso">Burkina Faso</a>, <a class="internal present" href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/C%C3%B4te-d%27Ivoire">Côte d&rsquo;Ivoire</a>, <a class="internal present" href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/Ha%C3%AFti">Haïti</a>, <a class="internal present" href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/Ile-Maurice">Ile Maurice</a>, <a class="internal present" href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/Mali">Mali</a> et <a class="internal present" href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/S%C3%A9n%C3%A9gal">Sénégal</a> sur les thèmes suivants : <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/Cartographie">Cartographie</a>, <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/D%C3%A9mocratie">Démocratie</a>, <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/Economie">Economie</a>, <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/Education">Education</a>, <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/Population">Population</a>, <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/S%C3%A9curit%C3%A9">Sécurité</a> et <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/Sant%C3%A9">Santé</a>.  Ces données, souvent éparses, ont été trouvées sur les sites des instituts statistiques nationaux ou sur des portails dédiés émanant de la société civile. Un <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki">wiki #HackFrancophonie librement consultable et éditable</a> a été créé pour les centraliser.</p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="color: #808080;">Des équipes aux compétences et origines mixtes</span><br />
</strong></p>
<p style="text-align: justify;">Formées autour de projets présentés par leurs porteurs le matin de l&rsquo;open data camp, les équipes mélangeaient des membres des gouvernements et de la société civile venues de 8 pays francophones et 3 continents, notamment <a href="http://www.africtivistes.org/!/">Africtivistes</a>, <a href="https://www.facebook.com/CitoyenBalayeur">le Balai Citoyen</a>, <a href="http://jokkolabs.net/">Jokkolabs</a>, <a href="http://openstreetmapmali.org/">OpenStreetMap Mali</a>, l<a href="http://lefaso.net/">efaso.net</a>, <a href="http://www.wanep.org/">WANEP</a>, <a href="http://savanefm.radio.fr/">Savane FM</a> et <a href="http://www.socialjustice-ci.net/">Social Justice</a>. Des acteurs du développement français, comme l&rsquo;<a href="http://www.afd.fr/home">AFD</a>, l&rsquo;<a href="http://institut.inra.fr/">INRA</a> ou le <a href="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/">Ministère des affaires étrangères</a>, ou internationaux, comme <a href="http://www.paris21.org/fr">Paris21</a>, l&rsquo;<a href="http://www.paris21.org/fr">IFC</a>, l&rsquo;<a href="http://www.francophonie.org/">OIF</a> ou <a href="http://www.godan.info/">GODAN</a>, ont participé. L&rsquo;écosystème français, représenté entre autres par <a href="https://www.opendatasoft.com/fr/">OpenDataSoft</a>, par des acteurs de la cartographie, comme <a href="http://openstreetmap.fr/">OpenStreetMap France</a>, <a href="https://www.cartong.org/fr">CartONG</a>, <a href="https://hotosm.org/projects/espace_osm_francophone_0">OSM Espace Francophone</a> et <a href="http://urbacongo.info/">UrbaCongo</a>, ou par des ONGs comme <a href="http://republiquecitoyenne.fr/">République Citoyenne</a>, s&rsquo;est également mobilisé.</p>
<p style="text-align: justify;"><img class="alignleft wp-image-4430 size-full" src="/wp-content/uploads/2016/02/CblXV3WVIAA9CMH.jpg-large.jpg" alt="CblXV3WVIAA9CMH.jpg large" width="2048" height="529" srcset="/wp-content/uploads/2016/02/CblXV3WVIAA9CMH.jpg-large.jpg 2048w, /wp-content/uploads/2016/02/CblXV3WVIAA9CMH.jpg-large-300x77.jpg 300w, /wp-content/uploads/2016/02/CblXV3WVIAA9CMH.jpg-large-768x198.jpg 768w, /wp-content/uploads/2016/02/CblXV3WVIAA9CMH.jpg-large-1024x265.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2016/02/CblXV3WVIAA9CMH.jpg-large-150x38.jpg 150w" sizes="(max-width: 2048px) 100vw, 2048px" /></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong><span style="color: #808080;">En une journée, les participants ont initiés des projets cartographiques&#8230;</span><br />
</strong></p>
<p style="text-align: justify;"><a href="http://julienjego.github.io/hackfrancophonie/"><img loading="lazy" class="alignleft wp-image-4407 size-thumbnail" src="/wp-content/uploads/2016/02/2016-02-23-16_46_58-Mozilla-Firefox-150x150.png" alt="2016-02-23 16_46_58-Mozilla Firefox" width="150" height="150" srcset="/wp-content/uploads/2016/02/2016-02-23-16_46_58-Mozilla-Firefox-150x150.png 150w, /wp-content/uploads/2016/02/2016-02-23-16_46_58-Mozilla-Firefox-80x80.png 80w, /wp-content/uploads/2016/02/2016-02-23-16_46_58-Mozilla-Firefox-118x118.png 118w, /wp-content/uploads/2016/02/2016-02-23-16_46_58-Mozilla-Firefox-239x239.png 239w" sizes="(max-width: 150px) 100vw, 150px" /></a>Le projet « <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/Cartographie-des-r%C3%A9seaux-urbains-de-bus">Cartographie des réseaux de bus</a>« , porté par <a href="https://www.cartong.org/fr">CartONG</a>, a transposé un projet réalisé à <a href="http://rutas.mapanica.net/">Managua (Nicaragua)</a> à Antananarivo (Madagascar). A partir de la base OpenStreetMap, les données locales des trajets de bus ont pu être extraites et <a href="http://julienjego.github.io/hackfrancophonie/">visualisées dans la journée</a>. La prochaine étape du projet serait d&rsquo;imprimer et de distribuer des plans papiers aux riverains.</p>
<p style="text-align: justify;"><span style="color: #ffffff;">_____</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="color: #ffffff;">&#8211;</span></p>
<p style="text-align: justify;"><a href="http://tasks.hotosm.org/project/1075"><img loading="lazy" class="alignleft wp-image-4408 size-thumbnail" src="/wp-content/uploads/2016/02/2016-02-23-16_52_50-OSM-Tasking-Manager-1075-Bamako-Mali-150x150.png" alt="2016-02-23 16_52_50-OSM Tasking Manager - #1075 - Bamako (Mali)" width="150" height="150" srcset="/wp-content/uploads/2016/02/2016-02-23-16_52_50-OSM-Tasking-Manager-1075-Bamako-Mali-150x150.png 150w, /wp-content/uploads/2016/02/2016-02-23-16_52_50-OSM-Tasking-Manager-1075-Bamako-Mali-80x80.png 80w, /wp-content/uploads/2016/02/2016-02-23-16_52_50-OSM-Tasking-Manager-1075-Bamako-Mali-118x118.png 118w, /wp-content/uploads/2016/02/2016-02-23-16_52_50-OSM-Tasking-Manager-1075-Bamako-Mali-239x239.png 239w" sizes="(max-width: 150px) 100vw, 150px" /></a>Le projet « Co-construire une souveraineté cartographique » s&rsquo;est employé à <a href="http://tasks.hotosm.org/project/1075">cartographier à distance la ville de Bamako (Mali)</a>. Grâce au <a href="http://tasks.hotosm.org/">gestionnaire de tâche d&rsquo;OpenStreetMap</a>, des participants sur le terrain ont pu se joindre aux efforts de l&rsquo;équipe parisienne sur la « tâche 1075 ». A cette occasion, plusieurs participants à l&rsquo;open data camp ont pu s&rsquo;initier à la cartographie à distance, aiguillés par des membres d&rsquo;<a href="http://openstreetmapmali.org/">OpenStreetMap Mali</a> et de l&rsquo;<a href="https://hotosm.org/projects/espace_osm_francophone_0">Espace OSM Francophone</a>.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong><br />
<span style="color: #808080;">&#8230;des projets éducatifs </span> </strong></p>
<p style="text-align: justify;"><a href="http://nendo.data.gov.bf/appli_accueil.php"><img loading="lazy" class="alignleft size-thumbnail wp-image-4413" src="/wp-content/uploads/2016/02/NENDO-150x150.png" alt="NENDO" width="150" height="150" srcset="/wp-content/uploads/2016/02/NENDO-150x150.png 150w, /wp-content/uploads/2016/02/NENDO-80x80.png 80w, /wp-content/uploads/2016/02/NENDO-118x118.png 118w, /wp-content/uploads/2016/02/NENDO-239x239.png 239w" sizes="(max-width: 150px) 100vw, 150px" /></a>Les porteurs du projet « <a href="http://nendo.data.gov.bf/appli_accueil.php">Nos Ecoles, Nos Données</a> V2&Prime;, créé par la <a href="http://www.anptic.gov.bf/index.php/actualites/news/94-burkina-open-data-initiative-bodi" target="_blank">Burkina Open Data Initiative</a>, ont développé une seconde version de l&rsquo;application lors de la journée. Celle-ci permet, pour le gouvernement, une meilleure planification de l&rsquo;implantation d&rsquo;établissements scolaires et, pour les parents d&rsquo;élèves, un choix de scolarisation informé. Une localisation plus fine des établissements burkinabè et un moteur de recherche ont pu être élaborés et devraient être prochainement déployés sur la plateforme.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;"><a href="http://nbviewer.jupyter.org/format/slides/url/www.stats4dev.com/prez/Presentation_Hackfrancophonie.ipynb#/11"><img loading="lazy" class="alignleft size-thumbnail wp-image-4416" src="/wp-content/uploads/2016/02/2016-02-23-17_34_12-Jupyter-Notebook-Viewer-150x150.png" alt="2016-02-23 17_34_12-Jupyter Notebook Viewer" width="150" height="150" srcset="/wp-content/uploads/2016/02/2016-02-23-17_34_12-Jupyter-Notebook-Viewer-150x150.png 150w, /wp-content/uploads/2016/02/2016-02-23-17_34_12-Jupyter-Notebook-Viewer-80x80.png 80w, /wp-content/uploads/2016/02/2016-02-23-17_34_12-Jupyter-Notebook-Viewer-118x118.png 118w, /wp-content/uploads/2016/02/2016-02-23-17_34_12-Jupyter-Notebook-Viewer-239x239.png 239w" sizes="(max-width: 150px) 100vw, 150px" /></a>Le projet « <a href="http://nbviewer.jupyter.org/format/slides/url/www.stats4dev.com/prez/Presentation_Hackfrancophonie.ipynb#/">Ecole au Mali : où investir ?</a> » a utilisé les <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/Mali">données ouvertes du Mali</a> pour identifier les zones géographiques dans lesquelles implanter des écoles, afin de résoudre les inégalités d’accès à l’éducation. Des premiers enseignements ont pu être tirés en identifiant, avec une granularité territoriale fine, les zones dans lesquelles un déficit d&rsquo;enseignants par école est constaté. Ces travaux pourraient guider les choix des décideurs publics maliens en matière d&rsquo;aménagement territorial.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong><span style="color: #808080;">&#8230;des projets démocratiques</span><br />
</strong></p>
<p><img loading="lazy" class="alignleft size-thumbnail wp-image-4421" src="/wp-content/uploads/2016/02/2016-02-23-17_47_44-Conseil-des-ministres-leFaso-150x150.png" alt="2016-02-23 17_47_44-Conseil des ministres - leFaso" width="150" height="150" srcset="/wp-content/uploads/2016/02/2016-02-23-17_47_44-Conseil-des-ministres-leFaso-150x150.png 150w, /wp-content/uploads/2016/02/2016-02-23-17_47_44-Conseil-des-ministres-leFaso-80x80.png 80w, /wp-content/uploads/2016/02/2016-02-23-17_47_44-Conseil-des-ministres-leFaso-118x118.png 118w, /wp-content/uploads/2016/02/2016-02-23-17_47_44-Conseil-des-ministres-leFaso-239x239.png 239w" sizes="(max-width: 150px) 100vw, 150px" /></p>
<p style="text-align: justify;">Le projet « <a href="https://github.com/AlexisEidelman/ConseilMinistreBurkina">Fais GAF &#8211; Gouvernance Accès Facile</a> » a exploité les <a href="http://lefaso.net/spip.php?rubrique64">données collectées par le site d&rsquo;information le.faso.net</a> sur les décisions prises lors du Conseil des ministres du Burkina Faso, afin d&rsquo;assurer une meilleure redevabilité de celles-ci. Il peut s&rsquo;agir de nominations, mais aussi d&rsquo;attributions de marchés publics. Lors de la journée, l&rsquo;équipe a pu transformer les compte-rendus en base de données. La prochaine étape du projet serait l&rsquo;élaboration d&rsquo;un moteur de recherche et un système d’alerte sur ces données.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><img loading="lazy" class="alignleft size-thumbnail wp-image-4418" src="/wp-content/uploads/2016/02/data-village-150x150.png" alt="data village" width="150" height="150" srcset="/wp-content/uploads/2016/02/data-village-150x150.png 150w, /wp-content/uploads/2016/02/data-village-80x80.png 80w, /wp-content/uploads/2016/02/data-village-118x118.png 118w, /wp-content/uploads/2016/02/data-village-239x239.png 239w" sizes="(max-width: 150px) 100vw, 150px" /></p>
<p style="text-align: justify;">Le projet « <a href="http://403debc4-bffb-4f28-bba4-56289f6bb953.pub.cloud.scaleway.com/">Data Village</a> » a proposé un espace de discussion autour des données locales, couplé à <a href="https://datavillageofficiel.opendatasoft.com/explore/dataset/donnees-data-village/map/?location=7,7.29164,-5.64148">une plateforme de données ouvertes</a>. Le forum se centre sur la question de la gestion des collectivités décentralisées de Côte d&rsquo;Ivoire (conseils municipaux et régionaux) et cherche à promouvoir les meilleures pratiques en matière de démocratie participative et de gouvernance locale. Il est <a href="http://403debc4-bffb-4f28-bba4-56289f6bb953.pub.cloud.scaleway.com/t/bienvenue-sur-le-forum-data-village/8">ouvert aux contributions</a>.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><img loading="lazy" class="alignleft size-thumbnail wp-image-4422" src="/wp-content/uploads/2016/02/2016-02-23-17_58_57-HackFrancophonie-150x150.png" alt="2016-02-23 17_58_57-#HackFrancophonie" width="150" height="150" srcset="/wp-content/uploads/2016/02/2016-02-23-17_58_57-HackFrancophonie-150x150.png 150w, /wp-content/uploads/2016/02/2016-02-23-17_58_57-HackFrancophonie-80x80.png 80w, /wp-content/uploads/2016/02/2016-02-23-17_58_57-HackFrancophonie-118x118.png 118w, /wp-content/uploads/2016/02/2016-02-23-17_58_57-HackFrancophonie-239x239.png 239w" sizes="(max-width: 150px) 100vw, 150px" /></p>
<p style="text-align: justify;">Le projet « <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/Democratie-2.0-au-S%C3%A9n%C3%A9gal">Parlement 2.0</a> » s&rsquo;est inspiré de la démarche de Regards Citoyens avec <a href="http://www.nosdeputes.fr/">nosdeputes.fr</a> en France afin de décliner un portail de suivi de l&rsquo;activité parlementaire au Sénégal. Lors de la journée, l&rsquo;équipe a identifié des sources de données exploitables ainsi que des stratégies de mobilisation des citoyens, notamment par SMS, et des outils d&rsquo;analyse de données. La prochaine étape du projet serait le développement d&rsquo;un portail ad-hoc pour la sous-région.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong><span style="color: #808080;">&#8230;et des projets économiques et financiers</span><br />
</strong></p>
<p><img loading="lazy" class="alignleft size-thumbnail wp-image-4409" src="/wp-content/uploads/2016/02/2016-02-23-17_01_01-HackFrancophonie-150x150.png" alt="2016-02-23 17_01_01-#HackFrancophonie" width="150" height="150" srcset="/wp-content/uploads/2016/02/2016-02-23-17_01_01-HackFrancophonie-150x150.png 150w, /wp-content/uploads/2016/02/2016-02-23-17_01_01-HackFrancophonie-80x80.png 80w, /wp-content/uploads/2016/02/2016-02-23-17_01_01-HackFrancophonie-118x118.png 118w, /wp-content/uploads/2016/02/2016-02-23-17_01_01-HackFrancophonie-239x239.png 239w" sizes="(max-width: 150px) 100vw, 150px" /></p>
<p style="text-align: justify;">Le projet « <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/Atelier-Fili%C3%A8re-Coton">Filière coton</a>« , notamment soutenu par l&rsquo;<a href="http://institut.inra.fr/">INRA</a>, l&rsquo;<a href="http://www.paris21.org/fr">IFC</a> et <a href="http://www.godan.info/">GODAN</a>, a défini une stratégie d&rsquo;utilisation de la donnée ouverte pour améliorer la productivité du coton au Burkina Faso. Des données d&rsquo;humidité des sols et météorologiques ont été analysées à cet effet. Un hackathon prolongeant cette thématique pourrait voir le jour localement.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><img loading="lazy" class="alignleft size-thumbnail wp-image-4412" src="/wp-content/uploads/2016/02/2016-02-23-17_07_46-HackFrancophonie-150x150.png" alt="2016-02-23 17_07_46-#HackFrancophonie" width="150" height="150" srcset="/wp-content/uploads/2016/02/2016-02-23-17_07_46-HackFrancophonie-150x150.png 150w, /wp-content/uploads/2016/02/2016-02-23-17_07_46-HackFrancophonie-80x80.png 80w, /wp-content/uploads/2016/02/2016-02-23-17_07_46-HackFrancophonie-118x118.png 118w, /wp-content/uploads/2016/02/2016-02-23-17_07_46-HackFrancophonie-239x239.png 239w" sizes="(max-width: 150px) 100vw, 150px" /></p>
<p style="text-align: justify;">Le projet « <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/Transparence-budget-%3A-crise-Ebola">Transparence financière Ebola</a> » a suivi les flux de dépenses liées au système de santé malien lors de l&rsquo;épidémie Ebola. L&rsquo;équipe a montré le potentiel d&rsquo;une étude d&rsquo;impact des aides accordées à la suite de crises sanitaires. Les participants se sont confrontés à un manque de normalisation des données financières et d&rsquo;insuffisance de leur mise à jour, compliquant leurs analyses.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><span style="color: #808080;"><strong>Retrouvez les restitutions des neuf projets développés lors de #HackFrancophonie</strong></span></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><iframe loading="lazy" src="https://www.slideshare.net/slideshow/embed_code/key/4afQRO3FwbiI5a" width="427" height="356" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" style="border:1px solid #CCC; border-width:1px; margin-bottom:5px; max-width: 100%;" allowfullscreen> </iframe> </p>
<div style="margin-bottom:5px"> <strong> <a href="https://www.slideshare.net/Etalab/hackfrancophonie-58605439" title="#HackFrancophonie" target="_blank">#HackFrancophonie</a> </strong> from <strong><a href="https://www.slideshare.net/Etalab" target="_blank">Etalab</a></strong> </div>
<p><strong><span style="color: #808080;">Revivez le déroulé de l&rsquo;open data camp #HackFrancophonie</span><br />
</strong></p>
<p>https://storify.com/etalab/hackfrancophonie[:]
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>[:fr]#HackFrancophonie Jour 1 &#8211; Ateliers sur l&#8217;ouverture des données entre gouvernements francophones [:]</title>
		<link>/hackfrancophonie-jour-1-ateliers-sur-louverture-des-donnees-entre-gouvernements-francophones</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Guillaume Thibault]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 22 Feb 2016 18:20:55 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Événements]]></category>
		<category><![CDATA[International]]></category>
		<category><![CDATA[hackfrancophonie]]></category>
		<category><![CDATA[open data]]></category>
		<category><![CDATA[open data camp]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4371</guid>

					<description><![CDATA[[:fr] Pour le premier jour de #HackFrancophonie, Etalab accueillait le 18 février 2016 une quinzaine de représentants de sept pays francophones : Burkina Faso, Belgique, Côte d’Ivoire, Haïti, Ile Maurice, Mali et Sénégal. Organisée en partenariat avec la Banque Mondiale et le Partenariat pour un gouvernement ouvert, cette journée visait à échanger les meilleures pratiques de &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/hackfrancophonie-jour-1-ateliers-sur-louverture-des-donnees-entre-gouvernements-francophones"> <span class="screen-reader-text">[:fr]#HackFrancophonie Jour 1 &#8211; Ateliers sur l&#8217;ouverture des données entre gouvernements francophones [:]</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[[:fr]
<p style="text-align: justify;">Pour le premier jour de <a href="/hackfrancophonie-un-open-data-camp-autour-des-donnees-ouvertes-par-les-pays-francophones">#HackFrancophonie</a>, Etalab accueillait le 18 février 2016 une quinzaine de représentants de sept pays francophones : Burkina Faso, Belgique, Côte d’Ivoire, Haïti, Ile Maurice, Mali et Sénégal. Organisée en partenariat avec la <a href="http://donnees.banquemondiale.org/" target="_blank">Banque Mondiale</a> et le <a href="http://www.opengovpartnership.org/">Partenariat pour un gouvernement ouvert</a>, cette journée visait à échanger les meilleures pratiques de politique d&rsquo;ouverture des données. Les participants ont également préparé l&rsquo;open data camp du lendemain en recensant données et projets.</p>
<p style="text-align: justify;">En parallèle, <a href="http://www.cfi.fr/">CFI</a> formait dans ses locaux les représentants des sociétés civiles francophones, venus de ces mêmes pays et du Bénin, à l&rsquo;open data, avec la participation d&rsquo;Etalab, <a href="https://hotosm.org/fr" target="_blank">Humanitarian OpenStreetMap</a>, <a href="https://www.regardscitoyens.org/" target="_blank">Regards citoyens</a> et <a href="http://www.aef.info/developpement-durable" target="_blank">AEF Développement durable</a>.</p>
<p style="text-align: justify;"><span id="more-4371"></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="color: #808080;"><strong>Des ateliers d&rsquo;échange de bonnes pratiques animés par Etalab<br />
</strong></span></p>
<p style="text-align: justify;">La matinée était consacrée à une rotation par petits groupes entre six ateliers de trente minutes sur des thèmes variés, animés par l&rsquo;équipe d&rsquo;Etalab : mise en œuvre d&rsquo;un portail de données ouvertes, animation d&rsquo;un écosystème de ré-utilisateurs de données, fondements juridiques de l&rsquo;open data et production participative de données géographiques sur l&rsquo;exemple de la <a href="https://adresse.data.gouv.fr/">Base adresse nationale</a>. Les participants ont profité de ce format convivial pour multiplier les retours d’expérience et les débats.</p>
<p style="text-align: justify;"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-4373" src="/wp-content/uploads/2016/02/CbfIk4CWwAAJeUR.jpg" alt="CbfIk4CWwAAJeUR" width="600" height="600" srcset="/wp-content/uploads/2016/02/CbfIk4CWwAAJeUR.jpg 600w, /wp-content/uploads/2016/02/CbfIk4CWwAAJeUR-150x150.jpg 150w, /wp-content/uploads/2016/02/CbfIk4CWwAAJeUR-300x300.jpg 300w, /wp-content/uploads/2016/02/CbfIk4CWwAAJeUR-80x80.jpg 80w, /wp-content/uploads/2016/02/CbfIk4CWwAAJeUR-118x118.jpg 118w, /wp-content/uploads/2016/02/CbfIk4CWwAAJeUR-239x239.jpg 239w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></p>
<p style="text-align: justify;">Ils ont pu bénéficier de la présence de deux correspondants open data, venus du Ministère de l’Environnement, de l&rsquo;Energie et de la Mer  et du Ministère de l’Intérieur pour échanger sur leur rôle et leur mission d&rsquo;ouverture de données au sein de leurs administrations. De leur côté les équipes du Partenariat pour un gouvernement ouvert ont animé un atelier sur les procédures d’adhésion au Partenariat, que la Côte d&rsquo;Ivoire vient de rejoindre. Ces deux ateliers témoignent de l’importance de la collaboration dans les politiques d’ouverture de données.</p>
<p style="text-align: justify;"><span style="color: #808080;"><strong>Les réalisations du Burkina Faso mises à l’honneur</strong></span></p>
<p style="text-align: justify;">Dans l’après-midi, les équipes du <a href="http://www.anptic.gov.bf/index.php/actualites/news/94-burkina-open-data-initiative-bodi" target="_blank">Burkina Open Data Initiative</a> (BODI), soutenues par la Banque Mondiale, ont présenté leurs travaux. En plus du développement du <a href="http://data.gov.bf/" target="_blank">premier portail de données ouvertes d’Afrique francophone</a>, le BODI a présenté deux de ses projets emblématiques : <a href="http://nendo.data.gov.bf/" target="_blank">Nos écoles, nos données</a>, une plateforme collaborative de recensement d’information sur les établissements scolaires, et <a href="http://www.burkina2015.bf/" target="_blank">Open Elections</a>, une mise à disposition en temps réel des résultats électoraux. Ce dernier projet constitue une réussite exemplaire dans une région où les résultats peuvent faire l’objet de contestations. Le Burkina a exprimé son souhait d&rsquo;avancer le développement de ces projets, avec l&rsquo;aide des autres participants, lors de l&rsquo;open data camp.</p>
<p style="text-align: justify;"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-4374" src="/wp-content/uploads/2016/02/CbgD8kTXEAAh9uX.jpg-large.jpg" alt="CbgD8kTXEAAh9uX.jpg large" width="1024" height="448" srcset="/wp-content/uploads/2016/02/CbgD8kTXEAAh9uX.jpg-large.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2016/02/CbgD8kTXEAAh9uX.jpg-large-300x131.jpg 300w, /wp-content/uploads/2016/02/CbgD8kTXEAAh9uX.jpg-large-768x336.jpg 768w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="color: #808080;"><strong>Un temps de préparation de l&rsquo;open data camp<br />
</strong></span></p>
<p style="text-align: justify;">Pour conclure cette journée, les équipes d’Etalab et les participants ont réalisé un dernier sprint pour recenser sur <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki" target="_blank">le wiki collaboratif de #HackFrancophonie</a> un maximum de jeux de données disponibles dans les pays francophones, portant leur nombre à près d’une centaine, sur des thèmes aussi variés que <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/Education" target="_blank">l’éducation</a>, la <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/Démocratie" target="_blank">démocratie</a> ou la <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/Justice" target="_blank">justice</a>.</p>
<p style="text-align: justify;">En permettant aux acteurs de l’open data francophone de se rassembler et d&rsquo;échanger, Etalab et ses partenaires veulent donner une nouvelle impulsion à la Francophonie des données, sous le signe de la collaboration concrète. Un premier effort avait été initié dans la session « <a href="/la-francophonie-nouvelle-frontiere-des-donnees-ouvertes">La Francophonie, nouvelle frontière des données ouvertes</a> » organisée lors de la 3ème Conférence Internationale sur les données ouvertes. Dans la perspective du la présidence française du <a href="http://www.opengovpartnership.org/" target="_blank">Partenariat pour un gouvernement ouvert</a>, d&rsquo;autres initiatives pourraient voir le jour dans les prochains mois.</p>
<ul>
<li><strong>Article à venir : Hackfrancophonie Jour 2 &#8211; La journée collaborative</strong></li>
</ul>
<p><em>Retrouvez le Storify de la journée ci-dessous :</em></p>
<p><a href="https://storify.com/etalab/hackfrancophonie-jour-1" target="_blank"><img loading="lazy" class="aligncenter wp-image-4389 " src="/wp-content/uploads/2016/02/2016-02-22-19_17_32-Modifier-l’article-‹-Le-blog-de-la-mission-Etalab-—-WordPress.png" alt="2016-02-22 19_17_32-Modifier l’article ‹ Le blog de la mission Etalab — WordPress" width="738" height="489" srcset="/wp-content/uploads/2016/02/2016-02-22-19_17_32-Modifier-l’article-‹-Le-blog-de-la-mission-Etalab-—-WordPress.png 916w, /wp-content/uploads/2016/02/2016-02-22-19_17_32-Modifier-l’article-‹-Le-blog-de-la-mission-Etalab-—-WordPress-300x199.png 300w, /wp-content/uploads/2016/02/2016-02-22-19_17_32-Modifier-l’article-‹-Le-blog-de-la-mission-Etalab-—-WordPress-768x509.png 768w" sizes="(max-width: 738px) 100vw, 738px" /></a>[:]
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>[:fr]#HackFrancophonie : contribuez au wiki recensant les données ouvertes francophones [:]</title>
		<link>/hackfrancophonie-contribuez-au-wiki-recensant-les-donnees-ouvertes-francophones</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Guillaume Thibault]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 08 Feb 2016 18:29:11 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Données]]></category>
		<category><![CDATA[Événements]]></category>
		<category><![CDATA[International]]></category>
		<category><![CDATA[hackfrancophonie]]></category>
		<category><![CDATA[open data]]></category>
		<category><![CDATA[open data camp]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4312</guid>

					<description><![CDATA[[:fr] Dans deux semaines, l&#8217;open data camp #HackFrancophonie rassemblera à Paris les acteurs de l’ouverture de données venus de huit pays francophones. Dans une démarche de co-construction, il vous est possible de participer au recensement des données ouvertes dans les pays francophones sur un  wiki. Ce wiki servira de matière première à l&#8217;open data camp &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/hackfrancophonie-contribuez-au-wiki-recensant-les-donnees-ouvertes-francophones"> <span class="screen-reader-text">[:fr]#HackFrancophonie : contribuez au wiki recensant les données ouvertes francophones [:]</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[[:fr]
<p style="text-align: justify;">Dans deux semaines, l&rsquo;open data camp <a href="/hackfrancophonie-un-open-data-camp-autour-des-donnees-ouvertes-par-les-pays-francophones" target="_blank">#HackFrancophonie</a> rassemblera à Paris les acteurs de l’ouverture de données venus de huit pays francophones. Dans une démarche de co-construction, il vous est possible de participer au recensement des données ouvertes dans les pays francophones sur un  <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki" target="_blank">wik</a>i. Ce wiki servira de matière première à l&rsquo;open data camp du 19 février.</p>
<p style="text-align: justify;"><span id="more-4312"></span></p>
<p style="text-align: justify;">Mis à disposition par Etalab dans <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie" target="_blank">un répertoire Github,</a> ce wiki a pour but de recenser les jeux de données disponibles dans les pays francophones participants. Les jeux de données sont classés :</p>
<ul style="text-align: justify;">
<li>par pays participant : <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/B%C3%A9nin">Bénin</a>, <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/Burkina-Faso">Burkina Faso</a>, <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/Cote-d%27Ivoire">Côte d&rsquo;Ivoire</a>, <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/Ha%C3%AFti">Haïti</a>, <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/Ile-Maurice">Ile Maurice</a>, <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/Mali">Mali</a>, <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/R%C3%A9publique-D%C3%A9mocratique-du-Congo">RDC</a>, <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/S%C3%A9n%C3%A9gal">Sénégal</a></li>
<li style="text-align: justify;">par catégorie : à ce jour, <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/Cartographie">Cartographie</a>, <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/D%C3%A9mocratie">Démocratie</a>, <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/Economie">Economie</a>, <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/Education">Education</a>, <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/Population">Population</a>, <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/S%C3%A9curit%C3%A9">Sécurité</a>, <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/Sant%C3%A9">Santé</a></li>
</ul>
<p style="text-align: justify;">Ils proviennent de producteurs de données officiels, comme les agences statistiques nationales ou la Banque Mondiale, ainsi que d&rsquo;initiatives open data portés par des acteurs de la société civile comme OpenStreetMap ou Open Knowledge.</p>
<p style="text-align: justify;">Les contributeurs intéressés sont invités à s&rsquo;inscrire sur Github. La <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki">page d&rsquo;accueil du wiki HackFrancophonie</a> décrit les trois étapes d&rsquo;ajout d&rsquo;un jeu des données dans le wiki, sous un <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/Jeu-de-donn%C3%A9es-%C3%A0-prendre-pour-mod%C3%A8le">format normalisé</a> (informations sur sa fréquence, sa licence, son producteur, sa couverture géographique etc). Il est également possible de référencer des sources externes de données (portails de données ouvertes, site web, compte Git&#8230;) qui rassembleraient d&rsquo;autres ressources intéressantes.</p>
<p style="text-align: justify;">Cette approche participative permet à tous de mieux se familiariser avec les données disponibles pour proposer des projets à développer au cours de la <a href="/hackfrancophonie-un-open-data-camp-autour-des-donnees-ouvertes-par-les-pays-francophones">journée du 19 février</a>. Via le wiki, les participants peuvent désormais rajouter des <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/Id%C3%A9es-d%27ateliers-potentiels">idées d&rsquo;ateliers</a> qu&rsquo;ils aimeraient proposer lors de l&rsquo;open data camp. L&rsquo;équipe d&rsquo;Open Data Burkina Faso propose par exemple des projets sur la <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/Transparence-des-%C3%A9lections" target="_blank">transparence des élections</a> ou la <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/Nos-%C3%89coles,-Nos-Donn%C3%A9es" target="_blank">cartographie des écoles</a>.</p>
<p style="text-align: justify;">A la fin de l&rsquo;open data camp du 19 février, les réalisations seront rendues disponibles sur le Github pour permettre à tous de les découvrir et de contribuer à l&rsquo;avancée des projets.</p>
<p style="text-align: justify;"><em><a href="https://www.eventbrite.fr/e/billets-hackfrancophonie-20421875379">HackFrancophonie</a> aura lieu le 19 février au <a href="https://paris.numa.co/">NUMA,</a> à l&rsquo;initiative d&rsquo;Etalab et d&rsquo;<a href="http://data.gov.bf/" target="_blank">Open Data Burkina Faso</a>, en partenariat avec la <a href="http://donnees.banquemondiale.org/" target="_blank">Banque Mondiale</a>, <a href="http://www.cfi.fr/" target="_blank">CFI Medias</a> et le <a href="/ogp" target="_blank">Partenariat pour un gouvernement ouvert. </a> L&rsquo;événement vise à contribuer à des projets de réutilisations de données ouvertes pour le développeement. <a href="https://github.com/etalab/HackFrancophonie/wiki/Liste-des-participants">Seront rassemblés</a> des acteurs institutionnels de l&rsquo;open data dans les pays francophones, avec la présence des équipes open data du Sénégal, de la Côte d&rsquo;Ivoire et de la Belgique tout comme des responsables de l&rsquo;innovation de l&rsquo;Île Maurice ou du Mali ainsi que des statisticiens d&rsquo;Haïti. La société civile sera également représentée, par des responsables d&rsquo;ONGs et d&rsquo;association comme <a href="http://jokkolabs.net/" target="_blank">Jokkolabs</a>, <a href="http://www.africtivistes.org/">Africtivistes</a>, <a href="http://www.socialjustice-ci.net/">Social Justice</a> ou du <a href="https://fr-fr.facebook.com/CitoyenBalayeur">Balai Citoyen</a>, des journalistes de <a href="http://lefaso.net/">lefaso.net</a> de <a href="http://www.savanefm.net/">SavanneFM</a> et des web-journalistes.<br />
</em></p>
[:]
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>[:fr]#HackFrancophonie, un open data camp autour des données ouvertes par les pays francophones [:]</title>
		<link>/hackfrancophonie-un-open-data-camp-autour-des-donnees-ouvertes-par-les-pays-francophones</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Claire-Marie Foulquier-Gazagnes]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 11 Jan 2016 19:16:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Événements]]></category>
		<category><![CDATA[International]]></category>
		<category><![CDATA[hackfrancophonie]]></category>
		<category><![CDATA[open data]]></category>
		<category><![CDATA[open data camp]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4158</guid>

					<description><![CDATA[[:fr] Parce qu&#8217;elles deviennent le nouveau langage du 21ème siècle, les pays francophones, comme la France ou le Burkina Faso, ouvrent leurs données. Pour en révéler tout le potentiel, Etalab et Open Data Burkina Faso, en partenariat avec la Banque Mondiale, CFI Medias et le Partenariat pour un gouvernement ouvert, organisent le 19 février avec &#8230;<p class="read-more"> <a class="" href="/hackfrancophonie-un-open-data-camp-autour-des-donnees-ouvertes-par-les-pays-francophones"> <span class="screen-reader-text">[:fr]#HackFrancophonie, un open data camp autour des données ouvertes par les pays francophones [:]</span> Lire la suite »</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[[:fr]
<div style="text-align: justify;">Parce qu&rsquo;elles deviennent le nouveau langage du 21ème siècle, les pays francophones, comme la France ou le Burkina Faso, ouvrent leurs données. Pour en révéler tout le potentiel, Etalab et <a href="http://data.gov.bf/">Open Data Burkina Faso</a>, en partenariat avec la <a href="http://donnees.banquemondiale.org/">Banque Mondiale</a>, <a href="http://www.cfi.fr/">CFI Medias</a> et le <a href="/ogp">Partenariat pour un gouvernement ouvert</a>, organisent le 19 février avec et au <a href="http://paris.numa.co/">NUMA</a> (Paris) un <a href="http://www.modernisation.gouv.fr/ladministration-change-avec-le-numerique/par-louverture-des-donnees-dans-les-administrations/video-un-open-data-camp-c-est-quoi">open data camp</a> : #HackFrancophonie.</div>
<p style="text-align: justify;"><span id="more-4158"></span></p>
<p style="text-align: justify;">Plus de 8 pays de la Francophonie et 3 continents seront représentés par les équipes gouvernementales et les associations locales travaillant sur les données ouvertes. Elles viendront avec leurs projets concrets de réutilisation de données ouvertes, à des stades différents d&rsquo;avancement, leur connaissance du terrain et leurs compétences techniques. Les participants mettront au service du développement des pays francophones leurs techniques de traitement mais aussi de production collaborative de données (ex: crowdsourcing de données géospatiales) et partageront leurs ressources en données et en logiciel libre (ex : data.gouv.fr).</p>
<p style="text-align: justify;">Co-organisatrise de l&rsquo;événement avec Etalab, l&rsquo;équipe gouvernementale du Burkina Faso en charge de l&rsquo;open data cherchera par exemple à approfondir ses projets de géolocalisation des écoles, de réutilisation des données électorales et d&rsquo;adaptation au changement climatique de la filière coton. Des associations, comme le <a href="https://fr-fr.facebook.com/CitoyenBalayeur">Balai citoyen</a> ou <a href="http://www.socialjustice-ci.net/">Social Justice</a>, explorerons les applications des données ouvertes, par exemple électorales ou extractives, pour une meilleure redevabilité des gouvernements et information des citoyens.</p>
<p style="text-align: justify;">Organisée le 19 février au <a href="http://paris.numa.co/">NUMA</a> (Paris), cette journée de travail collaboratif sera divisée en deux temps :</p>
<ul style="text-align: justify;">
<li>De 9h à 17h : après une présentation en 2 minutes de chaque personne souhaitant proposer un axe de travail pour la journée, les participants se répartiront en une dizaine d&rsquo;équipes et développeront leurs projets durant la journée, en apportant leurs compétences en développement informatique, analyse et visualisation de données, ou expertise du secteur.</li>
<li>De 17h à 19h : les équipes restitueront l&rsquo;avancée des projets, en présentant par exemple les idées, applications et data-visualisations réalisées au cours de la journée, en présence d&rsquo;acteurs majeurs du développement international, et un cocktail permettra de poursuivre les échanges.</li>
</ul>
<p style="text-align: justify;">Les inscriptions à cet événement public sont ouvertes <a href="https://www.eventbrite.fr/e/billets-hackfrancophonie-20421875379">ICI pour la journée entière ou pour uniquement les restitutions</a>.</p>
<div style="text-align: justify;">
<p style="text-align: justify;">En faisant travaillant ensemble des acteurs aux compétences et horizons divers, HackFrancophonie permettra un partage pratique de compétences autour de projets fondés sur les données ouvertes. Les réalisations de cette journée contribueront à démontrer en quoi l&rsquo;open data est un puissant instrument pour le développement des pays francophones et, à terme, à créer une véritable Francophonie des données ouvertes.</p>
</div>
<div style="text-align: justify;"></div>
<div style="text-align: justify;"><img loading="lazy" class="aligncenter wp-image-4169 size-medium" src="/wp-content/uploads/2016/01/Capture1-300x227.png" alt="Capture(1)" width="300" height="227" srcset="/wp-content/uploads/2016/01/Capture1-300x227.png 300w, /wp-content/uploads/2016/01/Capture1-768x582.png 768w, /wp-content/uploads/2016/01/Capture1.png 804w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></div>
[:]
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
